<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">A Morte do Palhaço</title>
                <title type="short">MortePalhaco</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="short">Brandao</name>
                    <name type="full">Brandão, Raul</name>
                    <idno type="viaf">17219789</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uh">Ulrike Henny</principal>
            </titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="lines">2452</measure>
				<measure unit="divs">12</measure>
				<measure unit="words">29604</measure>
				<measure unit="chars">166684</measure>
				<measure unit="size_kb">256</measure>
			</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
                <idno type="cligs">rp0023</idno>
                <idno type="url"
                    >https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/portuguese/romancesportugueses/tei/rp0023.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "A Morte do Palhaço." <seg rend="italic">Luso
                        Livros</seg>, <date when="2013">2013</date>, <ref
                        target="https://www.luso-livros.net/Livro/morte-palhaco/"
                        >https://www.luso-livros.net/Livro/morte-palhaco/</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source">unknown</bibl>
                <bibl type="edition-first"> “História d’um Palhaço (A Vida e o Diário de K.
                    Maurício)”, <date when="1896">1896</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>
                    <quote>
                        <p>A História de K. Maurício, palhaço de profissão e alheio da realidade por
                            natureza, é um homem que sofre por ser incapaz de exprimir o seu amor à
                            mulher que ama.</p>
                        <p>Uma das mais curtas e belas obras de Raul Brandão sobre o amor trágico,
                            por onde desfilam as mais extrínsecas personagens do mundo circense que,
                            pelas suas discussões e ações, levantam questões filosóficas acerca do
                            sonho e da vida mundana, do correcto ou incorrecto, da vida e da
                            morte.</p>
                        <p>K. Maurício é um palhaço de circo que adora fazer rir as pessoas,
                            tornando-as felizes. Durante as suas atuações, em cada gesto ou palavra,
                            exprime o seu estado de espírito e a sua vida fantasiosa e faz isto
                            perfeitamente porque vive num constante mundo de sonho, sem dar
                            importância ao que é mundano. Um dia apaixona-se por Camélia, uma
                            trapezista, mas ao exprimir o seu amor, expondo os seus sentimentos como
                            costuma fazer nas suas atuações, apercebe-se que Camélia apenas se ri
                            das suas lágrimas e dos seus sentimentos. Isto acaba por leva-lo ao
                            desespero e a cometer actos encabeçados pelo ciúme.</p>
                    </quote>
                    <bibl>"A Morte do Palhaço." <seg rend="italic">Luso Livros</seg>, <date
                            when="2013">2013</date>, <ref
                            target="https://www.luso-livros.net/Livro/morte-palhaco/"
                            >https://www.luso-livros.net/Livro/morte-palhaco/</ref>.</bibl>
                </p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">novel</term>
                    <term type="subgenre" resp="#uh" cert="low">sentimental</term>
                    <term type="subgenre_hist">not_historical</term>
                    <term type="subgenre_x" resp="#uh" cert="low">sentimental</term>
                    <term type="genre-subtitle"/>
                    <term type="genre-label"/>
                    <term type="narrative-perspective">mixed</term>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Portugal</term>
                    <term type="language">Portuguese</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-22" who="#uh">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <head>PREÂMBULO</head>
                <p>A cada passo se formam por aí grupos literários. Há-os em todas as gerações. Os
                    rapazes sentiram sempre necessidade de comunicar e juntam-se conforme o acaso,
                    as afinidades ou as aspirações.</p>
                <p>É um momento delicioso que nos deixa para sempre um nada de poeira no fundo da
                    alma — algum pó dourado que teima em reluzir até ao fim da vida. Já o passado
                    fica muito longe, já as figuras de apagadas mal se distinguem e ainda a poeira
                    de sonho teima lá no fundo... E que essas horas são como a primeira flor das
                    árvores: não há nada que as pague. Por melhores e mais conscientes amizades que
                    mais tarde se adquiram, nenhuma chega à dos vinte anos, quando o homem não tem
                    interesses a defender e os sentimentos estão em pleno viço. Não há um de nós que
                    saiba ainda o que vale a existência e todos de mãos dadas olhamos com
                    sofreguidão e candura. É o começo delicioso de uma aventura. Estamos juntos e
                    unidos como irmãos e já sentimos o travor da separação: só mais um passo e cada
                    um parte para o seu lado, sem às vezes se tornar a ver.</p>
                <p>Valia a pena determo-nos a olhar a vida, tingida de névoa azul como certas
                    paisagens que só são belas de longe — a vida como nunca mais nos será dado vê-la
                    -, mas quem é que nessa idade se detém?</p>
                <p>Em qualquer recanto, num café, entre quatro paredes que não importam, porque, por
                    mais denegridas que sejam, a nossa alma tem o poder extraordinário de tudo
                    transformar, falamos ao mesmo tempo e com o mesmo entusiasmo, repartindo sonho
                    às mãos-cheias. É então visível e quase tangível a auréola que se forma sobre as
                    cabeças de vinte anos.</p>
                <p>O que em nós vai secando pela vida fora está tão sensível que magoa tocar-lhe.
                    Todos somos poetas, todos vivemos num estonteamento que se parece com o amor.
                    Todos os dias são de primavera. Ainda que o casaco esteja no fio, a gente não
                    sabe que mudaram as estações, e a existência, mesmo numa mansarda, é uma festa
                    perpétua.</p>
                <p>À noite cada um estatela o seu sonho diante dos outros, e aquilo é um braseiro
                    imenso ao qual todos se aquecem. Essas horas tão curtas são extraordinárias,
                    porque o mundo pertence-nos e as asas da quimera, que nos protege e não sai do
                    nosso lado, tocam o céu e a terra. De dia o grupo caminha às vezes pela rua
                    fora, falando tão alto que toda a gente se volta: impregna-o uma atmosfera de
                    juventude e de beleza de tal forma magnética que as raparigas — em que eles nem
                    sequer reparam porque discutem metafísica — sentem arfar-lhes o seio redondo que
                    se forma, e seguem pensativas.</p>
                <p>Outro momento e tudo isto desaparece para sempre: a vida vai-nos modificar de
                    alto a baixo na sua forja brutal, dando-nos uma têmpera mais rija e um sabor
                    mais amargo...</p>
                <p>Do nosso grupo fazia parte um grande poeta, que se sumiu para sempre ignorado num
                    buraco da província e um rapaz encolhido e calado no seu canto — que veio a ser
                    o maior poeta da sua geração; o Pita, que aparecia e desaparecia em relâmpagos
                    quase instantâneos, embrulhado na capa misteriosa, e que deve a estas horas
                    apodrecer com comodidade num cemitério africano; o Profeta, desenhador cheio de
                    sonho, de figuras alucinadas, de paisagens irreais, e que acabou doido,
                    continuando no hospital a criar monstros fantásticos, árvores em atitudes de
                    humano desespero, uma obra extraordinária com ressaltos de loucura, um mundo em
                    claro-escuro que só ele visionava para além do que nos é dado aperceber; e K.
                    Maurício, que em certas noites irrompia, com o violino debaixo do braço, à
                    frente de um bando de noctívagos, de sonhadores, de desgraçados, que arrastava
                    quase sempre para os arredores desertos da cidade. Tenho-o ainda hoje diante de
                    mim tal como o vi da última vez, com um velho penante e um casaco no fio, mas
                    fosforescente como um visionário. Nunca o ouvi queixar-se. Suspeito que passou
                    fome e passou frio — mas nunca ninguém, nem ele, deu por isso. Foi talvez feliz,
                    foi decerto feliz esse homem que acabou com um tiro na cabeça, deixando-me os
                    seus papéis — notas, projetos, um diário, um esboço de novela e certas páginas
                    singulares. Matou-se por um fantasma.</p>
                <p>K. Maurício, a quem conhecíamos pelo homem do violino, era de todos nós o que
                    menos aparecia e talvez por isso mesmo o que mais me interessava. Falava pouco.
                    Só eu conseguia arrancar algumas palavras a esse tipo que, tendo encontrado um
                    dia o Sonho, passou a viver para o sonho. Desdenhou a vida pelo sonho, a mulher
                    pelo sonho. Mais velho que todos nós e mais artista também, não era só a sua
                    extraordinária música que nos atraía — era na verdade a sua figura, que o sonho
                    parecia dia a dia consumir e devorar. Nos últimos tempos parecia mais uma sombra
                    aureolada que um homem. Vivia numa trapeira, onde íamos bater de vez em quando.
                    Debalde o chamávamos à realidade. Silêncio — ninguém respondia. Mas todos
                    tínhamos a impressão que lá dentro ardia uma forja: pelas frinchas da porta
                    saíam faúlhas, cintilas, dourado... Dias depois reaparecia, e a sua dor, o seu
                    sonho traduzia-os em sons extraordinários, numa música que nos raspava os nervos
                    até ao fundo da alma. Era uma criatura singular — posso eu dizê-lo que o conheci
                    melhor que os outros, e que completei a figura pelos papéis que deixou. Dor e
                    sonho — é o que sai das suas notas.</p>
                <p>Sempre dor! A verdade é que a maior parte do sofrimento deste homem proveio de
                    ter criado ao lado da vida outra vida imaginária. K. Maurício fez da existência
                    — e isto é que constituiu a sua originalidade — um sonho. Fechou-se por dentro
                    para sonhar — isolou-se para sonhar. E, quando um dia quis reentrar na vida,
                    titubeava como um ébrio — com os olhos espantados: tudo eram ângulos e asperezas
                    que o feriam.</p>
                <p>Aos que se alimentam de sonho chega o momento em que não podem viver. A realidade
                    não perde os seus direitos. Raia o dia em que se impõe por força e então o
                    sonhador é colhido e triturado por a ter esquecido. E o ponto trágico em que
                    reconhece com espanto que não pode viver — que não sabe viver, e procura a
                    morte, não para se aniquilar, mas como quem busca um sonho maior, um sonho sem
                    contrariedades e de que se possa à vontade fartar.</p>
                <p>O drama de K. Maurício foi este — ter vivido tudo e nunca ter vivido; ter
                    conhecido a vida através dos livros e não saber dar um passo na vida.
                    Habituar-se a sonhar e ter medo de viver.</p>
                <p>O sonho na verdade não tem contrariedades nem limites e a vida está cheia de
                    asperezas. Por isso é bom e fácil sonhar. O pior é que quem se fartou de
                    quimeras e de noites escarlates não pode habituar-se à existência banal; quem
                    viveu com mulheres imaginárias não pode contentar-se com mulheres de viela.
                    Muitas vezes o quis desviar desse caminho. E insistia:</p>
                <p>— Mas afinal que sonho é esse em que falas?</p>
                <p>— É para lá da vida, é a vida ideal. É talvez o céu. Em arte, é o livro que se
                    entrevê e que gagueja, nunca atingindo o livro que imaginamos. É, em música, a
                    aspereza em lugar dos sons e das vozes misteriosas que ouvimos em certas horas e
                    que não podemos reproduzir.</p>
                <p>— Mas explica-me...</p>
                <p>— É uma labareda. É Hélia que só consigo ver quando a mereço, e que criei talvez
                    noutro mundo. É o universo que os sonhadores acabarão por construir.</p>
                <p>Por isso sofreu. Vejam o Diário. O seu sonho, por exemplo, é Hélia — a realidade
                    é a mulher que se vende, que lhe fazia medo e o desvairava.</p>
                <p>Porquê?... Como explicar a sensação de estrangulado que sentia ao pé dela, mãos
                    geladas, o coração a galope? Eu compreendo... É tudo: a atmosfera da casa, que
                    cheira a caldo requentado e a brutalidade, por onde cada um que passa deixa
                    parte da sua força psíquica e do seu sonho — fios ténues, que ficaram suspensos
                    das paredes, e nos envolvem, e quebram a energia. Certo é que em torno da gente
                    se forma um ambiente feito de outras ideias e de sentimentos; dos nervos
                    torcidos pela dor e pela paixão; uma atmosfera de resíduos, de abortos de
                    pensamentos, de sensibilidade, se destaca e erra. Eis porque sentimos que alguém
                    nos é repulsivo ou simpático e que certos sítios fazem sonhar. A questão está em
                    que a rede dos nervos se sensibilize e sinta o ambiente que de cada ser se
                    evola, formado pelas suas ideias e pela sua emoção...</p>
                <p>Já viram que todas estas mulheres são mais ou menos doidas, de olhares espantados
                    e uma linha que se quebra, ora ávidas como um velho seco e metálico de Balzac,
                    ora perdulárias; viciosas e castas, com risos que de súbito desvairam? E que com
                    elas toda a gente se desabotoa e da alma humana, esgoto de lama amassada em
                    lágrimas, sabem o bastante para se sentirem apavoradas e enternecidas...
                    Conhecem os velhos moles e viscosos, todas as repugnâncias e todas as
                    perversões, e da humanidade deve formar-se-lhes no crânio uma ideia de pavor e
                    de loucura.</p>
                <p>Para K. Maurício era mais do que isto... Para ele cada criatura se faz acompanhar
                    na vida por outro ser. Por outro ser invisível que no silêncio se torce de dor e
                    que com os nossos actos podemos a todo o momento magoar. Para além das figuras
                    de desgraça ele via outras figuras de dor...</p>
                <p>Com esta imaginação e este feitio de encarar a vida, devia por força ser ele
                    próprio quem cavasse a sua desgraça. A juventude dos outros espantava-o: a forma
                    como os mais se abriam em risos, tão naturalmente como árvores se enchem de
                    flores, deixava-o amargo. Perguntava-se: terá toda a gente esta mesma luta
                    consigo, para se acostumar a viver?... E, no entanto, não era a vida em si que o
                    torturava: era a desigualdade entre o mundo exterior e a quimérica imagem que na
                    sua alma construíra... Tudo nele era contraditório. A vida, ainda que aziaga,
                    lhe parecia uma ventura. A ideia da morte perseguia-o. Havia dias em que o ruído
                    de uma folha caindo o sobressaltava, e desde os vinte anos que nunca mais pudera
                    arredar a morte de ao pé de si.</p>
                <p>Sensibilidade exasperada, fizera-se por imaginação um ser desgraçado, de quem
                    todos deveriam rir. Tinha-se rancor por ser tímido e torto. Exagerava tudo, com
                    a mania de acarvoar os mais miúdos pormenores da existência, e abria olhares
                    espantados, se se sentia ferido pela vida, como quem acorda de um sonho para a
                    realidade agressiva.</p>
                <p>Há nos seus papéis uma parte que decerto se refere a essa época. Todas as folhas
                    que deixou são encadeadas de pedaços amargos onde por vezes luz o ouro da
                    quimera.</p>
                <p>«Tive esta noite uma sensação de frio no coração: não havia cobertor que mo
                    agasalhasse... Que vale viver? Ilusão morta, ilusão nascida, até que se vai para
                    a cova, transido e ainda absorto o olhar!... Ponho-me a repassar sensações
                    antigas pela minha alma de agora, e é sempre a mesma coisa, só com o tédio em
                    lugar da candura... Da juventude ficou-me uma recordação amarga: correria de
                    botas rotas atrás da ilusão. Quem foi que disse que era uma coisa que toda a
                    gente sabia — viver? E por certo a mais dura aprendizagem, para quem tiver
                    nervos e coração...»</p>
                <p>Com que sorriso de piedade se desesperava por ter acreditado na arte e na
                    virtude, quando só existe, hirto, o ouro. Aqueles que nascidos sem ilusão, ou
                    que cedo a tinham arrancado, triunfaram, mercê da tenacidade: ele, que passara a
                    juventude absorvido no Sonho, quando acordou, já tarde, viu-se velho, cambado e
                    escarnecido. E só tinha sofrido...</p>
                <p>«Porque é que me secaram?», pergunta num dos seus papéis: ilusão ainda, pelo
                    menos por esse tempo. Desta forma procura enganar-se, iludir-se sempre, numa
                    prosa bravia, quase em literatura o tipo que se talhara na vida: feitio de
                    encolhido, gestos desajeitados, ar de quem não sabia onde meter as pernas nem as
                    mãos enormes.</p>
                <p>«Mentira!... É que nós todos não vivemos de máscara e não representamos como
                    velhos atores? Quem há aí que seja a sós o mesmo que é cá fora e quem foi que em
                    certas horas não representou até consigo mesmo? A Vida endurece e ai daqueles
                    que persistem em sonhar; pobres dos que teimam em perseguir a quimera, sem
                    quererem ver as duras pedras do caminho!»</p>
                <p>O que há a fazer ao sonho é escondê-lo e recalcá-lo, para que nos deixem viver
                    ignorados. Para que não o escarneçam. Para que os outros — os que não sonham — o
                    não despedacem com uma alegria feroz. Sonhar é um crime. Há uma altura na vida
                    em que é forçoso escolher — ou o sonho ou a vida prática. O grande golpe então é
                    matar o sonho e adquirir o hábito das pequenas coisas. Há quem o estorcegue de
                    repente a uma esquina; há quem leve mais tempo a liquidá-lo, misturando a vida
                    prática com a vida quimérica, tentativa de que só resulta mais negro despeito.
                    Creio que todos nascem com um quinhão de sonho, e que, mesmo nos que conseguem
                    aniquilá-lo, há horas em que fixam o olhar num ponto doirado; e em que voltam a
                    cabeça com saudade... Mas é tarde; a labareda está reduzida a cinzas... Talvez
                    por isso mesmo odeiem secretamente os outros, os que sonham sempre, os que
                    sonham até à velhice, com um ar extravagante de lunáticos, não dando a mínima
                    importância às coisas da vida consideradas importantes. Pobres e ridículos
                    sonham, e é esse o seu quinhão, melhor ou pior. Os homens práticos pouco a pouco
                    caem no sorvedouro que os traga e leva como sombras inúteis, enquanto a caravana
                    dos desgraçados lá segue o seu rumo à parte, de olhar extático, desprezada e
                    secretamente invejada, sob os gritos de maldição.</p>
                <p>K. Maurício só era feliz quando se refugiava no sonho, só era feliz quando se
                    calafetava por dentro, construindo à sua vontade um mundo quimérico onde era rei
                    ou palhaço. E isto chegou a ponto de tocar as raias da loucura... Na realidade
                    eu detesto esta figura fora da existência — na realidade eu chego a invejar este
                    tipo que se matou, embebido em sonho e à procura de um sonho maior. Diz-se que
                    do túmulo do lúbrico Casanova sai ainda hoje uma mão de ferro que segura as
                    raparigas pelas saias — ao contrário, este homem, de tal maneira se entranhou no
                    mundo da Morte, que nem a trombeta do juízo final conseguirá jamais
                    acordá-lo...</p>
                <p>A sua vida, a sua alma, ele a estatela nas páginas esfarrapadas do livro que se
                    segue e que deixou escrito. Entre a barafunda das notas destaca-se A Morte do
                    Palhaço, romance incompleto, e quase autobiográfico: por isso lho publico,
                    juntando-lhe o que nos seus papéis encontrei com título de Diário. Esta história
                    de um palhaço sempre agarrado à sua quimera, não é afinal toda a sua
                    história?...</p>
                <p>Onde nestas páginas acaba a Vida e começa o Sonho? Nem ele mesmo o saberia dizer.
                    Esse Diário, sobretudo, que me parece completar um livro curioso e com bruscos
                    ressaltos de alucinado, surpreende-me e revolta-me. Mas ponho-me a pensar: Que
                    importa que eu o não sinta? A mesma irritação com que leio estas páginas, não
                    quer dizer que são verdadeiras?... Que dor é que ele esconde e se adivinha nos
                    esgares da prosa raspada e de monólogo, e na ideia que sente escorregadia como
                    um olhar de fruste? Tem gestos arrepelados na frase, com ímpetos de energia, e
                    logo cai exausto.</p>
                <p>Ele não sabia escrever! Não, ele não sabia escrever, juro-o, mas punha febre nos
                    papéis, de um feitio tão áspero como a sua alma, e mesmo, se é curioso, é por
                    esta mesma maneira feita de repelões: nunca pude deixar, ao lê-lo, de escutar o
                    ruído abafado de um coração a bater...</p>
                <p>Que amálgama de lama e de dor, ao mesmo tempo pícara e comovente, não sai para
                    mim desta espécie de autobiografia! Há pedaços do Diário, folhas e folhas
                    ingénuas, em que uma frase sentida fica, sugestiva e acuta, e de todas estas
                    linhas uma fisionomia deve transparecer, de desgraçado, de quem afinal a gente
                    não sabe se rir se chorar. Apenas corto algumas páginas. É que nunca se
                    arrepiaram ao ter uma ideia, em que a gente foge de pensar e afoga apenas
                    nascida?...</p>
                <p>É no Diário que, com uma singular ferocidade, se conta. Por ele é fácil
                    reconstituir a vida desse homem, de uma sensibilidade exasperada, que sofreu
                    sobretudo pela imaginação. Nada literárias, mas vivas e humanas, as folhas do
                    jornal dão-me a impressão de escutar um homem que fala só, que diz num monólogo
                    entrecortado e áspero o que sofre. Muitas vezes me pergunto até onde é sincero.
                    Nem ele mesmo decerto o sabia. Cada um que tome deste livro o que quiser... O
                    que é verdade, porém, é que, como Beyle dizia de Julien — todos os dias era
                    tempestade na sua alma.</p>
                <p>Certo é que às vezes irrita-me, e outras comove-me. Há horas em que consegue
                    ainda levar-me a rasto como outrora e em que frases suas ficam a vibrar no fundo
                    da minha alma. A minha vontade então era pregar bem alto a alguns imaginativos
                    que tomem a vida a sério, se não quiserem ser despedaçados como ele: — Não
                    sonhem, vivam! Reparem que a existência atrás da quimera, sem querer ver as
                    pedras do caminho, fê-lo morrer, depois de uma vida de casas de hóspedes, de
                    vadiagem e de dor. A vida é dura, a vida não se fez para sonhar; para triunfar é
                    necessário bater para os lados sem ver quem vem, agarrar-se a gente com
                    sofreguidão, morder... Ai dos vencidos! Pobres dos que hesitam um instante!
                    Auxiliar alguém é perder tempo: prá frente! prá frente!... Fora o sonho! Para
                    que é que em pequenos nos mentem e nos dizem que há amigos e afeições?... Entra
                    a gente na vida com ilusões, que só se perdem com pedaços de alma, quando muito
                    melhor seria dizer-nos que há unicamente o dinheiro. Dinheiro! — esta palavra
                    faz vibrar os mais moles: gadanhos convulsos estendem-se ávidos, os olhares
                    ferem como lâminas... Para que andamos a mentir uns aos outros, quando nos
                    sentimos todos, aos trinta anos, capazes de sacrificar um irmão ao
                    interesse?...</p>
                <p>Veem um imaginativo que entra na vida? E um jovem inteligente, tendo sobre a
                    existência ideias lidas. A sua sensibilidade exaspera-se ao primeiro contacto
                    com o mundo. Cheio de entusiasmo, talha uma vida de romance. Em breve, porém,
                    encontra tropeços: a cada passo a alma se lhe magoa e todas as brutalidades o
                    ferem. É que ele não viu que, ao lado da vida sonhada, é preciso viver uma outra
                    vida dura, de todos os dias. Repugna? É necessário, porém, a gente afazer-se,
                    esmagar toda a piedade e afeição, para não ser despedaçado. Quantos chegam a
                    velhos a tal ponto vivem na mentira, acreditando que amaram, que souberam
                    dedicar-se e que na vida se pode ser bom? Se procurarem bem no fundo da alma,
                    esmiuçado cada um desses sentimentos, encontra-se apenas o egoísmo descarnado e
                    duro...</p>
                <p>K. Maurício estoirou a cabeça com um tiro de pistola, e era na verdade o que
                    tinha a fazer de melhor. Trabalhar como? Trabalhar em quê? Ele que, aos vinte e
                    sete anos, se sentia em imaginação capaz de tudo, mas que na verdade era
                    incapaz, o miserável, de um esforço que não caísse logo num desânimo de dias. A
                    mais leve contrariedade bastava para o desalentar.</p>
                <p>Estou a vê-lo esguio e calado, com os olhos em brasa, o casaco no fio, o violino
                    debaixo do braço e à sua volta todos os grotescos que levava de noite para as
                    bandas do Sonho. Só para eles fazia vibrar até à dor o violino. E o seu poder
                    era então extraordinário. Com o violino na mão, arrastava-os como um rebanho,
                    para o sonho ou para o crime.</p>
                <p>Corriam os arredores da cidade, as ravinas onde o luar escorre e um braço de
                    árvore rompe a silvar de entre as pedras. Sobre as oliveiras de tronco
                    carcomido, com um único galho e uma folhinha a nascer, caía um luar triste que
                    as nuvens prestes sufocavam escurecendo o quadro — para quase logo o monte outra
                    vez aparecer com a fuga das árvores de súbito estancada... Era nesse sítio
                    deserto que gostava de tocar só para os desgraçados.</p>
                <p>Sob a claridade vaga, a paisagem parecia criá-la a música, outra paisagem
                    estranha, escalvado e soturno lugar de sabat: oliveiras torcidas e cinzentas,
                    convulsos no ar os braços, despenhando-se pela vertente; à esquerda um calvário,
                    três cruzes como três forcas no alto, em baixo a nódoa da planície, o borbulhar
                    de multidão esparsa, que se imobilizara petrificada. Era um mundo de fantasmas o
                    que enchia a noite... Os sons entranhavam-se na escuridão e faziam estremecer as
                    sombras até que ele parava de tocar e o silêncio caía como a tampa de uma
                    cova... Outra vez a música começava num gorgolejo, arrepiada de dor, vaga, dúbia
                    claridade misturando-se ao luar entre nuvens, e perturbava-nos como um
                    crepúsculo sobre águas mortas: pouco a pouco alastrava-se pela paisagem,
                    sinfonia de almas a errar numa névoa lilás...</p>
                <p>Na noite acarvoada, as névoas empastavam-se, com feixes macabros de luar, o vale
                    a repercutir agora as risadas do violino, a Catedral de uma imobilidade
                    acusadora no alto. E, esguio, K. Maurício evocava uma planície rasa, sem
                    árvores, de uma única cor monótona, onde como um rebanho, nessa claridade de
                    agonia, passavam, com olhares de desespero, os grotescos, os sonhadores e os
                    doentes...</p>
                <p>Ninguém bulia. Que quimera dolorosa, com espirros escarlates de sonho, lhes
                    incendiava as almas, chuva de estrelas cadentes na noite negra e funda! Cada um
                    se punha para o seu lado a sonhar e aquilo quase os aureolava, aos pobres, todos
                    eles grotescos, doentes e tímidos! Cada um se agasalhava com a púrpura daquela
                    quimera, e puxava a si, dedos afiados e sequiosos de gozo, os restos enlameados
                    do seu próprio sonho. Era um bando que se sumia no negrume e a que o negrume
                    dava relevo e mistério — o bando de espectros que o seguiam como sombras.</p>
                <p>A música do homem do violino corria com o luar e dizia-lhes tudo o que eles não
                    sabiam exprimir: o mal da vida, a dor inquieta que por vezes, sem causa, lhes
                    premia o coração, o que era a morte, a ambição e o amor. O espectro de uma
                    oliveira torcia-se, esvaída da dor que o violino espalhava. E encolhidos, de
                    olhares extáticos e arrepios de febre, punham-se a pensar: Que mal excecional é
                    este de viver? E porque é que tanta criatura que sofre crava as unhas
                    desesperadas na vida, sem a querer largar?...</p>
                <p>Porquê esta ânsia de querer viver a vida dura e egoísta ou, o que é pior,
                    aborrecida? Os dias seguem-se aos dias, o sol não aquece, os amigos têm sempre a
                    mesma cara e a mesma afeição, que afinal irrita e desespera. Cuidado, porém, em
                    não a experimentar, se a gente quer ter ainda ilusões na alma! Todas as manhãs
                    se acorda com um pedaço maior de secura e esta pergunta: Para quê? Para que
                    vivo? Para que nasce o sol, a água corre e as árvores continuam a ter flores a
                    cada primavera que chega? Parece que já se assistiu a tudo, depois de a gente
                    ter visto como todas as coisas são incompletas e diferentes do ideal que
                    talhamos. Se tudo se sonhou, como não achar tudo pequeno e não ter em frente das
                    sensações de perigo ou de prazer ou — era só isto? — de espanto, que sobre cada
                    uma repetimos — únicas palavras que o tédio sabe dizer, depois da imaginação ter
                    falado. A mesma coisa sempre, as mesmas caras, as mesmas emoções, as mesmas
                    ideias remoídas, e também a mesma raivosa aspiração de ideal, a luta entre a
                    lama e a alma, a sofreguidão inapaziguada de sonhar.</p>
                <p>A vida é boa quando de todo se perdeu e se tem pena de não se ter vivido, como a
                    água de um rio, depois de haver chegado ao mar, chora por não apanhar mais sol e
                    banhar mais raízes de árvores. Custa a perdê-la, porque se tem sempre a
                    esperança de se encontrar um lugar, um momento, em que se construa a quimera;
                    custa a perdê-la, pelo que está fora dela — o Sonho. Como um tronco que arde e
                    se extingue, tem-se pena de não se deitar mais labareda e de se não ser ainda
                    brasido; por tudo o que se não realizou, por tudo o que se deixou fugir. Quando
                    se morre, o que se debate ainda dentro de nós com fúria — é a quimera. O que me
                    custa a deixar não é o corpo, é a alma inquieta. Com a morte agarrada a mim,
                    porque é que cravo as unhas na vida, raivosamente? Porque quero sonhar, tirar
                    das coisas, das árvores, da luz, das flores, materiais para ilusões. Ao que cada
                    um se prende é às suas aspirações, às suas penas e não à matéria e ao
                    corpo!...</p>
                <p>Morrer é não sentir, não ver, não ouvir, e o que custa, não é perder tudo isto
                    sempre igual, sempre a mesma coisa, deixar as pedras com que arquitetamos para
                    além. Vede: a vida aborrece, mas cada um guarda no seu íntimo a secreta
                    esperança de realizar não sei o quê... Muitas vezes nem se sabe... E se a ilusão
                    cai por terra, morta e inerte, fica sempre a aspiração de sonhar, a raiva de
                    tecer mais doirado...</p>
                <p>As mesmas ações, as mesmas cores, direis vós... Cá fora é certo, mas dentro o
                    cenário muda: o cenário está em brasa. Queres ser rei? Queres vingar-te?...
                    Sonha!</p>
                <ab type="signed">Raul Brandão — 1894</ab>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>1ª PARTE</head>
                <head>A Morte do Palhaço</head>
                <div>
                    <head>CAPÍTULO I</head>
                    <head>A CASA DE HÓSPEDES</head>
                    <p>Singular ligação a destes tipos que o acaso reunia naquela casa de hóspedes
                        da D. Felicidade: um doido, um anarquista, o Pita, a patroa, o Gregório,
                        antigo chefe de repartição, que havia anos estava encarangado num quarto,
                        uma velha que só saía de noite, e essa figura amarga, o Palhaço, que passava
                        horas como se só a si próprio se escutasse. Todos tinham chegado ao fim da
                        vida, de unhas arrepeladas para o gozo, com o aspeto das coisas servidas que
                        se deitam fora. Usados pela existência, pela ambição e pela febre,
                        arregalavam os olhos para a vida. Neles havia o que quer que era que
                        inquietava e fazia pensar. Em vez de ficarem de uma secura atroz, tendo
                        analisado de perto todos os sentimentos, o amor e a amizade, a experiência
                        dera-lhes tintas de sonho ao desespero: e era como se um bicho de esgoto
                        criasse asas e se pusesse a voar. O Doido sonhava — e todas as suas visões
                        vagas caminhavam numa atmosfera de beleza, para de súbito, num pormenor,
                        ficarem grotescas, aos pulos como um sapo. O Anarquista tinha gestos de
                        profeta, e na sua eloquência havia rasgos de visionário: como um vendaval
                        que arrombava portas, assim ela entrava pelo sonho dentro, engrandecida.
                        Evocava as multidões, a miséria humana, a dor humana. O Pita era um misto de
                        filósofo e de ladrão. Sabia tudo, vendia tudo. Amara princesas e trazia um
                        velho xaile-manta, que de tanto ter visto a miséria parecia arrepiado. A
                        Velha passava o dia a contar as rugas diante do espelho, na raiva de se
                        sentir escarnecida. Meditava quanto tempo podia amar ainda, enganava-se e
                        convencia-se de que não estava velha nem feia. Punha flores no seio
                        estancado e raso como uma tábua e arrepiava os cabelos. À noite saía, rodava
                        nos sítios escuros à espera de uma aventura de amor, ou, desvairada, ia
                        pelas ruas da cidade, a arrastar um xaile púrpura.</p>
                    <p>O Pita às vezes seguia-a e espiava-a, com o olho cheio de curiosidade,
                        ruminando lá por dentro:</p>
                    <p>— Encontro-as às vezes nas ruas, caiadas aos sessenta anos e sonhando ainda
                        com a juventude. E são as que se atrevem, as que se expõem aos riscos,
                        porque muitas como esta arrastam pelas casas de hóspedes o seu sonho
                        inapaziguado de amor... Fá-la tímida e má o ter de viver duas vidas, uma de
                        imaginação, outra de realidade. Por isso tem o olhar desvairado para dentro,
                        de quem segue um sonho e anda neste mundo por acaso. Esta cidade trágica
                        fez-lhe um cenário perfeito, com a noite em que a escumalha vem à tona, as
                        ruas esganadas e o vício... atrever-se-á ela? Duvido... Viver é tudo!...
                        Viver!...</p>
                    <p>Se todos estes seres se juntavam e conversavam, as suas palavras ardiam ou
                        gelavam: causavam arrepios, como lâminas que de repente se desembainham e
                        ficam no ar suspensas: eram feitas de cadáveres ou de claridades... Umas
                        vezes pendiam para o sonho; outras para a terra.</p>
                    <p>Vocês todos têm pensado na vida destas criaturas? Desde a juventude que não
                        tiveram risos. Depois o pequeno emprego, nunca o gozo satisfeito, a
                        imaginação e o apetite sempre alerta. As mulheres! Ainda um dia hei de ter
                        aquela mulher, quando tiver dinheiro!... Nunca satisfizeram o seu amor e o
                        seu desejo. Aturaram as insolências dos patrões e o desprezo do Metal. Nunca
                        tiveram na vida ocasião para praticar um crime que lhes desse o ouro ou o
                        poder. Correram casas de hóspedes a ruminar ideias de ambição ou de ódio, e
                        essas mesmas diluídas e derrancadas... São sórdidos, têm pequenas manias e
                        inéditos recantos de alma, e nunca, como os pobres cavadores, viveram o
                        contacto da natureza, das grandes árvores, da água e da luz.</p>
                    <p>Acontecia que à mesa, depois do jantar, na obscuridade que o Pita amava,
                        ficavam de conversa. A princípio o Palhaço não falava... Quase sempre fugia
                        para o quarto. Mas de uma vez, que se falara de amor, escutara e discutira —
                        daí ficaram com o hábito de se exasperarem com conversas, que o Pita tingia
                        de sonho...</p>
                    <p>O Pita era um homem de barba hirsuta e olhar vivo nas órbitas fundas e sem
                        pálpebras. Unhas, roera-as todas. Tinha a ciência da vida, visto que andara
                        sempre aos pontapés de toda a gente e se dava com a ralé. Vivia à custa de
                        mulheres, e como de uma vez lhe perguntassem como arranjava ele, dono de
                        semelhante caveira, que as mulheres o amassem, disse com desprezo:</p>
                    <p>— A mulher é uma esfinge.</p>
                    <p>Nessa noite o Anarquista lia uma proclamação para abrir o seu jornal A
                        Miséria. Com o manuscrito na mão, o olhar incendiado, perguntou:</p>
                    <p>— Pita, que lhe parece?...</p>
                    <p>E ele, seco, respondeu:</p>
                    <p>— Muita filosofia...</p>
                    <p>— Mas que diabo, Pita! Você sabe que estimo a sua sabedoria... Diga a sua
                        opinião sincera...</p>
                    <p>Todos se absorvem no Pita, que passou a mão pela bola de bilhar que usa em
                        vez de cabeça e a seguir falou:</p>
                    <p>— Não está mau de todo... Muito palavreado... Fale na terra e fale na
                        miséria... Sabe que em Setúbal, nos arrozais, para ganhar apenas o pão
                        negro, mulheres trabalham na água como bestas, até se cortarem pelas
                        virilhas? Sabe que há pequenas de oito anos que se chegam à sua beira com um
                        ar de vício e têm esta frase trágica: — Eu faço tudo!...</p>
                    <p>Muito decorativo, citou o vício, que, apenas noite, corre como um esguicho de
                        lama pelos recantos negros da cidade. É a fome?... É, disse ele. E além
                        disto os burgueses estão dando à ralé, cheia de apetites e quimeras, um
                        espetáculo desaforado...</p>
                    <p>— Oh Pita!...</p>
                    <p>— Desaforado... Cite factos, encha-me esse papel de factos e bote então se
                        quiser a filosofia de fora. O palavreado não é mau, mas é porque os pobres
                        conhecem melhor a miséria e o crime que um desgraçado me falava uma noite em
                        fazer saltar tudo...</p>
                    <p>— A miséria e o crime — disse o Doido — são velhos como a terra... Você tem
                        visto tudo e tem sido tudo: já foi rico e já viveu de arranjar mulheres para
                        os outros... Mas escute: a questão é mais funda... Suponha que sobre esta
                        mesa está a palpitar o Coração Humano... Há coisas eternas. O que fez
                        crescer o anarquismo, como uma raivosa maré de lama — é esta coisa simples:
                        o ódio aos ricos e a inveja... Você, eu, todos os que aqui estamos juntos, o
                        que daríamos para ter o ouro, o ouro com que se pagam as mulheres mais
                        lindas, as quiméricas mulheres todas feitas para o gozo, e sobre cujo olhar
                        negro a gente se debruça como sobre um passado lendário; o ouro com que se
                        tem o amor e se deitam a perder os nossos inimigos?... Eu, vocês todos,
                        temos feito de há muito este raciocínio: a vida dura dez, vinte anos, depois
                        segue-se...</p>
                    <p>— A cova...</p>
                    <p>— O nada. Portanto vale a pena gozar de todo o nosso cérebro e de todos os
                        nossos nervos. Deixar o coração bater o mais que puder, satisfazer a valer
                        todas as paixões... Só o ouro é que dá isso e ninguém recuará diante de um
                        crime, certo da impunidade, para o obter.</p>
                    <p>— Às vezes corre-se-lhe o risco...</p>
                    <p>— Outrora esta vida era transitória... Quanto mais se sofria, mais duro era o
                        pão e a dor mais negra, maior também na vida eterna era a felicidade. O ódio
                        contra os ricos, os que gozam enquanto as mais criaturas sofrem, existia,
                        mas havia a certeza que iam para o inferno. Pagavam caro os beijos, a
                        felicidade, o sonho... Agora a ilusão caiu por terra, a vida é sôfrega e a
                        maré dos que estão ávidos de gozo sobe...</p>
                    <p>E o Pita resmungou, com o olho a luzir:</p>
                    <p>— Vai ser um rico saquezinho...</p>
                    <p>— Com mulheres violadas, sangue, apetites desenfreados, vaias contra a arte e
                        o belo...</p>
                    <p>— É o ouro, é o ouro que tudo pode e tudo faz!... O ouro que era ainda capaz
                        de fazer levantar da cama o próprio Gregório!</p>
                    <p>E a dona Felicidade, que levantava os pratos, deu um suspiro tão fundo como
                        se nela suspirassem todas as Donas Felicidades, desde a Dona Felicidade das
                        cavernas até à Dona Felicidade contemporânea.</p>
                    <p>Pita, a essa hora da noite, tinha espirros de génio pela caveira, numa
                        excitação contra a vida e contra a dor. Pelo começo da noite é que Pita
                        começava a ser amargo, com um grande desprezo pela sociedade. Pita também a
                        essa hora estava algo na mentira: embebedava-se com as decorações sobre a
                        miséria e sobre o coração humano, e a fantasia fazia-o perder-se, fazer
                        grande, como um pintor que na febre atirasse broxadas de génio para a tela.
                        Pita parecia uma evocação de Poe. Pita sentia, depois da bebida, o frio dos
                        desgraçados, a febre dos noctâmbulos: sabia a enxurro: e tinha na fantasia
                        toda a púrpura e toda a lama que as borboletas têm nas asas, e que ele
                        apanhara ao roçar-se pelas sargetas imundas da cidade:</p>
                    <p>— E aqui tem o amigo... O raciocínio é um vício com o qual se chega a tudo —
                        até a ministro... Teoria vai, teoria vem — palavras leva-as o vento... A
                        verdade amarga e única é esta: é que na vida é preciso sonhar, para não se
                        morrer transido, tantos são os pontapés que a gente leva na alma e noutra
                        parte. Ou então tem a gente a necessidade de se endurecer e de pôr o coração
                        como uma pedra.</p>
                    <p>— Pita!...</p>
                    <p>— Como um calhau... Vá a um sítio aonde se sofra — ao hospital. Tenho-o em
                        frente da minha mansarda, o luzeiro sempre a arder nas janelas. O que está
                        aquela pobre gente toda a noite a tecer?... Aquele estupor de alambique de
                        sofrimento toda a noite resfolga...</p>
                    <p>— De quê!...</p>
                    <p>— De alambique — disse, seco. — É uma imagem... E há coisas que se não curam,
                        que é o que me revolta... Deixe-os sonhar... O sonho é tão necessário prá
                        vida como o pão.</p>
                    <p>— Eu, para o meu uso, até os tenho inventado para certas horas de sofrimento
                        — e quantas noites passo a imaginar ser rei ou ser carrasco!...</p>
                    <p>— Atire-se-lhes com um pedaço de sonho, como se fosse um pedaço de
                        pão!...</p>
                    <p>— O pior, Pita amigo, é que o sonho desvaira-os...</p>
                    <p>— Pois a questão essencialmente reduz-se a isto: pertence aos homens de
                        Estado saber canalizar o sonho da ralé, e desde que hoje ele se não pode
                        aproveitar nem para fazer conquistas, nem para fazer heróis — todo o esforço
                        deve tender a conservá-lo como lume sob cinzas, inofensivo e latente.
                        Destruí-lo, arrancá-lo, é uma tolice, pois que outro virá — creia na minha
                        experiência da vida — substituí-lo, e quem sabe se mais perigoso!...</p>
                    <p>Caiu em meditação o Pita. Oito horas da noite e a calva incendiada por entre
                        o pêlo sem cor. Nunca mais o puderam levar a falar sobre o mesmo assunto.
                        Tinha um grande desprezo por esta porcaria de vida e fugia agora para o
                        pequename, a tromba a bamboar-se-lhe sobre a boca, numa festa. Tirou da
                        algibeira uma boquilha de âmbar com uma mulher em pelota e um prospeto da
                        casa John &amp; Fixley, London — Segurança e Método, preços módicos.
                        Assassínio de todas as sogras com o maior respeito e sem intervenção da
                        polícia.</p>
                    <p>— Pita, estás aqui estás na Penitenciária. Vê no que te metes, Pita!...</p>
                    <p>E ele, descendo as escadas, com júbilo na voz rouca:</p>
                    <p>— Vou-me até ao pequename. A vida é uma quimera!...</p>
                    <p>O Pita sabia tudo: conhecia os segredos de todas as famílias e os vícios de
                        todas as mulheres: em cada noite seria capaz de dizer quem estava para meter
                        uma bala nos miolos, falido e desonrado, e quem adormecia no colo de nuvem
                        da mais linda mulher da cidade. As suas conversas faziam frio: tinham dentro
                        pesadelos e lama. Fora amigo íntimo de um banqueiro, jornalista assalariado
                        para cobrir de infâmias os inimigos do outro. Tinha tido dias em que fora
                        rico e pagara todas as suas fantasias — e noites em que tremera de frio à
                        porta dos cafés, com a lista e preços das criaturas que se vendem.</p>
                    <p>Das suas conversas com ele, o Palhaço saía sempre com a cabeça cheia de
                        fantasia e com um sabor amargo à vida — lama negra, onde vestígios, espirros
                        de ouro, tivessem sido esquecidos. A sua experiência do mal de viver
                        dava-lhe, à fantasia rútila, recantos cheios de inédito e de amargura, e era
                        como se a sua alma fosse sacudida diante dele de toda a poalha negra ou
                        escarlate que a existência lhe deixara... Depois do circo passeavam juntos
                        até às primeiras tintas de alvorada. Àquela hora só noctâmbulos esguios se
                        quedavam pelas esquinas, figuras que, ao pé dos restos de cartazes púrpura,
                        de grandes letras, faziam destaque e evocavam, perto da pompa e da grandeza,
                        a miséria da cidade...</p>
                    <p>Depois da conversa com o Pita, o cérebro em lume, ia pelo bairro pobre e
                        desdentado, procurando ver materializado o rasto de que ele lhe falara, como
                        um manto que cada um arrastasse, invisível e tecido a ideias e a
                        sofrimentos...</p>
                    <p>— Pois quê!... — lhe dissera o Pita — Donde provém que as feiticeiras leiam
                        no passado do homem?... Nada se perde, cada um traz consigo, cometa que
                        arrasta a cauda de lama ou de ouro, todo o seu passado, vestígios de ideias,
                        crimes, horas de amargura e horas em que se beijaram lábios de mulher, por
                        quem a gente se perde... Creia na minha experiência da vida!...</p>
                    <p>— E para ver?... Para ver esse rasto que cada um traz consigo a nimbá-lo,
                        luaroso e ferido de lágrimas?... Serás tu, Pita amigo, o Diabo, e queres em
                        troca a minha alma?...</p>
                    <p>— Não, não sou, com pena o digo, o Diabo... Quem me dera ser o Diabo, para
                        ser jovem, ter todo o ouro e todas as lindas mulheres da terra! Aí o
                        pequename de seios duros e lácteos de estátua! O ouro que dá o poder, a
                        consideração pública, os sorrisos de lábios de papoila das raparigas e a
                        riqueza dos brancos!... Não sou o Diabo!</p>
                    <p>E, apontando com o seu dedo nodoso e descarnado para a cidade, disse:</p>
                    <p>— Vai sofrer, espremer da Vida a experiência. Deixa que te calquem o coração,
                        assiste ao despedaçar do teu sonho, à tua humilhação, e depois
                        saberás...</p>
                    <p>Tomado de respeito por tanto saber, com humildade se despediu:</p>
                    <p>— Muito boas noites, senhor Pita!... Então não toma mais nada?...</p>
                    <p>— Não tomo. Podes-te ir embora. Boa noite...</p>
                    <p>Com a cabeça a escaldar, parecia-lhe agora ver realmente o que Pita lhe
                        afiançara existir... Cada criatura que passava arrastava consigo uma cauda —
                        poalha luminosa de ouro ou cinza, feita de luar ou de escarlate. Lentamente
                        pôde distingui-los, classificá-los, conforme o manto régio ou pobre que
                        traziam. E na noite havia-os que deixavam um grande rasto rútilo, como
                        estrelas cadentes, onde gemiam ais de mágoa, prolongados como um som de
                        viola que se parte. Míseros, ressequidos e sacudidos pela dor, traziam uma
                        cauda cor de cinza, com chuveiros de miríades de centelhas de lágrimas, e a
                        poetas nimbava-os uma poalha de luar e de ouro. Velhas ardidas eram
                        envolvidas por uma atmosfera baça, onde o imortal amor ainda luzia. E alguns
                        deixavam atrás de si restos de mantos todos púrpuras, que se iam perder na
                        lama e no esquecimento; outros, criminosos decerto, caminhavam numa nuvem
                        negra, onde pedaços sangrentos escorriam como punhaladas, e havia-os todos
                        verdes, de cambiantes infinitos. Muitos arrastavam caudas enormes pela lama,
                        despedaçavam-nas de encontro às esquinas, e alguns procuravam deitá-las fora
                        para não mais pensarem num passado tenebroso.</p>
                    <p>— O homem material — pensava o Palhaço — não existe. A vida é uma convenção.
                        O que existe é sonho, o sonho é a única realidade. Sonhar! Sonhar!...</p>
                    <p>Da existência ficara-lhe o olhar desvairado, p'ra dentro, de quem segue na
                        alma um sonho e anda na vida por acaso; o olhar daqueles em quem a vida
                        interior é enorme e que ficam surpreendidos quando a dor lhes diz que o
                        mundo existe. Só gostava de viver à noite. Tudo o que de dia é anguloso e
                        duro, logo que escurece se dilui, e a meia- tinta acarvoa a casaria lôbrega
                        e tortuosa. Os becos que surgem como sargetas rasgadas para o interior dos
                        bairros viciosos, as covas das escadas, cheias de mistério, os tipos que só
                        a essa hora aparecem, rentes às muralhas, envoltos na sombra, a esconder
                        vícios e lágrimas, davam-lhe, nas noites febris, a sensação de um galope
                        através de um sonho.</p>
                    <p>As paredes não eram diques à sua perceção, que ia até ao fundo das casas
                        buscar os que sofrem e até ao fundo das almas tirar, para a luz, a miséria e
                        o vício. Em tropel passavam, por dentro do seu crânio, imagens mordidas de
                        delírio, as velhas sequiosas de amor, que, com dedos descarnados, agatanham
                        para si restos de juventude, a maré dos grotescos, os impotentes, os que não
                        têm a piedade de ninguém, atirados para a vida e calcados pela vida, e os
                        ambiciosos, que caminham rentes às paredes, de unhas cravadas na sua
                        quimera, botas rotas, pés frios e feridos, e o cérebro em brasa...</p>
                    <p>E assim as casas, as paredes e as coisas, de ouvir tanto grito, de se
                        sentirem palpadas por mãos febris, tomavam naquelas noites formas de delírio
                        e tinham vozes de tédio, de dor ou de ferocidade. Era um murmúrio
                        indefinido, um ambiente nervoso, que a sua sensibilidade recolhia e traduzia
                        em sonho. Já no seu covil tinha tido a mesma sensação a primeira vez que ali
                        dormira. Pusera-se a pensar, o coração premido e vontade de chorar como se
                        uma parte do seu ser tivesse sido aniquilada ou uma escarlate quimera fosse
                        para sempre perdida: Quantos desgraçados, de tanto sonhar, puseram em brasa
                        estas paredes negras? Quantas ambições aqui nascidas não foram despedaçadas
                        e aí estão mortas pelos cantos?... Estes muros, que estremeceram com a dor
                        ou se aqueceram com o sonho de outros, não serão para mim agressivos, por
                        ser muito diferente o quimérico ideal que construo?...</p>
                    <p>Vivia num ambiente falso e fora da realidade. De tanto sonhar não podia senão
                        sonhar. Às vezes exclamava de si para si, quando saía por acaso da atmosfera
                        em que vivia submerso: — Valeu a pena? Valeu a pena? Estou cansado,
                        exasperado, depois de uma velhice de fome e de misérias, com longas horas de
                        ódio e olhares hipnóticos sobre a felicidade dos outros. A juventude
                        sobretudo fere-me. Eu nunca fui jovem, nem nunca fui amado, e que fingidos
                        risos de indiferença, que me fazem doer as faces, tenho pelo que chamo
                        banalidades — saúde, amores, ter vida! Com risos curvaria o meu bico sobre
                        as desgraças dos infames que têm vinte anos. Eu nunca os tive: fui sempre
                        banal como um velho cartaz de esquina. Há dias em que me deito na cama e não
                        tenho vontade de me levantar. Olho em roda. Toda a vida me parece aborrecida
                        e vazia. E aflige-me não ter sido jovem, não ter vivido como os outros e
                        insulto a minha quimera que me parecia de ouro, por quem me esgotei, para
                        afinal a encontrar gelada... — Juntem todas as saburras que aturara para
                        viver. Representara pela província, fora pateado, e dessa existência
                        errante, de acaso, fizera também sonho amargo... Até chegar a ser Palhaço,
                        quantas profissões! Actor, cocheiro de praça e mendigo. Da existência de
                        noctâmbulo ficara-lhe um morcego a esvoaçar-lhe no crânio. Por fim, veio
                        trabalhar para o circo. Só saía de noite. De dia ficava no covil do 4°
                        andar, ruminando pedaços de sonho gastos e esquecidos.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>CAPÍTULO II</head>
                    <head>HALWAIN</head>
                    <p>Um grito, um grito na noite, um grito fundo que me interessa como se fosse eu
                        próprio que gritasse...</p>
                    <p>Esta noite encontrei-o enforcado numa oliveira, num arredor da cidade. O luar
                        escorria sobre a ravina, e naquele sítio desolado, triste e inquietante, ele
                        era cómico, pendurado na árvore, mais esguio, a calva a luzir-lhe como uma
                        hóstia, mole, repugnante e coçado. Diário? Nem este velho bêbado teve nunca
                        diário! Foi decerto para se dar ares de incompreendido que deixou estas
                        folhas ao pé da árvore. Como se a sua miséria fosse diferente das outras
                        misérias! Escorraçado e azedo, perseguiam-no como um lobo, até que o fizeram
                        andar com fome e morrer como merecia...</p>
                    <p>Eu nunca conheci um homem mais pitoresco do que este canalha! Nunca também,
                        como diante deste trapo de enforcado, compreendi melhor a minha alma...
                        Estou seco, sem emoções, e cheio de raiva. Eu ainda venho a endoidecer. Não
                        tenham pena de mim. Esta maneira que tenho de escrever a golpes, inquieta-me
                        até. E há quem escreva tão bem!... Muita gente anda iludida sobre a minha
                        alma. Eu rio-me... Mas vamos lá a contar a história do velho clown
                        Halwain.</p>
                    <p>Muitas vezes me contou com redondos olhares de inveja as suas noites no
                        Circo... (Decididamente eu hoje não posso fingir e escrever como das outras
                        vezes. Muito me hei de eu rir, quando eles lerem a história da minha
                        alma!...) Na claridade branca dos refletores, ele fez intermédios que faziam
                        mal: quis ter génio à força, e as suas farsas afinal, longo e rapado,
                        incomodavam como um remorso. Lembrava misérias, deboches a uivarem com fome,
                        e era lamentável e triste como uma tumba. De chapéu alto e casaca enorme,
                        rígido e longo, parecia um cadáver fugido ao cemitério. Pouco a pouco
                        empregaram-no em serviços ridículos: era ele quem levava pontapés dos outros
                        palhaços, e, como ninguém lhe dava palmas, tiveram de o pôr na rua, porque
                        metia medo...</p>
                    <p>Começou então a sua vida de miséria. Com um usado tapete, um fato de
                        mascarada e uma cabeleira de três pontas, foi de rua em rua a pedir esmola e
                        a clownear. Foi assim que eu o conheci, e só eu com ferocidade me ria, não
                        das suas farsas, mas da sua alma e da sua desgraça — para ter que me rir de
                        alguém, para me vingar nele da minha nulidade — e para me rir de mim!... (Eu
                        hoje escrevo muito mal, tenho nos ouvidos sempre esta zoeira, e não me larga
                        a ideia de que endoideço...)</p>
                    <p>Velho, com fome, enquanto outros na claridade dos circos eram aplaudidos! Que
                        raiva de morte! Ainda se se tem consciência de ter génio!... Mas assim: com
                        a certeza da nulidade, da miséria, da velhice, quando há alguém que triunfa
                        e que é belo!... E ver-se a gente, por dentro, odiento, mesquinho,
                        impotente, tenho a certeza de que os outros são indiferentes ou, o que é
                        pior, bem pior — o que dá vontade de assassinar — o saber-se que os outros
                        dizem: coitado!</p>
                    <p>Coitado de quê! Tivesse eu energia para o assassinar, dizendo-lhe: tenho mais
                        vida, vês, tenho mais génio do que tu!... Eu não quero amigos! Eu não
                        preciso de amigos para nada! Eu agora vou-me rir de tudo o que não posso
                        fazer, ouves?...</p>
                    <p>Esse homem levou anos a imaginar-se aplaudido pelas multidões. A sua arte
                        seria uma arte diferente da dos outros, a escorrer sangue. E desconhecido,
                        sonhava sempre, cada vez mais aplaudido — e cada vez mais ignorado. E os
                        anos passaram sobre aquele sonho inútil.</p>
                    <p>Começaram a cavar-se-lhe rugas da inveja, aos cantos da boca. Habituou-se a
                        tudo: a pontapés, a dizer bem dos que odiava, para que eles consentissem que
                        tivesse algum talento, a ter sempre um riso nos lábios espremidos, a passar
                        horas mortais ouvindo dizer bem dos outros... E nem uma mulher em quem
                        bater? Nem uma pobre alma miserável que fizesse sofrer para se consolar.
                        Ninguém para torturar, ninguém!...</p>
                    <p>(Eu hoje estou doente. Nunca escrevi pior. Esta história não ficava mal com
                        descritivo e a análise dessa velha alma, coçada e cheia de ódios miúdos,
                        através de uma cidade lôbrega e comida pela Peste e pelo Vício — a análise
                        da minha própria alma... Mas não posso mais. Sinto que daqui a duas horas
                        estou doido. Antes porém quero dizer-lhes uma coisa: acreditem que tinha
                        algum talento. Fui sempre um desgraçado, sem felicidade e sem paz. E os
                        outros são felizes... E também não me importo de o dizer, porque já não me
                        podem fazer mal: — Fui eu que o matei. Enforquei-o por maldade, para me ver
                        livre dele, que me afligia e valia muito mais do que eu — o meu miserável
                        companheiro!...)</p>
                    <p>Foi então que o Pita, que andava sempre a meter o nariz nos papéis dos
                        hóspedes da D. Felicidade, disse de si para si: «Estás pronto!...»</p>
                </div>
                <div>
                    <head>CAPÍTULO III</head>
                    <head>CAMÉLIA</head>
                    <p>Rompeu a sinfonia, numa música estranha, com notas que pareciam sedas
                        rasgadas, uivos dolorosos, e esgares de alegria transformados em gritos... A
                        multidão, em volta da arena enfarinhada, tinha enlouquecido — mar de cabeças
                        a ferver; — e o gás assobiava em leques e borboletas de fogo, na púrpura do
                        circo, onde as colunatas brancas e finas subiam, sustentando por milagre a
                        abóbada do teto.</p>
                    <p>Logo ao primeiro compasso as mulheres, vestidas de escarlate, loiras e
                        fardées, tomaram um e outro lado da rampa, e dois criados, de casaca e laço
                        branco, pentearam a arena.</p>
                    <p>Um sussurro... Arabela e Siwit, leves, de um único salto gracioso, vestidos
                        de gaze clara e transparente, com flores a sangrar, saltaram sobre o cavalo
                        todo negro, escumante, aos corcovões de fúria: logo ela, de um pulo,
                        apareceu de pé sobre a sela, na gracilidade e no triunfo da sua beleza fina
                        e graciosa. Arrancou o cavalo na carreira em volta da arena, a cabeça em
                        onda, o focinho negro quase a tocar-lhe as pernas, babado e raivoso.
                        Apanhou-o Siwit e enlaçou Arabela, erguendo-a, segurando-a nos braços, sem o
                        mínimo esforço, como quem ergue uma pluma. A música, em golfadas luminosas,
                        subia para se apagar como uma fonte que se estanca. As palmas, marteladas,
                        estrugiram quando caíram aniquilados sobre a sela... A música ia então a
                        passo, vagarosa, e um vento fresco entrou no circo, trazendo da caixa o
                        cheiro a cavalariça, a suor e a pele orvalhada de mulher...</p>
                    <p>A esse tempo o Palhaço, tendo acabado de riscar a boca de vermelhão e de
                        empoar toda a calva, luzidia como uma bola de bilhar, espreitou de cima, do
                        corrimão. O circo visto do alto, batido da claridade, parecia mover-se,
                        rodopiar, afundar-se, com a maré de cabeças a ferver e o galope do cavalo,
                        que recomeçara com a música.</p>
                    <p>Odília, postos os arames no momento de descanso, apareceu, branca sob a luz
                        dos refletores, vestida de cetim branco, e até os cabelos, que usava
                        empoados, pareciam cortados numa pétala de flor. Somente, a fazer destaque
                        em todo esse poema branco, o guarda-sol, que lhe servia de maromba, era
                        inteiramente negro, com grandes flores púrpuras. A fanfarra tocava não sei
                        que música, fugidia e extática por vezes. E os refletores brancos batiam-na,
                        diluindo-a em branco, enxurrando branco e leite sobre aquela figurinha
                        pálida como as mortas. Avançou no arame, a passos curtos e leves de ave,
                        movendo sobre a cabeça a nódoa nanquim do pára-sol, onde flores esvoaçavam
                        num enxame.</p>
                    <p>Apenas Odília terminou, uma avalanche de palhaços veio entre risadas, gritos
                        estrídulos e berros, até ao meio da arena — bando de caricaturas loucas no
                        frenesi dos gestos, nos esgares das bocas: uns de cetim todo negro, outros
                        de cetim escarlate ou verde, calvos e ossudos, dançaram uma farândola de
                        epilepsia, para soltarem de repente as mãos, caindo em baques pícaros e aos
                        rugidos. De repente imobilizaram-se, bateram os dentes, com bocas rasgadas
                        até às orelhas, só bocas, numa expressão de terror cómico.</p>
                    <p>Não sei que aflitiva tristeza correu por todo o circo, agora petrificado,
                        quando os criados cobriram de veludo um estrado de madeira. Em torno, todos
                        os clowns se sentaram em silêncio. Uma mulher desceu a rampa, com um triste,
                        um cansado sorriso à flor dos lábios. Serena subiu para o meio do sangue
                        estagnado do estrado, e parecia uma flor atirada para uma mesa de autópsia.
                        Os palhaços calvos e hirtos, de olhares fixos, batiam os dentes de medo, e
                        ela sempre com o mesmo sorriso resignado contorcionou- se como um aranhiço,
                        sorrindo sempre... Até que no meio dos palhaços, que fugiram de roldão, foi
                        arrebatada como uma castelã roubada por mendigos, numa noite de pesadelo e
                        de loucura...</p>
                    <p>E a música recomeçou o galope — e os cavalos escavaram a arena, montados por
                        mulheres e homens do circo. Que velha, que encantadora alegoria,
                        representava aquela perseguição, à roda, sempre à roda, em que as raparigas
                        defendiam flores escondidas nos seios, que os homens procuravam roubar-lhes
                        com beijos?...</p>
                    <p>Visto de cima donde o Palhaço se instalara, o circo retomava o seu aspeto de
                        delírio, de redemoinho afunilado onde apenas cabeças sobrenadavam e braços
                        faziam gestos de desespero. Ao fundo a galopada dos cavalos acelerava-se, à
                        roda, sempre à roda, negros e em pêlo...</p>
                    <p>O último bravo lançado, o tinir da rede acabada de estender, e os voadores
                        com sorrisos postiços, ele vestido de branco, moreno e forte, ela, frágil e
                        loira, toda vestida de negro, treparam pela corda, marinharam até ao alto e,
                        sentados cada um no seu trapézio, sorriram. A música aniquilara-se, tomada
                        de espanto, e a multidão erguia a cabeça ansiosa. Siwit suspendeu-se no
                        trapézio, seguro pela curva das pernas, os braços estendidos, esperando
                        Arabela, que rasgou o silêncio com um grito e, lançada pelo ar, o cabelo a
                        esvoaçar, toda ela envolta em poeira luminosa, com reflexos de ouro, veio
                        cair- lhe, com um solavanco, nas mãos arrepeladas.</p>
                    <p>Era agora a sua vez. Desceu as escadas, apegando-se ao corrimão, atravessou o
                        corredor, entrevendo nos camarins, pedaços de estofos, cartazes, pinceladas,
                        notas escarlates, leques de gás, uivos vermelhos de tecidos, cabeças
                        enfarinhadas, bocas rasgadas, colos, músculos de pernas...</p>
                    <p>A vida misteriosa e errante dera-lhe aspetos e linhas que tudo sabiam
                        exprimir: canduras e vícios, a lama, as perversões mais ignóbeis das cidades
                        e o olhar terno das virgens... Tinha tiques, olhares em gume, simples
                        gestos, que bastavam para sugerir desgraças, mágoas, miséria e tudo o que
                        fere as almas sensíveis. Dir-se-ia que vivera tudo e tudo conhecera: já fora
                        cocheiro, mendigo e diretor de bancos poderosos, poeta e príncipe, bandido
                        na Calábria, e porventura amado por uma linda mulher, que de paixão se
                        finara. Cá fora, finda a noite de circo, emudecia numa tristeza abandonada,
                        e absorto dobrava-se à beira da sua alma, como na margem de um lago...
                        Apenas, porém, entrava na arena, enorme, esquelético, calvo e vestido de
                        púrpura — assim tivesse atravessado um rio de sangue ou a vida — logo a sua
                        figura se transformava, e nunca palhaço soube exprimir como ele o lado
                        grotesco da desgraça e a amargura do riso. Ia à morte e desconjuntava-a:
                        entortava-lhe as pernas, punha-lhe a foice à banda e descobria- lhe a calva.
                        Dir-se-ia que o seu riso era feito da experiência da vida e que esse palhaço
                        estranho fora construído com a lama de todos os vícios e com as lágrimas de
                        todas as amarguras...</p>
                    <p>Era indiferente à multidão. Parecia que para ele só representava as farsas
                        cínicas, sempre a mesma maneira de interpretar a vida que fazia frio.
                        Lembrava um pícaro cadáver, anguloso e torto, que viesse fazer escárnio da
                        cova. Às vezes a multidão enregelada pateava-o com fúria — e ele nem
                        reparava. Depois sublinhava, tinha tiques que nunca mais esqueciam — e
                        forçoso era que conhecesse tudo e tudo desprezasse, para assim tirar da Vida
                        e da Dor, da Morte e do Amor, motivos de escárnio, de afinal o público não
                        saber se rir se chorar.</p>
                    <p>Quando entrou na arena ainda Odília trabalhava no trapézio. Era uma figura de
                        doença a desconjuntar-se, vestida de gaze verde, na cúpula do circo. Sorria.
                        A cada momento parava, oferecia-se, agradecia com beijos atirados à multidão
                        indiferente, ávida de perigos e de sensações fortes. Desceu a corda, saiu,
                        com o mesmo resignado sorriso na boca, como uma pobre criatura que se
                        despede...</p>
                    <p>Que se sabia da vida do Palhaço? Apenas terminado o trabalho, desaparecia, e
                        toda a noite ou todo o dia o passava no covil da casa de hóspedes, a tecer
                        ideias e a sonhar... O bico aguçara-se-lhe, mais salientes as maxilas, mais
                        funda a ruga que lhe cortava a face, e duas ou três mechas de cabelo no
                        crânio — máscara picara e sinistra. A figura ossuda criara maiores
                        angulosidades e feitios desengonçados. Encontrou por acaso algum de vocês um
                        homem que aflija como um remorso? Um velho que sintetize uma vida cheia de
                        ilusões a princípio, depois batido e escarnecido, que dê medo de sonhar e
                        vontade de só pensar no ouro e na prática?... Tem-se um arrepio. A minha
                        quimera despedaçar-se-á como a dele e terei um fim de vida, por muito querer
                        sonhar, de vilipêndio, de escárnio, e, o que é pior, sem ilusão?...</p>
                    <p>Assim, de toda a quimera antiga, de todo o sonho que lhe esbraseara as noites
                        e lhe varria as tristezas, só aquilo restava. Em vez de ser um grande ator
                        que interpretasse, de uma maneira única, a miséria, a morte e o amor, era
                        apenas um pobre palhaço de circo... Caída na lama, a quimera parece sempre
                        grotesca.</p>
                    <p>Foi nesta ocasião que apareceram no circo Camélia e Lídio. Vinham juntos,
                        juntos percorriam o mundo, vivendo uma vida livre, de amor e perigo. Raro
                        falavam com os outros artistas, e em torno deles se formara uma lenda. Eram
                        talvez filhos de príncipes, fugidos para se poderem amar, ou criminosos, com
                        um passado de remorsos e dor... Com eles andava sempre um grotesco clown,
                        que nem sei bem como se chamava. Nesse tempo passavam pelo circo tantos
                        nomes que apenas conservo no fundo da memória vestígios de cartazes, ouro e
                        escarlate, como restos de pompa e de grandeza da minha vida de então. Eu
                        nunca tive memória e de tanto sonhar tudo confundi, realidade e quimera...
                        Todos o conheciam e sabiam que vivia no circo para fazer rir o público. Era
                        o faz-tudo, o sofredores: levava os pontapés a valer e os tombos que magoam
                        deveras. A multidão chamava-o como um cão, por assobios, e, por não ter
                        graça nenhuma e ser desajeitado e se pôr às vezes a chorar — toda a gente se
                        ria.</p>
                    <p>O circo era enorme e todas as noites a Cidade esguichava para ali a multidão,
                        ávida de perigos alheios, e, entre leques de gás a assobiar, tenho ainda no
                        cérebro a visão do público, de olhares fixos no prato da arena toda
                        branca... O riso soprava por vezes como uma ventania furiosa.</p>
                    <p>Pôs-se o Palhaço a amar Camélia. Lídio e Camélia e ele eram os artistas que a
                        multidão aplaudia. Do outro clown também se riam com ferocidade: nunca ali
                        aparecera um palhaço como ele. Torto, anguloso e, no quadrilongo da face, os
                        olhos furados a verruma. Nunca o vi senão de seda preta e na cabeça, posto
                        ao lado, um chapéu alto velhíssimo e rapado — um chapéu que fazia estancar
                        as gargalhadas e pensar na miséria... O Palhaço era o seu único amigo.</p>
                    <p>Visto que se pusera a amar Camélia, o clown atraíra-o como a decifração de um
                        mistério, ou como a desgraça alheia encanta a nossa própria desgraça.
                        Encontrava-o sempre deitado à porta do camarim de Camélia e nos olhares do
                        louco surpreendera porventura um mundo de amor. Era decerto como ele um
                        infeliz. A pouco e pouco conquistara-lhe a amizade. Bebiam juntos e, de
                        noite, terminado o espetáculo, partiam de conversa pela cidade. Era singular
                        o diálogo, cheio de grosserias e de ideal, palavras raspadas na alma de cada
                        um, gritos, frases que estremeciam de dor.</p>
                    <p>A Cidade para aqueles sítios é cheia de negrume e de velhos palácios e
                        casebres onde gerações inteiras passaram a vida, com as suas angústias e as
                        suas alegrias. Corações bateram, almas floriram. Teceram-se obras de génio e
                        canduras. Não há ali pedra que não saiba contar crimes e amores e, decerto,
                        cada calhau, a princípio inerte, criou coração, sensibilidade e alma. Ou
                        querem acaso sustentar que as coisas ficaram gélidas, sem se influenciar por
                        todas as vidas dos que por ali transitaram?... A mim, nestas noites de luar
                        caladas e misteriosas, me parece distingui-los, aos duendes, errantes em
                        torno de cada prédio, e revivendo antigos dias de felicidade e de angústia.
                        Vejo distintamente que se despegam das pedras, ideias, gritos, falenas
                        escuras, que esvoaçam um instante e se perdem na noite, com um sussurro de
                        asas ou de vozes tristes.</p>
                    <p>E tudo na treva é fantástico. Uma escada esganiça-se entre dois prédios,
                        confundidos e enormes, e, arredado, um lampião luz na esquina de um beco.
                        Parece que vão cair um sobre o outro, que são feitos de sonho e de pesadelos
                        petrificados. Adivinha-se um começo de ruela num esgar, e umas escadinhas
                        escusas trepam até ao negrume opaco...</p>
                    <p>Passo ruas, passo por monstros de feições carcomidas que sustentam pedras — e
                        há que tempos que eu noto a contração dolorosa de uma cariátide, só ela
                        imóvel e fixa na noite, angustiosa e eterna como aquele latido de cão que lá
                        ao fundo uiva no risco negro das terras. Há que infinito me entra pelos
                        ouvidos, ao mesmo tempo que a fixidez angustiosa da figura pelos olhos,
                        dando-me a mesma impressão de espanto e dor!... Silenciosos caminhavam na
                        campina, entre espectros de árvores e um fio de luar entornado. E
                        perseguiam-nos os gritos dos casebres, o aflitivo vozear das pedras leprosas
                        e dos prédios altos, riscados de chaminés.</p>
                    <p>— Foi o amor, então? — perguntou um.</p>
                    <p>— Foi o amor — respondeu o clown. — Foi o espanto, foi como se o mundo em
                        torno desabasse. Não me lembra o que era, nem quero pensar nisso, para não
                        deixar de a ver. Rico ou pobre, príncipe ou mendigo, tudo troquei por ela e
                        ganhei com a troca...</p>
                    <p>— Mas ela não te ama. Vives como um cão escorraçado... Ela despreza-te...</p>
                    <p>— Não me despreza. Nem me importo. E depois amo-a. Vou para casa, com febre,
                        transido, e cismo e sonho — e tudo isto no infinito se realiza afinal...</p>
                    <p>— Se realiza?...</p>
                    <p>— É como uma brancura, uma grande árvore, cujos galhos secos, de cada vez que
                        o meu coração estala e o meu amor e o meu sonho vão sendo maiores, se cobrem
                        de flores... Não vivo senão para isto, e, quanto mais humilde e mais batido,
                        quanto maior for a minha dor, sinto bem que mais feliz serei depois...</p>
                    <p>— Tudo se realiza então?...</p>
                    <p>— Tudo. As árvores que não chegam a dar flor e as ilusões que não acabaram de
                        criar-se...</p>
                    <p>Deram com um muro. Saltaram-no. E tomaram por um olival, mudo sob o luar, o
                        Palhaço esguio, o clown torto e de chapéu alto. As árvores desciam a
                        encosta, aflitivas de imobilidade. Faziam ambos na noite gestos
                        desesperados.</p>
                    <p>— Realizar... Tornar material o pensamento, apenas porque o transmito da alma
                        aos nervos, dos nervos aos músculos!... Um Poeta sonha e, embora não
                        congele, em matéria, ideias e sentimentos — podes tu acaso crer que não
                        tomem corpo, não vivam, e se não realizem no infinito?... Tudo: a pena que
                        as árvores têm, porque não chegaram à primavera, para noivarem, os amores
                        irrealizados, as ilusões que flutuam, se desprendem e vão como claridades,
                        como suspiros de mágoa, viver pelo infinito fora...</p>
                    <p>— Mas ela adora-o e tem, apenas, piedade de ti...</p>
                    <p>— Ela que me importa!... A que eu criei, porém, servindo-me de Camélia como
                        material para sofrer, como barro para criar; a que eu fiz viver com a minha
                        febre e os meus nervos, com as minhas lágrimas e todo o meu cérebro, essa é
                        a noiva que me espera... Deixai-me sofrer, ser miserável, batido e
                        escarnecido... Há que tempos que eu ando tecendo a minha teia de fios de
                        prata, de estrela para estrela!</p>
                    <p>— E sofres, e dão-te pontapés e toda a gente se ri de ti, clown!...</p>
                    <p>— E quanto mais sofro, e mais sinto a vida extinguir-se-me — mais ela vive;
                        quanto mais humilde e rasteira, mais bela; e, quanto mais crescem as minhas
                        penas, mais o luar faz crescer os seus cabelos. Pela simples razão de que é
                        por ela que sofro...</p>
                    <p>— Contanto que ela não te escorrace...</p>
                    <p>— Contanto que eu saiba segui-la e sonhar, olhá-la e sonhar...</p>
                </div>
                <div>
                    <head>CAPÍTULO IV</head>
                    <head>SONHO E REALIDADE</head>
                    <p>Pôs-se a amar Camélia, mas nunca o disse a ninguém, porque morreriam a rir do
                        Palhaço, torto e tão desajeitado!... Todo o luar do seu sonho tomara enfim
                        corpo e, como de nuvens espumosas de um poente se criam feerias, assim, como
                        o que havia de vago e de impalpável na sua alma, a envolvera, idealizando-a.
                        E, visto que nunca amara e estava velho e seco, pôs-se a querê-la por todas
                        as que nunca tinha beijado e pelas carícias que ignorava, náufrago que se
                        agarra à única tábua de salvação.</p>
                    <p>Deixem-no sonhar!... Mas ao mesmo tempo começou a dor a retalhá-lo, como uma
                        lâmina que lhe arrancasse a cada minuto, com esforço, fibras, nervos,
                        pedaços de coração e de cérebro. Via-se velho e seco, tendo perdido a vida
                        sem realizar e sem conhecer a febre de viver por uma mulher, a angústia da
                        dúvida, a recordação dos beijos que por muito tempo sabem na boca a medronho
                        ou a fel.</p>
                    <p>Achava-se pícaro e sinistro: o sonho tinha-o tocado, dando-lhe aspetos de
                        visionário ou de louco. Estava calvo, o nariz aguçara-se, formando com o
                        queixo um bico formidável de ave de rapina, e, sobretudo, havia nas suas
                        faces um rictus indecifrável, misto de riso e de concentração dolorosa.</p>
                    <p>A sua timidez era enorme — maior o seu orgulho. E com isto encontrava na alma
                        delicadezas em que nunca pensara, carícias, restos de olhares, balbuciações
                        quase infantis, que o deixavam absorto e aniquilado.</p>
                    <p>Era certo: Camélia não o podia amar, e nem ele se atrevera a dizer-lhe a sua
                        paixão. Antes queria viver arredando a realidade sempre má e brutal. Sonhar
                        ainda, sonhar sempre, mais valia que ouvi-la rir-se, despedaçar com o
                        escárnio o seu amor. Tinha então, nas noites de circo, quando clamava, ao
                        mesmo tempo que Camélia galopava no corcel negro, confissões que se
                        arrependiam, olhares que exprimiam a paixão, para logo se transformarem, sem
                        se atreverem a ir até ao fim, em hilaridades. As suas palavras ardiam por
                        vezes, para de súbito caírem como bexigas a estoirar. Os seus gestos
                        começavam num frenesi a contar o que sofria, para acabarem por se torcer em
                        epilepsias de cómico; e a sua boca ia num esgar a vociferar, arrebatado,
                        doido, a narração da dor, e terminava numa gargalhada estrondosa de palhaço.
                        O orgulho não o deixava. Se ia a confessar-se, uma voz lhe pregava na alma:
                        — Olha que ela vai rir-se de ti! Pois tu não vês como és desprezivo e
                        cómico, Palhaço! Olha que ela vai fazer escárnio do teu amor, da tua paixão,
                        das tuas noites febris!... Beija com sofreguidão, calvo e grotesco, a sua
                        carne de mármore, a vaga do seu peito, mas em sonho! Afunda- te, passa horas
                        à beira dos seus olhos misteriosos, negros e profundos como lagos, mas em
                        imaginação!... Que mais queres tu? Diz-lho e nem permitido te será sonhar!
                        Diz-lho e os seus risos despir-te-ão, mostrar-te-ão sem ilusão, ser
                        grotesco, palhaço que arrancas gargalhadas à multidão, mesmo quando
                        sofres... Se tu visses como a tua dor é pícara!...</p>
                    <p>E o diálogo persistia entre ele e a dor, ficando sempre vencido, esmagado: —
                        És um desgraçado; és um desgraçado! Nunca amaste, não sabes nada de amor e
                        atreves-te! Que lhe vais tu dizer? Com que palavras lhe vais contar o que
                        sofres e o que crias na imaginação em brasa?... Olha bem para dentro de
                        ti!... Vê que na tua alma, por mais que procures, nada encontras de belo, de
                        grande, que lhe possas oferecer em troca da sua boca... Ideias, sentimentos
                        mesquinhos, palavras que já nem sabes donde nascidas. Tu não tens pena de
                        ti?... Grotesco, velho, servido — ninguém pode ao ver-te deixar de rir,
                        enquanto para ela só encontraste ainda esta frase que a defina: — uma
                        aparição!... Passaste a vida a sonhar abraçado a uma quimera que queimaste,
                        e agora, quando a queres agarrar e deter, encontras apenas os teus braços
                        descarnados. Nada. Fazes piedade!</p>
                    <p>Quiseste fazer rir e agora fazes rir. Viveste de sonho, tentas voltar à
                        realidade — e a realidade atira-te para o sonho. Se abres a boca para falar
                        de amor, todos desatam a rir. A realidade vinga-se. A realidade não cria
                        palhaços como tu, a realidade cria homens, e os que se esquecem de viver não
                        devem acusar a vida. Tens de ser palhaço até à morte. É inútil quereres
                        voltar para trás, e por cada grito de dor que soltes conta com uma risada de
                        escárnio. Fizeste da vida artifício, para representares as tuas farsas, e
                        agora teimas em recomeçá-la?... Palhaço! Palhaço!... Davas tudo para não
                        sonhares — para viveres — e a realidade obriga-te a caminhar até ao fim.
                        Palhaço! Palhaço!... Talvez todos os homens, num dado momento da vida,
                        perguntem a si próprios, numa angústia:</p>
                    <p>— Errei a vida? O meu amor foi o verdadeiro amor? O sonho que sonhei o melhor
                        sonho? Felizes os palhaços que são palhaços até à última hora com a mesma
                        convicção — e que não sentem este desespero e este fel. Palhaço! Palhaço! A
                        tua vida foi um sonho — agora sonha! Quem se habituou a sonhar, tem de
                        sonhar sempre, de se fechar por dentro com o seu sonho, para fugir à
                        realidade. Agora só te resta fazer do amor sonho e da morte um sonho maior e
                        mais belo.</p>
                    <p>No covil do quarto vivia desesperado. À noite no circo, parecia desvairado e
                        a multidão dera em o aplaudir nas suas farsas, em escancarar a boca de riso.
                        Nunca outro palhaço fora grotesco como ele na comédia do amor, que todas as
                        noites representava, juntando-lhe de cada vez mais um pormenor, sempre
                        velha, sempre viva e cheia de interesse... Quando Camélia aparecia sobre o
                        corcel negro, linda e frágil, leve na gaze glauca como se fosse desaparecer,
                        avançava todo torcido, a babujar-lhe tímidas palavras, dizendo-lhe a sua
                        paixão de uma forma tão pícara que o riso caía como uma montanha que desaba.
                        Até Camélia ria — e fugia num turbilhão, levada pelo cavalo negro a galope,
                        enquanto o bobo caía despedaçado pela dor, com desesperos tão bem fingidos e
                        lágrimas tão cómicas que a multidão aplaudia com delírio. Às vezes as suas
                        palavras eram dolorosas, as suas frases afligiam, mas ela ria também e então
                        o Palhaço exagerava tudo e dava uma cambalhota, com medo que passasse a
                        escarnecê-lo, depois de ter gargalhado da farsa...</p>
                    <p>Um dia, fora do circo, ia talvez falar-lhe a sério da sua paixão — mas ficou
                        empedernido. Nem sequer um gesto... E ela passou e olhou-o com a soberana
                        insolência da juventude... Outra noite procurou convencer o clown a fugirem
                        com ela, no fim do espetáculo, para a violarem, num recanto, sob a mudez da
                        noite — mas o clown ameaçou apunhalá-lo.</p>
                    <p>Nessa noite recebera do Pita um recado para aparecer em casa, depois do
                        circo, com mais dois ou três palhaços. Voltavam silenciosos, a grandes
                        passadas na noite, ainda com os trapos da representação.</p>
                    <p>Três horas da manhã. Junto ao arco, na rua enlameada e negra, o Pita tinha
                        tintas de diabo de mágica que vai perder uma alma. Agarrado à Velha, fazia
                        gestos de epilepsia, parecia querer convencê-la, levá-la, diluí-la no
                        negrume de um boqueirão de viela, escancarado como duas maxilas formidáveis.
                        A sombra do lampião desenhava a carvão na muralha um aranhiço enorme...</p>
                    <p>— Pita! — berrou-lhe.</p>
                    <p>— É o Gregório que está a morrer... E eu quero que ele leve para a cova a
                        ilusão da mulher seduzida.</p>
                    <p>Mostrou-lha com um gesto, e depois arrastou-a pela lama, e partiram.</p>
                    <p>O Gregório estoirava. Fora sempre pálido como os ofícios que escrevia. Nunca
                        vira mulheres: passara a vida sobre o papel da repartição. Nunca tivera
                        lágrimas, coração, alma. Ouvira falar em árvores e paisagens e havia anos
                        que a doença o atirara para um quarto da casa de hóspedes de Dona
                        Felicidade. Hóspedes eram, bem sabem, o Pita, uma troupe de palhaços, o
                        Anarquista e o Doido. Pelos fins dos meses havia terrores, pragas. O Pita,
                        porém, intervinha com a sua ciência da vida: fechavam-se as navalhas e a
                        Dona Felicidade escrevia garatujas de contas no livro das Perdas e
                        Danos...</p>
                    <p>Às vezes o Pita metia-se no quarto do Gregório a encharcá-lo de quimeras.</p>
                    <p>— O pequename!... Você nem sabe o que perdeu, meu rico senhor Gregório... Há-
                        as por aí das mais belas carnações de frutas, polpas aveludadas, olhos
                        verdes e quietos como lagos... O pequename, amigo Gregório, é a consolação
                        do mal de viver...</p>
                    <p>— E os requerimentos, ilustríssimo e excelentíssimo senhor?...</p>
                    <p>O Pita tinha piedade dos grotescos que nunca amaram nem viveram, e que trazem
                        na alma apenas restos de frases, detritos de ideias, conceções em feto. E,
                        pois que o Gregório nessa noite agonizava, ele, que, ao contacto da morte,
                        deitava sempre a filosofia de fora, pôs-se a tecer:</p>
                    <p>— O que alguns têm no pequename a mais, tem este desgraçado a menos. Ir para
                        a cova sem ter possuído ao menos uma mulher, sem lhe ter lido nos olhos
                        poemas de adoração e de perversidade! Vou-lha arranjar!...</p>
                    <p>E foi.</p>
                    <p>O Gregório morria. Tinha ainda uma hora de vida quando Pita fez um sinal com
                        o dedo curto e a porta do quarto se abriu. Os palhaços, escarlates uns, cor
                        de poente, leves como nuvens, entraram, e, cobras que se enlaçam num molho,
                        torceram-se, deslocaram- se, tiveram génio, risos, gargalhadas, subitamente
                        desfeitas pelo terror. Outro gesto do Pita e, quais pedaços de nuvens do
                        poente varridas pelo vento ou pela noite, a troupe colorida dos clowns se
                        desfez, a Dona Felicidade, com a boca cheia de pragas, pôs-se a uivar à
                        porta:</p>
                    <p>— Paguem a conta! Paguem a conta! Ou morrem de fome!...</p>
                    <p>— Primeiro acto, senhor Gregório! — E deu um assobio, o Pita.</p>
                    <p>Então o Gregório, que nunca vira árvores nem paisagem, pediu-lhe com
                        humildade uma leve explicação:</p>
                    <p>— As árvores? Como são as árvores?...</p>
                    <p>— Como cabelos de mulher ao vento, como pragas a silvar raivosas entre a
                        penedia. Há-as todas verdes, há-as roxas, há-as em brasa, conforme a sua
                        floração.</p>
                    <p>E como os seus olhos se abrissem ávidos e perguntasse:</p>
                    <p>— E a paisagem?...</p>
                    <p>— Como mulheres deitadas, de enormes seios duros e verdes, inteiramente
                        diluídas em verde, meu rico senhor Gregório.</p>
                    <p>E pois que ele ficara absorto, de olhar perdido, num esforço de imaginação
                        para ver, o Pita escreveu na parede a lápis: intervalo de vinte minutos para
                        sonhar.</p>
                    <p>Depois, a outro sinal, o Anarquista entrou e, em palavras frias, em frases
                        incisivas e curtas, pôs-se a narrar a miséria, os que morrem despedaçados na
                        engrenagem da vida, os exasperados, o ouro que tudo calca e de tudo triunfa,
                        e, num gesto largo, como se arredasse as paredes do quarto, fez-lhe ver a
                        Multidão, no futuro, tolhida de fome e de ideal, despedaçando tudo,
                        aniquilando tudo num enxurro raivoso.</p>
                    <p>— E nunca mais haverá requerimentos? — perguntou numa ansiedade o
                        Gregório.</p>
                    <p>— Nunca mais! Nunca mais!...</p>
                    <p>E o poeta avançou e recitou um grande poema de amor, complicado e bizarro,
                        até que o Pita baixinho resmungou:</p>
                    <p>— Abrevia, menino, abrevia, senão ele estoira antes de findar o
                        espetáculo.</p>
                    <p>Efetivamente o Gregório agonizava quando o Pita introduziu a Velha, ainda a
                        fazer-lhe supremas recomendações e procurando compor-lhe um molho de cravos
                        de papel que ela trazia no seio.</p>
                    <p>— Faça-se silêncio, respeitável Dona Felicidade.</p>
                    <p>E todos arrumados à porta, os palhaços, como restos de mantos pomposos, o
                        Doido estarrecido, esperaram, enquanto o Pita espreitava pelo buraco da
                        fechadura...</p>
                    <p>Quando entraram no quarto, o Gregório tinha os cabelos revolucionados e o
                        olhar perdido. A mulher acocorara-se a um canto.</p>
                    <p>— Não quero morrer ainda! Não quero morrer!...</p>
                    <p>— Viste tudo, Gregório... O estupor da vida é assim e agora seria repetir
                        sempre a mesma coisa, maçada inútil, meu rico amigo!... A morte liberta.
                        Vais ser árvore, paisagem, cor, nuvens de poente... Vais ser livre... Restos
                        de chefe de repartição hoje, amanhã lábios de mulher ou alma de Poeta...
                        Papelada fria que em breve se transformará em emoção e em lágrimas... É o
                        último esforço: mais uns minutos de dor apenas, para nunca mais
                        pensares...</p>
                    <p>— Pita, senhor Pita, ilustríssimo e excelentíssimo senhor, que é que fez à
                        minha alma?...</p>
                    <p>— Abri-lhe um rasgão para que o sol entrasse; cores do poente, espirros de
                        lume, enchi-te de quimeras antes de morreres...</p>
                    <p>E todos se curvaram em volta do catre, os palhaços mascarados, roxos,
                        purpúreos, a Dona Felicidade, o Poeta, para verem o ultimo esgar do
                        Gregório, enquanto o Pita berrava:</p>
                    <p>— Pode cair o pano!</p>
                    <p>Esta estranha sabedoria do Pita, o seu conhecimento da mulher, fez com que
                        ele, naturalmente, pensasse em o consultar. Conhecia-as a todas, e dava-lhes
                        conselhos práticos, penetrados de sabedoria, que elas escutavam com avidez.
                        Sabia interessá-las como um amigo discreto e conceituoso ou como um velho
                        armário onde se encontra de tudo, remédios para males amorosos, filtros que
                        entontecem e perturbam, meias-coroas para ocasiões de desgraça e uma grande
                        benevolência por todos os vícios e por todos os crimes. Passava-lhes a mão
                        pelo queixo, beijava-as ao pé da orelha e, quando os amantes saíam, rompia
                        ele também por detrás da mobília, com as palavras que alucinam e põem
                        vibrações quase dolorosas nos nervos das raparigas.</p>
                    <p>Era-lhes indispensável: escrevia-lhes cartas de amor alucinantes e ia
                        entregá-las em troca do vil metal; consolava-as quando Alphonse fugia;
                        sentava-as nas pernas e desfiava o rosário do vício, com o olho lúbrico a
                        apalpar-lhes o colo.</p>
                    <p>Assim, como lhe perguntasse pasmado porque é que as mulheres o adoravam, o
                        Pita passou a mão pela calva, acendeu uma antiga ponta de charuto e falou
                        conceituosamente:</p>
                    <p>— O pequename, meu amigo, é afinal fácil de levar: basta lisonjear-lhe o
                        vício. Na alma de cada mulher, há sempre um pequenino diabo escarlate. Basta
                        acordá-lo, se ele dorme; basta saber-lhe dizer palavras que o façam saltar,
                        vivo e astuto... Às abandonadas, não lhes quebro a ilusão da volta do
                        amante, mas lentamente lhes sugiro que há carícias extraordinárias que elas
                        ignoram, braços que sabem enlear como cobras e fazem esquecer a amargura da
                        vida, os dias sem dinheiro, a desonra e os credores até!... Às que amam,
                        digo-lhes que ainda não é bastante, que a única coisa boa da vida é o amor e
                        que elas não têm nos olhos nem na boca o sorriso extasiado de quem é
                        verdadeiramente adorada. Às mulheres que têm o risco da primeira ruga na
                        face e a ranhura do desgosto de começar a envelhecer na alma, conto-lhes que
                        o amor é imortal e que o ouro tudo pode. O amante que sabe fingir e que se
                        paga, a quem se atira com desprezo dinheiro, tem beijos de um raro sabor e
                        nos seus braços passam-se horas esquecidas, que a ilusão tece de ouro e de
                        púrpura... E a todas ensino que, do amor, é necessário saber-se espremer o
                        metal dos velhos, as notas de banco dos ricos que amam as rapariguinhas
                        perversas... Eis o meu segredo, vê tu! Banal como uma verdade sólida e
                        antiga.</p>
                    <p>— Pita, senhor Pita, tenho uma coisa a pedir-lhe...</p>
                    <p>O seu olhar era incerto. Os dedos contraíam-se-lhe e a palavra saía-lhe
                        sacudida. Enfim, como quem toma uma grave resolução, disse:</p>
                    <p>— Vai um cálice de genebra? Tome alguma coisa, senhor Pita. Peço-lhe que tome
                        alguma coisa... Trata-se da minha vida...</p>
                    <p>Então o Pita lhe disse com certeza absoluta:</p>
                    <p>— Você ama.</p>
                    <p>E ele confessou a tremer:</p>
                    <p>— Amo.</p>
                    <p>O Pita coçou a calva, afastou as farripas gastas do cabelo e num grande
                        silêncio encheu devagar o copo de genebra. O galego havia adormecido
                        encostado ao balcão, e tudo no café era triste, aflitivo e mesquinho — as
                        mesas de mármore sujo, desertas como lápides funerárias, as garrafas cheias
                        de poeira enfileiradas no armário...</p>
                    <p>— Procedamos com segurança e método. Você ama. Está bem. Amar uma linda
                        mulher ou amar uma ideia, amar seja o que for a valer na vida, é um bordão a
                        que nos apegamos e que nos ajuda a caminhar até à velhice. Debruçar-se a
                        gente sobre os olhos de uma mulher consola de todas as desgraças e de todas
                        as misérias e até de crimes.</p>
                    <p>Perseguem-nos os credores, a falência vai abrir-se — olha-me amor, e sorve-me
                        da alma todas as inquietações e todos os desesperos: quando me lembro de ti,
                        a pistola aperrada e pronta para me liquidar — não é necessária já, pois já
                        tudo esqueci... E ela ama-te?...</p>
                    <p>Ele disse com simplicidade, muito humilde:</p>
                    <p>— Olhe para mim...</p>
                    <p>E acrescentou estas palavras terríveis:</p>
                    <p>— Nenhuma mulher se importou comigo. Eu nunca fui amado.</p>
                    <p>O Pita olhou-o, perdido já nas ideias que se lhe esboçavam no crânio, como
                        nuvens trazidas por uma ventania:</p>
                    <p>— És um desgraçado... Que importa ser-se ou não grotesco, para que lábios
                        como ventosas nos suguem apaixonadamente?... Crês tu acaso que os tipos de
                        beleza ideal é que são amados com maior sofreguidão?... Burro, que não
                        conheces a alma humana, nem o coração das criaturinhas, ávidas de mistério e
                        de dor, de dedicação e de martírio... Oh, e só por isto vale a pena:
                        calculas que vaidade, que inigualável prazer, não é o de um sapo amado por
                        uma flor rara?...</p>
                    <p>Afiançou-lhe que era belo, pelo sofrimento, pela vida, pela desgraça.</p>
                    <p>— De resto as mulheres são curiosas e têm o diabo na alma: o abismo atrai-as.
                        A sabedoria consiste em encantá-las ou surpreendê-las: despertar-lhes o
                        interesse, a curiosidade, porque se é pícaro, perverso ou admirável de
                        beleza — que importa! Depois, as mulheres amam os extremos: toda a audácia
                        ou a excessiva timidez, os assassinos e os santos, os heróis e os nulos. Não
                        sejas tímido, ou antes, não desconfies de ti: põe-te a querê-la a valer, a
                        querê-la com todo o teu coração e todo o teu cérebro. Não duvides e será
                        tua. A vontade é omnipotente: amolece, arrasta montanhas e faz estremecer os
                        corações. Não sei que ambiente de força trazem consigo os que querem — que
                        todas as energias se quebram, e a própria natureza é abalada. Quer! Quer!
                        Ouviste?</p>
                    <p>— Não posso: não tenho energia, nem força. Sinto vontade de morrer...</p>
                    <p>— Porque não experimentas tu as mulheres que se vendem?</p>
                    <p>— Aborreço-as...</p>
                    <p>— Compreendeste-as mal, eis tudo... Essas criaturas que tu desprezas são um
                        pouco como tu e como eu: batidas pela vida, escarnecidas e com uma alma onde
                        a candura se esconde para não sofrer... Olha-as: passam na rua lindas,
                        fáceis, com sorrisos humildes, a oferecerem a sua nudez às pancadas e aos
                        beijos... Sob o véu de cada criaturinha esvoaçam dois olhos negros, que nos
                        prometem beijos que, por meia hora, fazem esquecer amarguras e quimeras. Que
                        importa que sejas velho, feio e grotesco? Encontras, por uns miseráveis
                        cobres, carícias que se não pagam, abandonos, olhares que valem um mundo.
                        Por momentos farão a primavera na sargeta negra da tua alma. São elas —
                        escuta — que dão aos mendigos, aos tímidos e aos grotescos escorraçados pela
                        vida e pelas vaias da ralé a ilusão do amor!... Compreendes bem isto? Como
                        tu, como eu, vivem sob o desprezo público, cuspidas pelos ricos, e no
                        entanto sofrem, são curiosas e dignas da piedade humana... Precisas de bater
                        em alguém? Aí as tens lindas, fáceis, sem a proteção da lei e à mercê das
                        tuas perversões. Como todos os escorraçados, são humildes e os beijos das
                        suas bocas têm o sabor da experiência. O amor à venda! O gozo sem
                        responsabilidade! As horas tecidas a ouro, quimera de asas abertas — sem
                        reverso de medalha, sem amargura e remorso! E queixas-te, estúpido!</p>
                    <p>— Não, senhor Pita, por mais que queira não posso. O que me oferecem é a
                        voluptuosidade. Depois, além de grotesco e tímido, ela ama outro. E é enfim
                        o meu primeiro, o meu único amor... E note: eu nunca na realidade amei —
                        sonhei. Passei a vida a sonhar que era amado — e nunca fui amado! Elas
                        passaram por mim na rua — extraordinárias, feitas às vezes de um nada de
                        brancura, de um nada de sol, agasalhadas em peles sumptuosas — ou descalças
                        e rotas com um seio que as iluminava como um dia de primavera — e nem sequer
                        olhavam para mim... Mas eu não as esquecia: levava-as para casa — e sonhava
                        com elas. Foram todas minhas amantes em sonho... Umas vezes, virgens e
                        pudicas — outras vezes voluptuosas... À minha vontade, encerrado na
                        escuridão do cubículo, apertava-as nos braços, e violava-as como num
                        saque... E sonhei. E contentei-me em sonhar — até que deparei com esta
                        mulher que quero possuir. Agora que sou ignóbil, agora que só me resta a
                        morte — encontro o meu sonho real e tangível. Amo-a de uma maneira
                        extraordinária, amo-a como quem se despede da vida.</p>
                    <p>— Mas então diz-lho...</p>
                    <p>— Repare para mim, olhe para mim. Seria bajulá-la. Não vê? Não compreende que
                        a minha fealdade não é só por fora, mas por dentro? E não percebe que se ela
                        calcasse aos pés este amor — o meu último amor — seria para mim pior que a
                        morte! Ela resume todas as mulheres que amei em sonho e que nunca na
                        realidade possuí. Eu nunca fui amado!</p>
                    <p>Não sei bem que impressão amarga e simultaneamente cândida havia naquele ser
                        grotesco, tão humilde a confessar que amava. Não sei também que baque o Pita
                        sentiu, que se transfigurou comovido e lhe disse:</p>
                    <p>— Tens então uma única coisa a fazer... Vou-ta dizer sem frases, como se
                        fosse teu amigo desde pequenino... Morre por ela... A vida é lastimosa e
                        estúpida para nós que não cremos e estamos gastos e nulos. A vida é uma
                        série de desgraças, de maldades e coisas importunas e reles. Tens vivido,
                        tens imaginado tudo, tens visto corações, lágrimas, desesperos. Que mais te
                        pode restar? Vinte anos piores, dias a sucederem-se aos dias — noites de
                        circo, a D. Felicidade, as minhas palavras que se repetem, o teu sonho que
                        já nem te ilumina, pois que estás gasto e aborrecido até de sonhar. És
                        grotesco, é verdade. Mais um passo e ficas sozinho dentro de um palácio
                        desabitado. Eis aqui que aparece agora uma bela ocasião de morreres, o
                        prazer único de morreres por uma criatura que adoras. Não a deixes fugir.
                        Será a melhor coisa da tua vida, um fim como tu não merecias. Morre por
                        ela... Depois de estares seco, morrerás com este encanto: o da tua alma se
                        cobrir como as árvores!...</p>
                    <p>Uma pausa e depois insistiu:</p>
                    <p>— Mata-te — porque morres em estado de graça. Despida da matéria, a tua alma
                        adquire a tensão máxima, uma força, uma expansão inexprimível. Supõe que
                        depois de morto vais possuí-la na outra vida. Imagina a tua alma
                        acompanhando-a sempre — até nos momentos mais secretos, hein?...
                        Contemplá-la e talvez seduzi-la... Não sei!... Mas decerto rodeá-la de uma
                        atmosfera de ternura e sonho — de uma atmosfera imaterial e viva que há de
                        acabar por impregná-la.</p>
                    <p>— E o outro?</p>
                    <p>O Pita coçou a calva:</p>
                    <p>— É verdade, há o outro... Há o outro que é matéria sólida e que vem meter o
                        nariz num caso destes tão espiritual... Mas tenta. É uma experiência,
                        dirás... Mas é uma experiência que te não custa nada — se a alma existe.
                        Larga essa carcaça ignóbil, vai enfim para ela em espírito, rodeá-la de dia
                        e de noite... Adeus!</p>
                    <p>Eu não sei bem explicar o coração do Pita. Decerto havia nas suas palavras
                        uma grande sinceridade e juntamente o prazer de dizer coisas belas e
                        estranhas, mas, num canto da alma, uma porção do seu ser pôs-se a rir com
                        escárnio e lhe disse baixinho: — Miséria humana! Grande malandro que tu és e
                        te pões a aconselhar a esse desgraçado que morra, porque no fim de tudo o
                        que tens é inveja, estupor! O que tu não podes é entrever a possibilidade de
                        ela o vir a amar e de ele ser feliz com uma linda mulher, quando tu és
                        desgraçado!... O que tu tens simplesmente é inveja, Pita!... Quanto à
                        alma... O que na realidade me interessa não é a alma, é o corpo. O corpo é
                        que eu queria imortal. Só quando se chega à minha idade é que se aprecia bem
                        o cadáver. E depois uma alma não digere, nem toma nada... Olha que
                        espiga!...</p>
                    <p>E o Pita, sabedor da vida e de todos os seus escaninhos, concluiu: — Inveja,
                        dizes?... Vai para o diabo que te carregue! Sou assim, que queres? O homem é
                        mau e estúpido! De que valem as tuas palavras, não me dirás, falador?...</p>
                    <p>E seguiu através das ruelas, sozinho, a discutir. Nunca, como nessas noites
                        em que monologava perdido pelos bairros excêntricos, afogado em sonho,
                        parando, gesticulando, apressando de novo o passo, conforme a teia das suas
                        ideias se emaranhava ou desemaranhava — nunca o Pita se parecia mais
                        completamente com um diabo pelintra, com um diabo de mágica caído na
                        desgraça e na pobreza — mas discutindo sempre, negando e sorrindo até à
                        morte.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>CAPÍTULO V</head>
                    <head>A ÚLTIMA FARSA</head>
                    <p>O circo estava ainda a meia luz e o prato da arena deserto quando o Palhaço
                        entrou. As cariátides de mármore branco que sustentavam os balcões
                        diluíam-se na púrpura dos estofos em atitudes de esforço. Rompeu a sinfonia,
                        os jovens de calções vermelhos abriram alas no estrado, e o lustre, como uma
                        grande flor que se abre, desceu, dando toda a claridade à sala. Em cima, no
                        alto, luziam riscos de fogo dos trapézios, uma confusão de redes, de arames
                        cruzados, e, então, enquanto uma mulher a cavalo furava com a graça do voo
                        arcos de papel branco, o público indiferente ficou silencioso.</p>
                    <p>Seguiu-se um trabalho de agilidade e de força: os três Fersts desceram a
                        rampa num pulo, e um palhaço, vestido de lilás e de carapuça branca, começou
                        aos encontrões às barras onde eles trabalhavam. Saltavam como pedaços de
                        estofo atirados pelo ar. Suspendiam-se pelos pés, tão equilibrados e seguros
                        que a multidão, já ruidosa, começou a aplaudi-los.</p>
                    <p>Coube depois a vez aos patinadores, ela grácil e rápida, desaparecendo no
                        estrado, floco de espuma lilás levado pelo vento, eles grotescos e pançudos,
                        como sapos verdes, amarelos, roxos, negros, que a perseguissem, aos pinchos
                        desajeitados. E ela fugia-lhes sempre, graciosa, de braços arqueados e um
                        sorriso postiço nos lábios vermelhos.</p>
                    <p>Todo o vasto circo cheio de ruído era extraordinário de colorido. A atmosfera
                        aquecera. A música hílare em torrentes de sons acompanhava os trabalhos de
                        agilidade e fantasia, que o público acentuava com palmas, com gritos, com
                        ahs! de satisfação, com silêncios de espanto, com assobios de protesto. As
                        mulheres, recortadas na luz artificial, pareciam mais belas, os movimentos
                        perfeitos. Ah!, exclamava a multidão, que dali levava um resquício de
                        claridade, alguma alegria e um pouco de ritmo e de sonho, para esquecer o
                        negrume da vida.</p>
                    <p>Na claridade violenta do circo, Camélia apareceu enfim sobre o cavalo negro,
                        toda branca, e passou rápida, esbelta e loura, a sangrar na luz púrpura,
                        rósea e evocada num sonho, imagem que se desdobrava, na fúria do galope e no
                        triunfo da música, como uma figura de quimera, conforme os jatos dos
                        refletores. As cores, restos de poente, escamas de sol, escorriam sobre o
                        cavalo negro, até que, entre a rajada de palmas, caiu no selim, com uma
                        graça de cisne, toda branca outra vez...</p>
                    <p>O Palhaço, numa cabriola, veio então rojar-se-lhe aos pés, amoroso e
                        cómico... Todo de seda negra, ferida de escarlate, junto à gracilidade de
                        nuvem de Camélia — céu de catástrofe onde o luar aparecesse — dava a
                        impressão de um salteador que tentasse violar uma virgem. Era certo que os
                        seus olhos, na face longa e amarela, tinham desespero, amargura, falavam de
                        ilusões despedaçadas, mas os seus braços desengonçados, todo o corpo
                        anguloso e torto, abririam risos de escárnio até na quimérica ventura de um
                        noivado. Aquele pedaço de clowneria estrelava-lhe todo o resto da noite.</p>
                    <p>Para que ela se não risse, fingia o amor (bem sentido e cavado na sua alma,
                        na verdade), fazia da paixão um riso e de tudo o que tinha em si de ternura,
                        como uma árvore que foi forca e se cobriu de floração — uma gargalhada. Não,
                        não queria que ela se risse ou tivesse piedade, mas no feitio lambão porque
                        passava a mão pelo seu peito marmóreo e lácteo de estátua, para depois
                        chupar com gula os dedos, havia amarguras inéditas; no olhar raivas e, em
                        todo o corpo desengonçado de clown, ímpetos de a morder e fugir com ela
                        presa nas garras.</p>
                    <p>Um minuto de pausa: a mulher toda branca caiu outra vez sobre o dorso nu do
                        cavalo; de dentro, com a lufada fresca do ar, veio o cheiro a cavalariça
                        misturar-se ao ruído das palmas. E logo a galopada, no estridor da música,
                        recomeçou, e Camélia, como a fantasia de um poeta, verde, escarlate, a
                        sangrar como um crime, incarnou outra vez a quimera, sobre o cavalo negro e
                        raivoso, e de rastos, agarrado às crinas do animal, o Palhaço desatou aos
                        gritos, despedaçado de encontro à arena — restos de um amor do passado,
                        ilusões mortas, venturas para sempre perdidas na lama e no esquecimento... E
                        as palmas da multidão caíram como granizo.</p>
                    <p>A seguir Lídio trabalhou. A toda a altura do circo, enorme, e sem rede, fazia
                        trabalhos de prodígio e de perigo, com a sombra de um sorriso nos lábios,
                        enquanto o circo hipnotizado sentia a impressão da queda num abismo.</p>
                    <p>Para tirar àquela parte do espetáculo o aflitivo de pesadelo, o empresário,
                        como quem atira para uma cova negra um galho de macieira em flor, fazia coro
                        aos trabalhos de Lídio com um bailado em que entravam as mulheres mais
                        lindas do circo. E catadupas de luz jorravam do palco... Mão-cheia de flores
                        atiradas para a arena, com risos claros, vinham de roda, de súbito estacadas
                        para Lídio. Ao meio o Palhaço tinha ímpetos de paixão, na indecisão da
                        escolha, e elas dançavam desfeitas em papelinhos multicores levados pelo
                        vento... Lídio no trapézio equilibrava-se num perigo enorme!...</p>
                    <p>Quem cortou a corda do trapézio?</p>
                    <p>O Palhaço não o disse, mas é certo que havia tempo que os seus olhares luziam
                        de ódio para Lídio e que a sua conversa sacudida, nervosa e tecida de
                        rancor, se estancara. Na arena havia noites em que a dor se misturava
                        demasiado às suas farsas e em que a multidão o pateava raivosa. Os seus
                        gestos, em linhas quebradas, exprimiam ferocidade e em toda a face, comprida
                        e amarela, se lia (o que transformava de súbito os risos em pasmo e a
                        gargalhada em terror) não sei o quê de sinistro...</p>
                    <p>Reparem na grande farsa que ele agora representa para Camélia e para todo o
                        circo, que não sabe se há de rir ou pateá-lo — a sua última farsa — amar ou
                        morrer. Amar ou morrer! Amar ou morrer!... Pode-se porventura exigir dos
                        outros que nos amem? Impor a uma mulher que nos ame, quando somos velhos,
                        desajeitados e grotescos?... Piedade? Mas eu não quero a tua piedade — quero
                        o teu amor!... E começou a passear na arena a figura angulosa e enorme, com
                        o bengalão a rasto e o aspeto de velho amoroso e ridículo. Todo o circo se
                        riu enfim. Outro salto e os risos estancaram. — Mas repara, repara, não no
                        que há em mim de grotesco — no que eu sofro, no desespero com que me agarro
                        a este amor que é a minha própria vida!... Deixa-os rir a eles, mas ao menos
                        não te rias tu porque passei a vida a sonhar e esqueci a realidade... — E
                        ei-lo o homem que sonha, o homem de olhar perdido que não vê, que não ouve,
                        que anda aos tropeções na vida porque sonha; o espanto e a dor do palhaço
                        grotesco que cai de repente na realidade e a amarga... O homem que é feliz e
                        tudo desdenha — até que o amor o puxa para a realidade. E abria a boca
                        enorme e desdentada, e piscava os olhos pintados de vermelho, ria-se ele
                        próprio da farsa dolorosa que representava — amar ou morrer! Amar ou morrer!
                        E com ele toda a multidão outra vez gargalhou. — Que fiz para ser assim?...
                        Eu nunca fui amado! Eu nunca fui amado!... Uma vida de miséria e sonho,
                        atrás de um ideal, sacrificada a um ideal, que só na velhice compreendi que
                        me iludiu. E agora não posso voltar para trás! Viver para um sonho, se esse
                        sonho nunca se alcança, se se torna em barro disforme, de que toda a gente
                        se ri, nas mãos secas da velhice, viver assim é ser grotesco? Oh, na vida só
                        o amor existe! Só o triunfo existe! Mas é tarde para a recomeçar! — E era o
                        corpo, era a fisionomia, eram os gestos ao mesmo tempo cómicos e trágicos,
                        era o próprio chapéu alto arrepiado, que iam desenvolvendo a farsa, fazendo
                        ressaltar os pormenores amargos, e narrando as saburruras de toda a sua
                        existência, o sonho de todas as suas horas inúteis, as quedas e as
                        desilusões, numa mescla que fazia rir e calafrios ao mesmo tempo. — Amar ou
                        morrer! — Um esgar... A figura do homem que arrastou a vida sem amor — do
                        pobre sem amor. E a sua atitude exprimia o sofrimento de se contentar com
                        desprezíveis mulheres do acaso; o dia de primavera em que se depara com uma
                        criatura ruça e sumarenta que passa, e nem sequer nos olha. E até a paisagem
                        se via através dos seus gestos — um fundo roxo, fios de sol que reluzem na
                        água e, no primeiro plano, uma abelha a zumbir no pé de urtiga onde o
                        orvalho deixou suspensa uma gota que rebrilha como se fosse uma estrela...
                        Outro grito: e ele encontra a mulher que ama — a mulher que o há de amar; a
                        mulher que, depois de uma vida ridícula, de pobre, de ignorado, de sonhador,
                        o há de amar antes da morte — a mulher em quem há de cevar-se até esquecer
                        as suas noites geladas de sonho — as suas noites esbraseadas de febre. Outro
                        salto, outra exclamação e palavras mascavadas de palhaço que até a dor
                        tornam ridícula. — Pergunto então: um palhaço não tem direito ao amor,
                        embora seja belo por dentro e a alma se lhe abrase em amor? Quem passou a
                        vida a sonhar, se chega ao momento em que a vida não se compreende sem amor
                        — não tem direito a ser amado? — Então, tal foi a sua atitude, de penante ao
                        lado, que todo o circo gargalhou com estrondo, ao mesmo tempo que ele
                        gritava mais desesperado e mais alto:</p>
                    <p>— Amar ou morrer! Amar ou morrer!</p>
                    <p>Quem cortou a corda do trapézio?... Lídio, apenas sentado, sentiu um estalido
                        e o seu olhar estoirado de angústia nunca mais se tirou do único fio porque
                        a corda ainda pendia — tão leve, tão fino...</p>
                    <p>Descer?... O mais pequeno movimento era a morte, a queda na arena,
                        despedaçado. O bailado se petrificara, poeira de ouro e de sangue, afinal
                        abandonada pela ventania. Ninguém bulia e no silêncio sentiam-se bocas
                        mastigar em seco e dentes que se chocavam de terror... O perfil fino de
                        Camélia cortara-se de pavor e o Palhaço não tirava dela os olhos pequenos e
                        quietos, encostado ao bengalão, o chapéu velho cada vez mais arrepiado.
                        Gelada, a boca torcia-se-lhe de terror... Um minuto enorme de silêncio em
                        que aquela figura grotesca fitou Camélia e em que Camélia o compreendeu
                        enfim:</p>
                    <p>— Amar ou morrer? Amar ou morrer?</p>
                    <p>E ela num ímpeto gritou:</p>
                    <p>— Amar! Amar!</p>
                    <p>Então devagar, todo negro, com flores escarlates na túnica, muito devagar
                        subiu a corda — e ninguém respirava. Devagar, segurou, pela parte superior,
                        o trapézio tecendo com os braços a vida para Lídio, que logo desceu, quase
                        inerte.</p>
                    <p>...Viu-se então um trapo negro, bordado a cores escarlates, vir de cima, lá
                        do alto do circo, e com todo o ruído das bexigas de porco, que prendia na
                        túnica, o Palhaço estoirou na arena, grotesco até na morte...</p>
                    <p>A música, desvairada e hílare, rompeu numa marcha de triunfo, e a multidão,
                        entendendo que tudo aquilo era uma farsa de génio, sacudiu-se na tempestade
                        estrondosa do riso, enquanto a poeira do bailado, borboletas de fogo, de
                        luz, verdes, escarlates, roxas, sob o jorro dos refletores, desaparecia num
                        terror pânico.</p>
                    <p>Na galeria, o Pita, a guedelha em pé no crânio rubro, acompanhado da D.
                        Felicidade e do Poeta, rompeu em berros de triunfo:</p>
                    <p>— Fora o autor! Fora o autor!...</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>2ª PARTE</head>
                <head>O Diário de K. Maurício</head>
                <p>O Diário de K. Maurício é constituído pelos pedaços de alma que aí vão. É um
                    monólogo destacado e rouco, com frases incompreensíveis e quase sem ligação.
                    Alguns pedaços eu corto: é que há coisas que se não publicam — farsa para que os
                    outros se riam, dores para que os outros sintam piedade. Lembra-me um clown que
                    tivesse por força de fazer rir a multidão ignara. Esses corto-os e para mim os
                    guardo; os outros aí vão, apesar de ver que perdem o interesse com que sangram
                    aqui, no caderno de papel gelado, nestes sarrabiscos que têm vida e contam a sua
                    dor.</p>
                <p>Tal como são, dão-me, porém, o que nesse tempo, já remoto, se chamava um estado
                    de alma. Parece que ele, em noites de desespero, fazia literatura da sua dor,
                    para se esquecer. São frases bruscas às vezes, páginas entrecortadas e monólogos
                    espremidos do fel. E de súbito, num acesso, julga-se ouvir uma boca dizer-nos,
                    na noite e ao ouvido, segredos que nos transem.</p>
                <p>Todo este Diário é áspero, com frases inacabadas, monólogo de quem vai numa
                    subida a pique, mas, como é vivido e sofrido, amo-o e enternece-me, como se o
                    próprio K. Maurício, numa longa conversa, me mostrasse a sua alma de grotesco,
                    incompleta, mas tão dolorida e tímida, que me enche de piedade. A cada ilusão
                    morta, como a sua sensibilidade estremece e como ele chora! Que estranho
                    pessimista este, tão ingénuo! Decerto que nem sempre foi sincero, mas no Diário
                    raramente pensou que teria leitores, assim como em todas as páginas que a seguir
                    transcrevo, e em muitos pedaços atirados para o papel numa sofreguidão de se
                    contar...</p>
                <p>Às vezes termina o monólogo, para se seguirem, como em todas as páginas do Diário
                    em que a dor raciocina, bruscos ressaltos de loucura e sonho. Esta mecânica
                    ingénua de opor à realidade o sonho, a uma ilusão morta uma ilusão viva, de
                    quantos imaginativos não é o único amparo!... Amálgama curiosa, de uma
                    decifração difícil às vezes, incompleta, com notas para livros — notas que eram
                    apenas uma maneira de se iludir — não é bem uma vida, bem uma alma? Quantas
                    vezes, ao lê-lo, me parece que escuto uma voz que me conta toda a minha
                    juventude, com cansaços súbitos, desesperos, e este: amanhã! amanhã! que sem
                    cessar me repito.</p>
                <p>«Sabes que não tenho a culpa. Há outro ser dentro em mim que faz, sob a minha
                    vista, tudo o que é mau, sem que eu tenha energia para protestar, nem para me
                    opor... Porque é que eu sofro com tudo e porque apenas as coisas simples e
                    inesperadas me encantam? Um galho de árvore tocado de luz clara, que porventura
                    encontro no caminho, um sorriso de mulher que passa e que eu nunca saberei quem
                    é, apesar de o guardar no coração, um desmaio de céu ao sol-pôr... E, ainda
                    nestas coisas, o prazer vem tecido de amargura: e uma tristeza deliciosa, como a
                    de um amor que vai findar e de que a gente se apressa a beber os últimos
                    olhares, feita, eu sei!, da pena de não ser a árvore, o sorriso, de os não ver
                    todos os dias, de talvez os não sentir mais fundo... Para os outros gozos de que
                    falas e para que vou de propósito, levo então sempre comigo um dos múltiplos
                    seres de que sou composto, acordado e de pé — a Dúvida. Não me abandono nunca:
                    vou a raciocinar, já de antemão tendo visto tudo, e tendo medo da amargura que
                    resta sempre na alma... Duvido de tudo, até das coisas mais simples, de forma
                    que, apesar da minha sensibilidade, parece que feita de propósito para o gozo —
                    converto-o sempre em dor. Sou como uma guitarra demasiado afinada e a que
                    estalam as cordas...</p>
                <p>Vocês têm reparado numa coisa?... Que se vertem lágrimas unicamente por vermos os
                    olhos de outros doentes... É por uma questão de alma idêntica que damos esmola e
                    que temos pena das desgraças alheias. A piedade é afinal por nós e não pelos
                    outros...</p>
                <p>É como quando sei que estou a fazer uma coisa má e continuo; quando sei que estou
                    a fazer sofrer alguém que amo e continuo. Há uma parte do meu ser que se
                    revolta, mas não sei que fatalidade me impele e me faz ainda, para me esquecer,
                    fazer pior...</p>
                <p>Hoje, por exemplo, foi para mim um dia de exaspero, destes dias em que não amo
                    ninguém — e agora bastou esta macieira, como uma frase sentida e arrancada do
                    fundo do coração numa conversa estéril e seca, para me arrasar os olhos de
                    lágrimas... Como eu sou contraditório!</p>
                <p>A desgraça nos outros aflige-me por egoísmo. Quando alguém me descreve um doente
                    ou eu o vejo, tenho pena do egoísmo: começo a ver aquela doença em mim. E é por
                    um raciocínio idêntico que dou esmola. Egoísmo — egoísmo e vaidade.</p>
                <p>Encontro a dor no fim de tudo. Não vou para um prazer sem pensar no fim, na
                    desgraça que em tudo se aninha, no tédio de ter realizado... E na minha alma se
                    faz a pouco e pouco um grande vácuo, um amargo tédio por a vida ser só isto, por
                    o sol brilhar só de uma forma, e por já ter imaginado todas as coisas... E no
                    entanto eu não vivi senão por imaginação.</p>
                <p>Sou apenas um duro egoísta, sem alma, capaz de me enternecer, de uma grande
                    sensibilidade, mas não de uma grande dor? De tudo sentir, mas não de sofrer
                    muito?</p>
                <p>Eu que me comovo com uma palavra sentida, serei tão incompleto e tão grande
                    egoísta, que não seja capaz de sofrer? Homens de génio há que morrem-lhes os
                    filhos e ficam secos, e porque um certo dia, numa certa hora, pisaram um bicho,
                    é como se lhes tivessem calcado o coração! Assim conheci eu alguém, que fugia de
                    casa a chorar de todas as vezes que lhe podavam as fruteiras do quintal e que
                    deixava a mãe a morrer à fome!</p>
                <p>Esta piedade que eu sinto por tudo o que na vida magoa, não é um egoísmo? Não é
                    antes piedade por mim próprio e um dilacerar da minha própria alma?... A minha
                    desgraça cavo-a eu e com que fúria! Pormenores que para os outros passam
                    despercebidos, miúdos casos da existência que para nada importam, com que furor,
                    ainda que se rompam fibras, eu não os cavo — coveiro que anda a abrir a própria
                    cova para enterrar o quê? Restos que para nada importam, porque a alma, ilusões,
                    tudo já despedacei. O meu infortúnio faço-o eu, maldita sensibilidade! A minha
                    alma corcova, com pedaços torcidos, paralisias em parte e noutras tão sensível
                    que se lhe não pode tocar...</p>
                <p>A minha face empederniu-se. Apenas nas horas de dor um rictus ma corta, com uma
                    expressão de amargura. Poderosa máscara arrepelada de dor, tenaz formada pelo
                    nariz recurvo e pelos fortes maxilares salientes. Depois há nos meus olhos
                    quietos e baços, nas menores linhas da minha figura, não sei que canalhice, que
                    massa de lágrimas e de esgoto!...</p>
                <p>De tudo o que queria ser se fez em mim uma grande derrocada. Por vezes ainda um
                    resto de ambição brilha num ímpeto, como uma lâmina que se desembainha, mas logo
                    cai prostrada e morta...</p>
                <p>Esta mesma secura em que vivo me aterra. Sou como uma criatura que visse o fundo
                    de todas as coisas: no amor o interesse, na caridade o egoísmo. Estou seco como
                    um mirrado galho de árvore ao fim do estio e em tudo encontro o fastio e o
                    tédio.</p>
                <p>O mesmo horror da morte me passou. Encolho os ombros agora, e, de entre tudo, só
                    uma coisa me resta: o Sonho. No covil do meu quarto, donde agora nunca saio,
                    agarro-me com sofreguidão à mais miúda ideia, até que de a exagerar me canso.
                    Tanto sonho que a queimo. Tenho mesmo os sonhos divididos, de forma que tudo o
                    que eu queria ser, os triunfos que sonhara, as grandes coisas que imaginara, as
                    vejo, as tenho aqui comigo, conforme a minha vontade omnipotente. E há dias em
                    que me deito cedo, dizendo-me: Vou ser Deus! Deus!</p>
                <p>É por isto que eu fujo de conversar.</p>
                <p>Sou tão comediante, que nunca digo o que penso e o que sinto. Também nunca oiço o
                    que os outros dizem, e, enquanto finjo escutar atento, penso no que vou dizer.
                    Assim o que digo são restos de frases, palavras que trago na cabeça. E da
                    conversa saio sempre humilhado e irritado...</p>
                <p>Desato a chorar com uma pena de mim!... Estou aqui, estou doido.</p>
                <p>Às vezes vou passear com outros e no fim de uma hora acordo persuadido de que
                    tenho conversado muito. Na verdade tenho ido mudo: a conversa tem sido comigo,
                    sempre comigo, destacada, feita de pedaços, e não sei discriminar onde começa o
                    sonho e acaba a realidade...</p>
                <p>Eu nunca estou só. Quando me isolo é que estou mais acompanhado: torturas,
                    sombras, ilusões...</p>
                <p>Quando, alta noite, na cidade toda negra, vejo uma janela que ainda luz, me digo:
                    Tu, quem és, tece, tece, ainda que tudo seja vão, se quebrem os fios e nada te
                    reste por fim: tece, ainda que na engrenagem te vão ao certo pedaços de coração,
                    de nervos e de alma...</p>
                <p>Desolação infinita destas noites de invernia brava, com o mugir da água escura e
                    o mar a buzinar na costa. Todos se deitam cedo, e eu encosto a testa, a escaldar
                    de febre, aos vidros da janela... Como ninguém me conhece! Como eu próprio me
                    conheço mal!... Deus! E uma cova negra, de infinito, diante de mim... Só o mar
                    brame numa tristeza que me faz chorar...</p>
                <p>Passo o dia a espancar o pressentimento de uma catástrofe e é singular como a
                    desgraça me aproxima dos desgraçados. A desgraça não isola como a felicidade. Eu
                    faço parte da legião dos que sofrem e não é por mim só que eu falo nem sinto:
                    vejo a desgraça em tudo. É que em tudo acarvoo e só me sossega o sonho,
                    construir outra vida imaginária. E como um espinho a espicaçar-me persiste, até
                    que me enche, por fim, uma amargura infinita, uma desolação, que esta noite de
                    ao pé do mar, a água escura, a ventania revolta, mais acarvoam, com o meu
                    destino, a minha sorte, o meu futuro assim negro...</p>
                <p>Na vida eu não tenho senão, não direi amigos, mas pessoas por quem me apaixono e
                    inimigos. Nunca indiferentes.</p>
                <p>Porque é que eu faço de propósito coisas que fazem sofrer? Que prazer encontro
                    nos espinhos que me dilaceram?... E o pior é que eu sou diferente dos solitários
                    que só se ciliciavam a eles: sou diferente porque sofro e faço sofrer os
                    outros.</p>
                <p>Oh, os meus amigos! Eis que hoje, porque um deles é feliz, me ponho a raciocinar
                    sobre a amizade, e muitas coisas que sentira sem saber exprimi-las e que lera
                    sem saber compreendê-las, me aparecem agora nítidas. É que eu já alguma vez me
                    alegrei com a felicidade de um amigo? Que é que senti, senão esta alegria
                    exterior, adquirida e ensinada, quando alguém com quem vivo é feliz? Inveja ou
                    raiva — e sorrio, a boca seca, o olhar perdido numa quimera de desastres e de
                    amarguras... E no entanto sinto a necessidade de me dedicar, de amar, de sofrer
                    com a dor alheia. É isto afinal: eu só sou amigo dos outros quando eles sofrem,
                    e preciso que me sejam inferiores, que sejam perseguidos pela desgraça, para eu
                    os amar.</p>
                <p>Que os indiferentes ou os meus inimigos sejam jovens, belos, ricos, que me
                    importa? Mas que aqueles que vivem comigo sejam mais felizes do que eu, tenham
                    mais talento, calquem a minha vaidade a todos os minutos e me venham contar,
                    para eu me alegrar, os estúpidos!, como são felizes, enraivece-me e faz-me
                    sofrer. Quem odeio são os meus amigos — se triunfam...</p>
                <p>E isto obriga-me a pensar nos desgraçados e nos grotescos, na dor dos impotentes,
                    na miséria dos que têm de ser nulos toda a vida; neste roer da inveja, que enche
                    de rugas, que entorna fel na alma e faz das noites um monologar contínuo,
                    cortado de ilusões e de quedas, e da vida um desespero. Que livro, o livro de um
                    incompleto, que narrasse a sua ambição e os seus ódios, que estatelasse com
                    orgulho toda a sua alma, para que os outros se rissem da sua impotência!
                    Revoltante e humano, surpreenderia pelos recantos inéditos de alma, se dissesse
                    toda a amargura reles, mas que faz sofrer e que despedaça muito mais do que as
                    grandes desgraças, que na sua grandeza têm quase uma compensação, e que não
                    deixam para toda a vida os vestígios saburrentos destas misérias irritantes.
                    Esse esguicho de lama daria talvez a sensação de riso e de arrepio de um clown
                    enforcado num ramo de azinheira, em sítio ermo e bravio...</p>
                <p>Com que extraordinária sinceridade me ponho, numa fúria, a descobrir, nos outros,
                    vícios e defeitos que eu mesmo tenho e a odiá-los por isso!... Tenho a certeza
                    de que é invejoso! — digo-me. Mas porque é que me encarniço a procurar nos que
                    amo más qualidades? Sou sincero quando, sem raciocinar, imediatamente, ao
                    encontrar nos outros um defeito ou um vício, os rebaixo aos meus próprios olhos,
                    para me demonstrar que são indignos de ser meus amigos?... Não, não é por isto:
                    eu é que sou invejoso e, por inveja, é que os humilho com fúria na minha própria
                    alma...</p>
                <p>Egoísmo absoluto, secura de alma que me desespera. Nem uma ideia a que me agarre,
                    nem ao menos sentir, ter uma dor de alma tão forte que me faça esquecer...
                    Esquecer! Felicidade de ser árvore!...</p>
                <p>Como é pequena a Dor que eu, imaginativo, engrandecera! Ó quimera da vida! Pois a
                    vida é isto? Estes apertos de mão, esta mentira, este monólogo entrecortado de
                    risos, de lágrimas e de infâmias? Este sonho e esta lama? Esta inveja e esta
                    vaidade? Isto é que é a vida? Ou eu sou diferente?...</p>
                <p>Os pessimistas! Mas eu adoro-os, tanto quanto os otimistas me irritam como
                    criaturas que não têm alma. Que é ser pessimista? É crer na vida como ser
                    diabólico, blasfemar é ainda acreditar em Deus. Pois não são só os que sofrem,
                    aqueles a quem magoaram nas suas ilusões, e que, como uma grande sensibilidade,
                    a vida brutaliza, que se põem a dizer mal dela?</p>
                <p>Dá-se comigo uma coisa curiosa: é que muitas vezes me acontece estar a dizer
                    palavras falsas e a representar, sabendo-o. Digo-me: Estás a representar! — e
                    apesar disso continuo, com o mesmo sorriso fingido e as mesmas palavras feitas
                    para a galeria.</p>
                <p>Diálogo:</p>
                <p>— Porque não fazes isso?...</p>
                <p>— Já o fiz, porque já o sonhei: já tive a imaginação do triunfo, de ter vencido,
                    de ver os sorrisos amarelos dos meus inimigos. O resto agora é o estupor da
                    realidade: é transformar uma coisa alada, de sonho, numa obra fria e de pedra,
                    torturante sempre e tão seca, tão dura!</p>
                <p>Tenho vontade de chorar, de me desfazer em tristeza, de me pôr a dizer baixinho o
                    que sofro, as iniquidades que me nascem na alma: há certas horas em que a gente
                    tem necessidade de dizer tudo, de contar a sua vida: creio que a confissão
                    cristã é obra de um grande psicólogo...</p>
                <p>Ao contacto da vida cada vez me degrado mais. Fujo para o sonho com um «ah!» de
                    satisfação... E há dias em que me enlameio na vida para me encharcar com mais
                    alegria no sonho.</p>
                <p>Fecho as janelas e as portas — fecho tudo — porque só a noite é propícia ao sonho
                    — e reentro na minha vida habitual, na única em que me sinto viver, em que sou
                    rei e amado, com os fantasmas que criei e que vivem na minha companhia. Até as
                    paisagens de sonho me parecem mais belas que as da realidade.</p>
                <p>Já vivi numa cidade construída de restos de sonho que uma ventania de loucura
                    atirara para a planície, como nuvens aglomeradas num fundo azulado de
                    tempestade.</p>
                <p>(Às vezes os meus sonhos riscam-se de carvão, mordem-se de delírio — e há
                    fisionomias que depois encontro na vida e que já vi com linhas diferentes que as
                    desfiguravam. Na rua surpreendo às vezes olhares de quem me conhece, logo
                    reprimidos...)</p>
                <p>Era uma cidade edificada ao pé de uma laguna vítrea como o olhar de um morto:
                    água gélida e polida ao fundo da planície, que nenhuma charrua lavrara, Nínive
                    construída de uma só pedra enorme e negra.</p>
                <p>...Sei que a multidão, no silêncio e no negrume, arrancava de súbito em correrias
                    pelas ranhuras esganadas das ruas, sem destino e sem sentido. Curvada, numa dor
                    contida e atroz, sumia-se na noite e deixava um risco de som magoado como uma
                    viola que se parte. Ficaram-me na memória restos de caras aflitivas, linhas,
                    esgares, corpos hirtos e rapados. Toda a turba fugira, subindo um calvário,
                    descera o monte, alagara o vale, terras nuas até ao horizonte acarvoado, com um
                    brilho de dúbia claridade quieta ao meio... E, porque as nuvens alastrassem,
                    desaparecera, comida da treva, como se a tragasse, num grande silêncio, a
                    própria noite.</p>
                <p>Mas a claridade cortou outra vez o céu, uma claridade baça, imóvel, em feixes,
                    iluminando metade do monte, metade do vale, deixando o resto no nada, uma grande
                    mancha alastrada sobre a vertente da esquerda, e a multidão apareceu, indecisa,
                    fugidia, adivinhada extensa na luz dúbia, a encher toda a planície, como num
                    carvão de Sequeira, e troncos contorcionados, faces arrepiadas, contrações de
                    dor, misturavam- se, a subir, a esgadanhar-se, numa fúria de vida... E, como a
                    luz caísse então para o fundo, toda a planície se coalhava da turba. E os gestos
                    que eu fazia repetia-os a multidão, e risos baixinhos, como um chapinhar de
                    maré, iam agora do princípio ao fim da planície...</p>
                <p>Sucede-me às vezes ir pela rua fora e ter a impressão de que toda a gente parou a
                    olhar-me. Não me volto para não endoidecer, porque tenho a certeza que dava com
                    a multidão parada, imóvel, a olhar para mim, não com a mesma cara indiferente em
                    que fingem não me conhecer, mas com a outra dolorosa, com a cara trágica da
                    verdade com que as encontro no sonho. Os risos, oiço-os e perseguem-me como o
                    chapinhar da maré que sobe...</p>
                <p>Eu estou doido! A minha vida é uma contínua humilhação em busca de uma quimera.
                    Depois pergunto-me: Para quê? É que vale a pena? Não me engano? Quem me diz a
                    mim que não sou tão nulo como os outros, absolutamente como os outros?...
                    Enregelo-me só de pensar em tanto esforço perdido, se penso que trabalho para
                    que os outros tenham pena de mim. Como eu os odeio! Com que risos, que me fazem
                    doer as faces, não os escuto contar-me como triunfam! Para que consintam que eu
                    tenha valor, lhes sorrio, com fel na alma, a boca seca: humilho-me, encolho-me,
                    não tenho opinião e depois a sós enraiveço-me. A voz cá dentro começa a
                    acusar-me: Para que te humilhas, besta? E diz-me como sou vil, mostra-me a minha
                    alma mesquinha e a sangrar... Depois, esta mesma certeza de nulidade faz com que
                    eu me ponha a pensar na morte deles, um a um, ou em fugir para muito longe:
                    nunca mais ver ninguém que por mim mostrasse um interesse, que eu sei fingido,
                    uma amizade que me enraivece, porque se parece com a compaixão...</p>
                <p>Eu não compreendo a amizade assim, nem o amor assim. Parece-me gelado e faço
                    sempre até da secura uma paixão. A piedade que tenho pelos bichos estende-se até
                    às duras pedras dos caminhos. Acredito que tudo sofre, que tudo tem alma e
                    emoção — as árvores, as criaturas e os calhaus. E até, sabei-o, já uma vez me
                    aconteceu ter lágrimas pela sorte de uma pedra que nem minha conhecida era.</p>
                <p>Muitas vezes me parece que sou composto de duas criaturas: uma cheia de emoção,
                    sendo capaz de correr perigos para salvar um bicho da morte, outra que dentro em
                    mim se encarniça, raivosa e má, com invejas, pragas, coisas mesquinhas,
                    tumultuárias e indefinidas...</p>
                <p>A vida parece-me uma má tragédia onde as criaturas são despedaçadas por entre
                    lágrimas, berros de pavor e risadas de escárnio. Tenho visto gente crescer,
                    amigos mortos, catástrofes, árvores que se cobrem de flor, noites tão húmidas de
                    luar e de vozes dispersas que dão vontade de morrer. Que faço eu aqui? Não
                    acredito em nada a valer, não tenho fé, nem sou capaz de me sacrificar por uma
                    ideia: vou no vagalhão, empurrado, arrastado ao sabor das ventanias. Parece-me
                    que já vi tudo e já senti tudo. E no entanto tenho medo de morrer e ponho-me a
                    pensar às vezes que só vale a pena viver para sonhar noutra vida melhor: para
                    tecer quimeras, ideias... Mas tudo isso é tão fugitivo!...</p>
                <p>Vi que a multidão é má e se ri e despedaça, indiferente, criaturas; vi que há
                    homens tão desgraçados que até na dor são ridículos. As suas amarguras fazem rir
                    a multidão. Nascem para sofrer, eternamente perseguidos, encolhidos,
                    habituando-se até à desgraça...</p>
                <p>Outros têm na vida um método e vão por aí fora e tudo subordinam às suas ideias,
                    torcendo a vida p'ra que ela caiba dentro de regras. Riem, choram, atropelam-se.
                    Sofrem e f azem sofrer. E as árvores gelam de flor, há noites de tanto luar que
                    fazem palpitações de coração. Tudo em torno é indiferente a esta tragédia, em
                    que uns não sabem para que representam há tantos séculos, e os outros, de tanto
                    escutarem, vão ouvindo por hábito sempre as mesmas coisas, monótonas e
                    repetidas...</p>
                <p>Para afinal morrer!... É certo: todo este sonho, esta luta, toda a vida feita de
                    desesperos e de lágrimas, de coisas encadeadas, umas ridículas e outras
                    dolorosas — para afinal morrer!... Se olho para trás, é a mesma cadeia, tecida a
                    lama da vida e a ouro do sonho, amassada nas mesmas lágrimas; se me ponho a ver
                    o que me espera, é a mesma coisa ainda: caras que envelhecem e se fazem duras,
                    corações petrificados, o mesmo tédio, a mesma rua comprida e estúpida. Que estás
                    tu aqui a fazer?... Ah sim, os outros!... Os outros não me importam — se não os
                    odeio... Para que é que eles me humilham? Para que é que eles triunfam na vida?
                    Para que é que são felizes, quando eu me desespero?...</p>
                <p>E a verdade negra é que esta mesma inveja me dilacera... Quando me ponho a
                    odiá-los, ao sorrir-lhes, uma voz se encarniça dentro de mim, a bradar-me: Sou
                    um invejoso! Sou um invejoso!... E depois tenho a noite perdida, deprimido,
                    humilhado, a cara a doer-me de lhes ter sorrido, na alma o rancor, a vontade de
                    romper um dia a cuspir-lhes o meu ódio...</p>
                <p>Mas isto não dura, pois que eu nem no ódio tenho energia...</p>
                <p>Esta noite bem vi que falavam de mim e que se riam de mim. Bem o sei e bem o
                    sinto, e é humilhado, rasteiro, que eu me ponho a escutá-los, a
                    falar-lhes...</p>
                <p>Acontece-me às vezes não ver um amigo dois meses: quando outra vez o encontro, é
                    para mim um desconhecido.</p>
                <p>Suspendem-se na minha alma teias de aranha, como num cubículo de há muito
                    abandonado. Não sei o que hei de fazer. É um tédio vago, feito de névoa
                    alastrada, que só foge com a vinda da noite, para que vou desesperado como para
                    um princípio de cova, um começo do mistério do não-ser. Aborreço-me a mim
                    próprio, depois de ter aborrecido tudo: fico absorto, sem bulir, desesperado por
                    não sentir, nem pensar.</p>
                <p>É por isto que eu fujo de conversar.</p>
                <p>Não é por ser comediante que nunca digo o que penso e o que sinto. Também nunca
                    oiço o que os outros dizem, e, enquanto finjo escutar atento, penso em ti — vivo
                    para ti... Assim, o que digo são restos de frases, palavras que eu trago na
                    cabeça. E da conversa saio sempre humilhado e irritado...</p>
                <p>Às árvores, para dar flor há de lhes doer.</p>
                <p>Ando a passear na vida uma imaginação desgraçada, que me faz achar tudo pequeno
                    na realidade. É assim que por imaginação tenho sofrido tudo e sentido tudo:
                    portanto, se uma desgraça cai sobre mim, ou se vou entusiasmado para um prazer,
                    acontece-me amiúde ter um — era só isto! — de espanto. Tanta vez tenho assistido
                    à minha perda e à dos outros, a escarlates quimeras, que ser morto ou ser rei,
                    enforcado ou carrasco, não me espicaçaria com novas sensações. Estou gasto e
                    velho, porque, sem — ó desgraça! — ter vivido, tudo vivi. Eis a razão de ao lado
                    da minha amargura, do feitio azedo, de perseguido, que há em mim, uma outra
                    porção da minha alma estar cheia de ilusões, de candura e de lágrimas: é que tem
                    sido por imaginação e não na realidade que vivi.</p>
                <p>Tenho medo de morrer. Porquê? Pelo desconhecido: e muito mais me aterra outra
                    vida, consciente, do que o repouso, ser couve, árvore, macieira do meu quintal.
                    Tivesse eu a certeza de que a morte era apenas a transformação e nada de pior,
                    e, morto, me plantassem uma árvore, um simples espinheiro na cova, e toca a ser
                    seiva, a ser flor, a apanhar sol, sem sofrer e sem coração e sem pensar. O que
                    me aterra é encontrar-me depois com não sei quê de espantoso, de cova... — O que
                    me aterra e o que me atrai.</p>
                <p>Serei eu incompleto? Sou apenas um duro egoísta, sem alma, capaz de me enternecer
                    mas incapaz de uma grande dor? De tudo sentir, mas não de sofrer muito?</p>
                <p>Homens de génio há que morrem-lhes os filhos e ficam secos, morrem-lhes as mães e
                    ficam secos, e porque um certo dia, numa certa hora, pisaram um bicho, é como se
                    lhes tivessem calcado o coração!... Assim, conheci um homem que fugia de casa a
                    chorar todas as vezes que o hortelão podava as fruteiras do quintal, e deixava a
                    mãe morrer à fome! E estes homens sabem descrever a dor como ninguém, contam-na,
                    por imaginação, nos seus livros, tão sofrida que nos fazem chorar.</p>
                <p>Um pobre homem que sofra muito, e que nos conte a dor, é muito menos capaz de nos
                    transmitir essa sensação do que um homem de génio. Porque um sofreu apenas,
                    sofreu como uma árvore que se corta, sentiu a dor: não a comentou, não a
                    explicou, não a transmitiu ao cérebro, não a armazenou: sofreu como um simples,
                    e, se a quiser contar, tem duas ou três palavras apenas: falta-lhe a imaginação
                    da dor. Algumas vezes essas duas ou três palavras valem por todas as páginas do
                    outro; mas valem só para quem tenha imaginação para as receber, para as sentir e
                    para com elas criar...</p>
                <p>Não! A grande dor, tão humana, talhada de uma só peça, que aniquila e parte o
                    coração e o crânio, não a sentem; perde-se, desfeita em múltiplas sensações, que
                    vão despertar ideias. Por isso mesmo também os nervos se lhes torcem e vibram
                    com a água que corre, com tons violáceos de montes, ou com a saudade, com a alma
                    de uma árvore, pois que eles até sentem as coisas agressivas ou de braços
                    abertos...</p>
                <p>Enriquecem o seu cérebro, a sua personalidade, e o seu génio é cada vez maior.
                    Egoístas duros, tiram dos outros o que lhes pode aproveitar, dos amigos o que
                    lhes pode servir para a sua alma: incapazes de sofrerem, de se dedicarem, de
                    viverem a não ser para eles próprios.</p>
                <p>Quanto mais desenvolvem a sua personalidade, feliz e rica, menos aptos para
                    sofrerem a grande dor e mais prontos em sentirem piedade por tudo, pelos bichos,
                    pela paisagem, por uma árvore que se esgalhe num fundo opalino, por um azul do
                    céu que os enterneça, lágrimas nos olhos a uma palavra sentida, coração como uma
                    pedra diante de uma grande desgraça.</p>
                <p>Às vezes para fugir a mim mesmo percorro os arredores desolados da cidade.
                    Deito-me na terra ao pé de uma poça e ponho-me a pensar...</p>
                <p>As rãs verdes atiraram-se à água: pelhau! pelhau!... Últimos dias de Abril e um
                    calor de forno. Debrucei-me à beira da lagoa, à sombra, estendido nas agulhas
                    dos pinheiros. Ao lume da água esverdeada e lisa nasciam salpicos de floração
                    pequena e viva e verdes tufos de erva.</p>
                <p>Apenas me estendi, que logo as rãs deitaram a cabeça de fora, o olho esbraseado e
                    vivo posto em mim. Decerto o meu aspeto as tranquilizou, e adivinharam
                    porventura a simpatia que eu tenho pelos bichos inocentes, pois que sacaram a
                    barriga para o sol...</p>
                <p>Já à beira do caminho encontrara muitos sapos que nem buliram sequer, extáticos
                    para o sol, para as árvores, para a primavera, na felicidade de se sentirem
                    viver e crescer: à beira de um caminho, um tinha outro às costas; em cima de um
                    calhau, outro parecia petrificado, a babar-se, numa fascinação. E toda a lagoa
                    fremia de vida: pequenos bichos viviam com ferocidade, álacres, e corriam,
                    nasciam, morriam contentes. Rãs pançudas coaxavam com satisfação, por estar
                    calor e por vir a primavera; e uma tinha um coá-coá de baixo, tão glutão, que eu
                    mesmo me senti rir, enternecido. As árvores medravam, cobriam-se de flor. Não
                    tive mão em mim, que não me pusesse de ouvido à terra, a escutá-la estremecer,
                    desentranhando-se em vida e em amor. Que bafo é este procriador que atravessa a
                    matéria, a fecunda e a transforma em seres e em vida? Que força é esta, única,
                    cega, que cria, organiza, e além transforma? Quem me diz a mim que ainda não hei
                    de vir a ser rã, ou espinheiro de valado, e que, morta a razão, não terei enfim
                    a felicidade dos bichos — a de se sentirem viver?...</p>
                <p>A imobilidade não existe, a morte é uma transformação apenas... Ser hoje homem,
                    amanhã ser sapo ou ser flor, que importa? Tudo se paga; a felicidade que estes
                    bichos têm não me pertence: nem sou vivaz como este espinheiro florido, nem o
                    sol, a luz, a primavera, me impressionam como a eles. Se raciocino, eles não têm
                    coração para ser despedaçado, nem alma para que os outros se riam.</p>
                <p>Que é Deus? É esta força inconsciente, cega, fecunda, que rebenta na matéria,
                    enche de flores as árvores, de emoção os poetas, e, cega como o destino, forte,
                    sem piedade, tudo transforma, e leva, num aluvião, corações, lágrimas, cérebros,
                    para irem mais tarde, numa outra primavera, cobrir de flor as cerejeiras?...</p>
                <p>Borboletas noivavam, perseguiam-se aos pares, amarelas, escarlates, cor-de-rosa —
                    pequenas flores a voar, a estremecer na luz, a poisar de leve nos galhos...
                    Borboletas, árvores, bichos, a cada primavera que vem, toda a terra estremece,
                    de tal maneira que me quer parecer que ela é também viva e se sente feliz por
                    viver e noivar.</p>
                <p>Porque é então que tenho medo de morrer? É esta transformação que me aterra?... E
                    eis o que na primavera, diante da Vida, me ponho a pensar.</p>
                <p>Se eu pudesse com a consciência de mim próprio ir ser árvore de caminho, macieira
                    de quintal, deitar galhos, encher-me de floração, ser feliz com o sol, com a
                    primavera, com o azul, dizer comigo muito contente, e muito baixinho: Olha, lá
                    vai aquele homem trabalhar, sofrer... — que me importava a morte?... Se eu
                    soubesse que, bicho, forte, vivaz, à espreita numa toca, dizia comigo: Espera,
                    lá vai aquele poeta a tecer!... — até era amigo da Morte!... O que me custa,
                    afinal, é a perda da minha personalidade: habituei-me, de tal maneira, ao
                    sofrimento, que me custa a deixá-lo e a ser feliz. E vale realmente a pena?
                    Vejamos: o que faz a minha desgraça, e a nossa desgraça, é a consciência e o
                    raciocínio. E é isto exatamente o que me custa a perder. Porventura um bicho se
                    põe a pensar: fiz mal ou fiz bem?...</p>
                <p>E eis que também, ao ver grandes árvores fortes, sinto que tenho pena de não ser
                    assim, de não deitar galhos, dar sombra, esfuracando a terra com raízes. Decerto
                    alguma porção do meu ser se lembra de ter sido pinheiro... Vocês nunca ouviram,
                    numa noite babada de luar, um escorrer triste de água, como vozes a chamar, a
                    chorar? É a água que se lembra de ter sido árvore, gente, e reluz... Para a
                    minha esquerda tudo está coberto de floração: parece que bandos de borboletas
                    cansadas poisaram sobre os galhos dos pomares anainhos...</p>
                <p>Tudo isto vive em ferocidade, desde as árvores até às couves luzidias e verdes
                    daquela pequena horta...</p>
                <p>A terra fermenta e dessa podridão saem árvores, bichos, ilusões... Ponho-me a
                    pensar: o que é a vida diante desta cova eterna — o infinito? Que é viver?
                    Sinónimo de sofrer? E a morte de que tinha pavor, a morte que o
                    desvairava?...</p>
                <p>...Sempre a mesma coisa, as mesmas palavras remoídas, as mesmas caras — que me
                    irritam — as mesmas ideias, que me surpreendo a repetir... Mas para que vivo eu?
                    E o que é a vida?... Sou igual a esta árvore e o mesmo sopro procriador que a
                    enche de floração é que me tolhe de sonhos?...</p>
                <p>Se me surpreendo a pensar, de noite, e olho para a cova do infinito, tenho medo
                    que me fuja a razão. Indago, olho para trás, para toda a minha existência, a ver
                    se decifro o enigma que me tortura... Pois a vida é isto? Estas lágrimas e esta
                    dor, estes apertos de mão fria, este tédio e esta lama, este desespero de querer
                    sonhar?... E o que represento eu diante do infinito, o que é a humanidade diante
                    do que não acaba — buraco escuro onde a poalha dos mundos nasce, envolvida no
                    mesmo mistério que neste Abril salpica de floração as macieiras?</p>
                <p>Sensibilidade exasperada, com ímpetos de louco, sinto-me como fora do meu lugar,
                    em busca nem eu mesmo sei do quê, enquanto à volta de mim a vida se sucede
                    harmónica e viril. A primavera tudo enche de floração, a morte cobre tudo de
                    vida. Aborrecido, eis-me sem energia e sem vontade, a não ser às rajadas de
                    nervos — e tudo o resto no mundo me parece vivaz e forte.</p>
                <p>O que faz a minha desgraça é a consciência e a razão. Por lógica sou obrigado a
                    concluir pela felicidade do não-ser, de entrar no bafo procriador, que tudo
                    enche de vida e de emoção, de fazer parte do inconsciente, de ser a força que se
                    não pode separar da matéria, com as suas combinações químicas, hoje árvore,
                    amanhã luz, seiva, água corrente, tudo menos homem, porque esse raciocina e
                    sofre, enquanto o resto sente, sofre talvez, mas não é desgraçado, porque a
                    desgraça provém não do sofrimento em si, mas da razão...</p>
                <p>Fico horas estendido na terra a ver crescer as ervas e no meu crânio vai um ruído
                    de fermentação, como se eu próprio me diluísse na matéria. Imagino a Morte e a
                    Vida. Toda a terra ferve em decomposição de cadáver: brotam as árvores, que pelo
                    seu turno se enchem de floração e mais tarde morrem: ela própria é um vasto
                    cemitério, regado a lágrimas e a amargura e de onde a fecundidade, a emoção e a
                    vida renascem. A química produz, conforme a substância da matéria, a Vida, a
                    Morte, a Luz e o Amor. Portanto, a vida é sem destino, sem outro fim que não
                    seja viver. E viver para morrer é irrisório.</p>
                <p>(E no entanto, o que eu tenho é um medo enorme da morte... Posso fugir, procurar
                    esquecer, ler os meus filósofos, que o terror da morte não me deixa. Descarnada
                    e triste, encontro-a no fim de tudo, em todas as coisas. Até este galho de
                    macieira, tão coberto de floração que me enternece, a própria fecundidade, a
                    minha emoção, ma fazem lembrar. Confesso-o, confesso-o, tudo é vão, filosofias,
                    palavras, sistemas!... Só existe uma única coisa boa: viver, viver!...)</p>
                <p>Quem me dera a mim, em lugar de uma criatura levada pelas rajadas dos nervos como
                    por desencontradas ventanias, ser um homem de emoção sempre igual e sempre
                    pronta. Deveria na minha vida ter tido uma grande desgraça que me afastasse
                    deixando- me mais forte e sozinho: teria um quintal com uma grande árvore, e aí,
                    com os meus filósofos, construiria um sistema para o meu uso, com pena da
                    humanidade e lágrimas e emoção diante de tudo — das árvores e dos bichos. E
                    quando morresse seria enterrado ao pé da árvore (porque o cemitério ainda me
                    desvaira mais do que a morte) e ajudá-la-ia a crescer, a pôr mais flor e mais
                    galhos.</p>
                <p>Ponho-me a ver e no fundo do meu ser não encontro senão egoísmo e vaidade. Se sou
                    bom é por vaidade e por comédia: represento para me enganar a mim e aos outros.
                    Quando uma doença ou a morte dos outros me torcem os nervos, porque é que tenho
                    pena, canalha? É porque me vejo logo a mim, estendido, doente, morto...</p>
                <p>A verdade é que a minha alma é seca como uma pedra, e não é pelos outros que
                    choro, é por mim.</p>
                <p>Digo estas coisas nem sei bem porquê: é como se no fundo do meu ser alguma voz
                    murmurasse as palavras que repito. Às vezes surpreendo-me a dizê-las, a fingir
                    sentimentos, a mascar frases que já ouvi. Comédia! O que dentro de mim murmura é
                    aprendido, ensinado, visto que não sinto. Ainda hei de espancar tudo quanto em
                    mim é fingido e mostrar-vos depois a minha alma, a sangrar, cheia de ódios,
                    viscosa, mais viva... Isto é tudo fingido. Outrora eu me supunha desgraçado por
                    ver que em troca do amor, da paixão que punha nas mais miúdas coisas da vida, em
                    todos os sentimentos que, exasperado, engrandecia, não encontrava senão cansaço
                    ou afetos que me pareciam gelados. Depois pus-me a pensar: mas eu é que sou
                    doente, e a vida foi-se às ilusões, arrancou-as e deixou-me a alma nesta
                    secura.</p>
                <p>O amor e amizade que procurava não existem, nem podem existir, eu bem o vejo
                    agora. Era tudo falso, aprendido, inventado. (Mas esta invenção é ainda a única
                    coisa boa da vida para mim. E as lágrimas que chorei, tenho pena de já as não
                    chorar, e tudo o que sofri sobre as minhas ilusões mortas, quem mo dera sofrer
                    ainda!...)</p>
                <p>Como a vida me repele, cada vez mergulho mais fundo no sonho. Sonho mais, sonho
                    acordado. Ando aos tropeções na vida.</p>
                <p>O sonho é o único refúgio que me resta. A amizade é uma mentira, a vida fere- me?
                    Reentro no sonho. O amor é grosseiro? — tenho Hélia, que criei, à minha
                    espera...</p>
                <p>Na minha alma é tudo vago e inacentuado, como nos dias cinzentos de névoa...</p>
                <p>Tudo é ilusão e mentira. As árvores que eu amo sobretudo na terra, as coisas e as
                    criaturas, são ilusões: a gente é que as cria, as faz belas ou tristes,
                    sofredoras ou hirtas; a morte e a vida, transformações que para nada importam; o
                    homem, uma quimera com ânsia na alma...</p>
                <p>Portanto só o sonho nos resta e só por ele vale a pena viver.</p>
                <p>No fundo do meu ser se amontoou um grande, um profundo asco pelas criaturas. Sob
                    a máscara da virtude encontro o egoísmo e a vaidade. Acho que só vale a pena
                    dominar, conduzir a multidão estúpida e ignara, para passar a vida e esquecer
                    esta luta continuada de exasperos e de aspiração que na alma de cada um se
                    debate. Mas se vou a lutar pergunto-me com tédio: Para quê?... E há dias em que
                    tenho pena de não sofrer como outrora... Horas e horas aperto a cabeça nas mãos
                    e pergunto-me raivoso: mas que ideia faço eu de mim e da vida? Que é que eu
                    significo?</p>
                <p>Encontro a dor no fim de tudo. Não vou para um prazer sem pensar no fim, na
                    desgraça que em tudo se aninha, no tédio de ter realizado... E na minha alma se
                    fez pouco a pouco um grande vácuo, um amargo tédio por a vida ser só isto, por o
                    sol brilhar só de uma forma e por já ter imaginado todas as coisas... E no
                    entanto eu não vivi senão por imaginação.</p>
                <p>É sempre a mesma coisa há meses, a mesma ansiedade sem causa, que não sei de onde
                    provém. Parece-me que espero uma desgraça desconhecida, uma catástrofe que
                    ignoro — e que nunca chegará. Que nunca chegará, ouves bem?... Vivo alheado, o
                    cérebro espalhado por todas as coisas: apenas esta inquietação me domina e
                    enche. Se saio do sonho, não sei viver. Sobressalto-me com o menor ruído
                    imprevisto: a porta que se fecha é para mim uma angústia. Compreendes isto?
                    Antes a catástrofe que espero caísse sobre mim e me estatelasse no solo, do que
                    este terror contínuo, a inquietação do que é vago, o aflitivo do nada...</p>
                <p>E eis-me assim absorto: as ideias não me prendem, as coisas não me prendem: vão e
                    vêm sem se fixarem no meu espírito, num redemoinho. O findar das tardes, nesta
                    primavera, é-me então doloroso. Quase nunca saio: é na prisão do quarto andar
                    que teço as minhas ideias. Vês tu? Às vezes tenho esta ilusão: de que o meu
                    quarto está cheio de teias de aranha, a tal ponto tenho aqui imaginado e
                    sofrido... Sobretudo ao fim da tarde é tão triste! A luz entra pelas grades,
                    pálida como clarões de almas que se extinguem. O crepúsculo enche-me de
                    nostalgia. Lembro-me de coisas de outrora, e é como se sobre mim passasse o
                    afago de olhares tristes de todas as mulheres. Tenho pena do que não vivi, do
                    que não gozei, da luz e das árvores que não vi, de todos os sonhos que me não
                    lembram; do meu quimérico passado, há mil anos, quando fui Rei e Poeta; e parece
                    que uma parte do meu ser morre nesse instante, irremediavelmente, na luz que se
                    extingue. Amanhã já não serei o mesmo: a minha alma deve fazer diferença.
                    Deixa-me explicar-te isto melhor: é como se eu fosse composto de diferentes
                    seres, cada um com as suas ideias, os seus sonhos e as suas ilusões, e, por cada
                    tarde que finda, na luz que cerra os olhos, um desaparecesse para sempre,
                    levando-me uma parte de ventura e de tristeza...</p>
                <p>Há tardes que se evolam como perfumes; enchem de nostalgia e enervam...</p>
                <p>Eu nunca estou só. Quando me isolo é que estou mais acompanhado.</p>
                <p>Aí vem, aí vem a desesperada hora do crepúsculo... É dia de entrudo hoje. A rua
                    está muda. Só a chuva cuspinha, há lama negra, um lampião começa a brilhar com
                    uma tristeza feita de tédio e de coisas miúdas, vazias e nulas, e um bêbado dá
                    arrancos, com baques pícaros nas lajes...</p>
                <p>Bem sei, é a desesperada hora do crepúsculo; escusavas, bêbado, de mo vir lembrar
                    com os teus berros de uma amargura que põe os cabelos em pé, e com os teus
                    tombos pela lama mole e negra, que me degradam, como se me salpicasses de
                    vómitos, e me fazem pensar no suicídio... Aí vêm os mortos, aí vem Hélia, de
                    mãos estendidas para mim, aí vem a noite, os fantasmas, a cova, bem o sei...
                    Cala-te! É inútil, tudo é inútil: não é a luz do candeeiro que faz surgir os
                    espectros, quando a minha alma está cheia deles, como de negras falenas. Tu,
                    para quem escrevo estas últimas linhas, homem, escuta... A ciência é vã como os
                    berros daquele bêbado que se roja pela lama. Não creias! Não creias! Que não
                    acredites no desconhecido, quando a tua alma é feita de uma porção de infinito
                    amassado em terra! Não acredites que os mortos voltem, e não tarda que eles
                    venham chorar desesperadas lágrimas ao pé de mim!...</p>
                <p>Vomita, estúpido, vomita na alma!... A esta hora os poetas começam a sonhar, os
                    criminosos a tecer os crimes, e quantos dramas no escurecer, quando as lágrimas
                    se não veem e só os soluços se ouvem, se passam entre paredes frias, nesta
                    aflitiva hora do crepúsculo! A pobre costureira, que se debruça sobre o tecido
                    para ver ainda, por certo se lembra de um amor já findo e deixa cair lágrimas
                    sobre o linho gelado como as suas ilusões mortas; e tu, cuja janela aberta dá
                    para o mar largo, em que estás a pensar, de olhos absortos, como se o visses, ao
                    afogado, teu noivo, aparecer para as suas núpcias?... É certa, é certa, pois,
                    aquela história da rapariga a quem o namorado morreu no mar e que o viu um dia,
                    nesta hora angustiosa do crepúsculo, sair lívido e amortalhado da espuma,
                    levando-a para sempre consigo?...</p>
                <p>Tudo tem vozes, a esta hora, as ervas humildes e as secas pedras. Tudo tem bocas.
                    Lembra-se a gente de olhares que não sabe já de quem são, de perfis perdidos, de
                    corações que cessaram de bater...</p>
                <p>Tudo em mim me diz que tu existes. Não viveste, mas és uma criação do meu
                    espírito. Existes mais do que se pertencesses à realidade. Como, de contrário,
                    explicar as lágrimas que choro por ti, o estado de alma indefinido em que fico
                    nas horas tristes do dia, quando parece que a minha emoção se espalha pelas
                    coisas e uma ânsia erra? Pertences ao sonho e és a única mulher que amei.
                    Amei-te e adorei-te. Sonhar é bom — mas não é tudo... E depois escuta: ainda
                    esta noite, quando eu bebia o luar, senti que te tinhas sentado ao pé de mim...
                    Ouvia a tua respiração lenta, e não me voltei para que não fugisses, mas, sem
                    que reparasses, devagarinho, pude ainda ver os fusos dos teus dedos. Outras
                    vezes acordo alta noite, certo de que me chamaste, e já tenho também sentido,
                    quando choro muito, que me poisas a mão no coração, pois que a dor súbita se
                    estanca... Como, de contrário, explicar a própria vida, amarguras, lágrimas,
                    tédio e rotina, a vida que só tem de belo o sonho?...</p>
                <p>Ainda esta tarde, na hora de crepúsculo sobre todas amada que escolho para pensar
                    em ti, eu tive uma visão... É singular! Muitas vezes tenho visto os meus mortos
                    queridos, e a minha mãe quantas noites não tem aparecido ao pé de mim, desfeita
                    em choro!... É singular como os sábios negam aquilo que não sentem ou não
                    viram!...</p>
                <p>Espera!... Espera!... Vou sonhar e vou criar à minha vontade a atmosfera para
                    viveres comigo.</p>
                <p>Foi noutro tempo, num tempo em que me parece que era sempre Maio, e longe de
                    todos os corações gelados e dos sorrisos postiços. Havia árvores, árvores com
                    grandes cabelos verdes soltos, um caminho que eu tantas vezes andei, de coração
                    inquieto...</p>
                <p>Vivíamos juntos e amávamo-nos, nesse sítio arredado e melancólico, com grandes
                    árvores, uma antiga casa fidalga, e a vida livre, primaveras a noivarem, paz,
                    invernos bravios sonhando ao pé do lume, e livros de poetas. Tempo lindo, saímos
                    ambos: às vezes em Maio, no ar fino e doirado, as árvores deitam a primeira flor
                    como um cândido sorriso ou um coração que pela primeira vez estremece. Levava um
                    livro comigo e Hélia escutava. As minhas palavras animavam a paisagem: davam
                    alma às coisas, às árvores, às águas das lagoas. Toda a minha alma se desprendia
                    ao pé dela e a emoção espalhava-se pelas coisas. Aquecia. Ao ver grandes
                    árvores, chorava: as árvores davam- me a impressão de me achar entre amigos a
                    quem tudo se confia: sentia-me bom. Contava-lhes o que as pedras sofrem, o que
                    as coisas sofrem. Líamos ou olhávamos as montanhas. Descobriam-se carreirinhos
                    entre os pinheiros bravos: lenhadores rachavam árvores; um bom homem montado no
                    seu burro partia; uma nuvem lilás errava quase a desfazer-se no céu. Para onde?
                    Para onde? Onde iam dar todos os misteriosos carreiros da floresta? Como
                    quereríamos ser a nuvem, partir, seguir todos os caminhos por entre os
                    pinheiros, ser lenhadores, o saloio que lá vai no trote alegre do burro e que
                    alguém num lar espera, as próprias árvores, a luz, a água que corre, a chuva, o
                    sol; desfazermo-nos nas coisas, ser, com a mesma alma, a alma das montanhas e
                    das ervas humildes...</p>
                <p>A casa tinha uma varanda de pedra e era lá que te encontrava sempre, com o teu
                    sorriso triste e o olhar doce e resignado. É certo, amei-te, como porventura
                    tenho amado todas as criaturas que encontro na vida, tristes, humildes e
                    cansadas... O amor em mim é tecido de piedade. Nunca as mulheres triunfais me
                    fizeram bater o coração como as pobres criaturas melancólicas, feias, arredadas,
                    cujos sorrisos têm mágoas e cujos olhares são velados pelas lágrimas... Tenho
                    vontade de as consolar e de as beijar. Será por humildade? Será por egoísmo,
                    porque me sinto, eu próprio, assim encolhido e doente, incapaz de beijar com
                    sofreguidão lábios rubros de vida e de saúde, lábios jovens? Ou porque o amor
                    que sabe a lágrimas me tenta?...</p>
                <p>Espera... Não és apenas uma mera criação de sonho... Quando escrevo, sozinho,
                    fechado, acontece amiúde estar com medo de voltar a cabeça para trás: tenho a
                    certeza absoluta de que está alguém comigo, a olhar para mim...</p>
                <p>Hoje beijaste-me.</p>
                <p>Nesta hora aflitiva do crepúsculo, quantas criaturas, transidas pela vida, se
                    põem a tecer quimeras, sonhos fugidios, nuvens!... Da terra começa a sair o
                    hálito violeta da sua evaporação: nas almas se criam ténues figuras de sonho, de
                    ilusões queridas. Tenho vontade de chorar e ainda hoje me não aconteceu
                    desgraça... Alguns criam espectros negros e desesperados, a outros vem Hélia, de
                    mãos febris estendidas, beijá-los na boca. Dir-me-ás com o teu sorriso de mágoa:
                    — Sonho, é sonho tudo!... — Como se eu não tivesse a certeza de te ir encontrar
                    no infinito, pois que nada se perde senão a vã realidade! Tenho muitas vezes,
                    até irem altas as estrelas, cismado em ti, amor; criei-te de lágrimas, de
                    aspiração, de tudo o que em mim próprio é imortal; e agora és tu mesma que, aqui
                    ao meu lado, me contas a alma desta história.</p>
                <p>Sonhar! Mas eu já não posso sonhar só isto. Preciso de sonhar mais — de um sonho
                    sem limites que me satisfaça.</p>
                <p>Dias há em que me deito na cama e não tenho mais vontade de me levantar. Olho em
                    roda. Toda a vida me parece aborrecida e vazia. A minha falta de energia
                    exaspera- me. Estou gasto e com rugas aos trinta anos. Estou cansado e esgotado,
                    sem imaginação e sem nervos. Aflige-me não ter sido jovem, não ter vivido como
                    os mais, e insulto a minha quimera que me parecia de ouro, por quem me esgotei,
                    para afinal a encontrar gelada e fugidia... Errei o caminho: não era por
                    aqui.</p>
                <p>Voltar à realidade? Mas eu cheguei ao ponto em que desconheço a realidade. A
                    realidade tem para mim formas monstruosas. Ainda falo como os outros — ainda
                    falo mas como num sonho. Titubeio. Caminho à pressa pelas ruas, para me meter
                    dentro do meu cubículo. E não me larga a impressão daquele beijo que me deste e
                    que me devorou até ao fundo da alma, deixando-me na boca uma frescura deliciosa
                    que nunca mais passa.</p>
                <p>Petrificado. Uma luz pastosa, uma toalha de luar, atmosfera feita de sons
                    magoados, estendida sobre a planície seca, lisa até ao infinito. De súbito, como
                    um riso que se estanca apavorado, o som cessou, ficando no ar uma inquietação
                    vaga, um terror de vida suspensa. A luz espalha-se para o fundo, como uma nódoa
                    que se alastra e come a treva; subia pelas coisas, descia, esbranquiçada, mole e
                    a flutuar, esparralhada... Num soluço de claridade senti que alguém vinha: não
                    podia olhar, voltar-me, encerrado na prisão da minha capa de pedra. Fazia
                    esforços para mexer um dedo, um dedo apenas. Dizia-me: — Estou a sonhar! Estou a
                    sonhar, sossega! — e parecia-me, que, enfim, como quem ergue uma torre,
                    conseguira abrir uma fresta de pálpebra, pois que, mar represo que encontra
                    saída, um esguicho daquela mesma luz esbranquiçada se me precipitara com ruído
                    no crânio... E outra vez me beijaste. Tenho-o na boca, o teu beijo delicioso e
                    gelado.</p>
                <p>Era em Abril e toda a floresta parecia sonhar. As velhas árvores, os velhos
                    troncos tinham gritos: estremeciam. O luar tecia, prendia os seus cabelos de
                    prata nos galhos negros. Por vezes uma árvore parecia aureolada: outras
                    dir-se-ia que, atrás dos troncos, em emboscadas, me esperavam de espadas
                    desembainhadas, para me matarem. Havia vagas claridades suspensas nos ramos,
                    caídas como mantos — e todas as montanhas, extáticas sob o luar, falavam
                    baixinho. Noite de luar, noite de primavera! Oh, os montes na calada, na
                    voluptuosa noite, pareciam seios a palpitar!... O brasido do sol ferira troncos,
                    que escorriam o seu último sangue, já exaustos, já moribundos. E o sussurro
                    crescia, o sussurro aumentava. A montanha era um enorme coração que começasse a
                    bater sob o luar misterioso, que eu ouvia cair como água de uma fonte... Andei,
                    era a hora: lá no alto, ao pé da cruz, a esperei — pois que não tardaria que ela
                    viesse, eu bem o sabia.</p>
                <p>Por baixo de mim a pedra, a terra húmida, estremeciam: todos os detritos, o velho
                    pó que havia sido outrora flor, a cinza que fora cérebro, a terra que se
                    lembrava de ter batido em coração — se tinham posto a falar, a agitar-se como
                    milhões de pequeninas almas, e toda a montanha tinha vida, gritava sob o luar a
                    escorrer, prendendo-se em fios nas árvores, desembainhando punhais nas
                    moitas...</p>
                <p>És tu que vens? És tu? Uma grande serenidade caíra sobre o meu coração, que nunca
                    pulsara tão rítmico, tão forte, tão alto... Olhei-te: estavas atrás de mim, de
                    mãos estendidas, e na tua boca, em todo o luar de que és feita, havia um sorriso
                    extático...</p>
                <p>Há que tempos, há que tempos eu o esperava! Todo o meu desespero era remorso,
                    todos os meus gritos, todas as minhas palavras vãs, não exprimiam senão a pena
                    de não te ter sabido amar, senão a certeza de que nunca me perdoarias — de que
                    eras feita de luar e eu de lama negra.</p>
                <p>Desci até à matéria, muitas vezes fui atrás de seres grosseiros que me atraíam.
                    Muitas vezes me enlameei — mas só tu, que não existias, foste o meu verdadeiro,
                    o meu único amor. Trouxe-te sempre escondida como num sacrário e as melhores
                    horas do meu dia reservei-as sempre para pensar em ti, para sonhar contigo, que
                    não existes — e foste sempre para mim a única realidade.</p>
                <p>Estendi-te os braços, caí a soluçar, desfeito em lágrimas...</p>
                <p>É dia de entrudo hoje. Toda a vida é aborrecida e nula. Só tu me restas, minha
                    vida. A vida é como aquele bêbado que anda aos tombos na lama e que me degrada,
                    apesar de eu o não ver... Espera! Espera! Só o sonho existe. Criei-te. Vou eu
                    mesmo procurar-te: daqui a duas horas a pistola aperrada terá, enfim, por uma
                    ligeira pressão no gatilho, para sempre unido à minha vida a tua vida...</p>
                <p>Ó Morte libertadora, tu que acalmas todos os desesperos e resolves todas as
                    dúvidas, aperta-me enfim nos teus férreos braços. Morte! Estou cansado. Tenho de
                    há muito uma ferida no cérebro e o coração estoira-me de bater. Adivinho em ti o
                    sonho sem limites. Tudo o que me pode acontecer de pior é procurar o
                    desconhecido e encontrar o nada. Mas isso mesmo vale mais do que o tédio e a
                    aborrecida, a nula vida. Virei já do avesso todos os sonhos, esgotei-os, fui
                    tudo em imaginação e não o fui na prática, falho de energia. Imaginei ser Deus e
                    imaginei ser árvore. Estou farto de ver o sol e assisti já a várias primaveras.
                    Conheci homens e países. Faço trinta anos e a vida vai para mim — se não tenho a
                    coragem de procurar-te — reduzir-se a um hábito: adormecer com o mesmo sonho,
                    cumprimentar com o mesmo frio sorriso, fingir que tenho afeições e admirar o que
                    os outros admiram. Resignar-me. Perder o que em mim resta, como num lar que não
                    tarda a apagar-se de todo.</p>
                <p>Que posso eu ainda ser? Porventura um aguerrido soldado, de coração forte?... Mas
                    já na dura Idade Média, com férreos guerreiros, escalei por surpresa, nas noites
                    turvas, de unhas cravadas na penedia e respiração oprimida, negros castelos no
                    alto de montanhas a pique. Entrei em combates e de um me lembro, em que os rudes
                    campeões, defendendo o território, comungaram ao alvorecer com terra da sua
                    pátria, para assim significar que saberiam morrer por ela. De outro sei que
                    tinha um amigo e ligados nos atirámos ao ardor da refrega, morrendo juntos, de
                    mãos unidas e sorriso na boca...</p>
                <p>Dirigir povos? Ser poeta? Ter a banal popularidade e forçar a admiração dos meus
                    inimigos? Calcá-los aos pés, insultá-los, dizer-lhes com rancor: — Venci?... —
                    Mas tudo isso o sonhei já e mais, visto que criei e fui Deus.</p>
                <p>Depois, a época é banal. Cada um tem de reduzir o seu sonho, de o tornar medíocre
                    e de se sujeitar, para vencer, a sorrir com a multidão ignara; de misturar o seu
                    egoísmo a todos os egoísmos, e por último, confesso-o, a minha energia,
                    consumi-a a tecer, os meus nervos estão gastos de arquitetar quimeras, o meu
                    cérebro e o meu coração puídos de tantas coisas aquecerem... De forma que descer
                    para a realidade é uma tortura, tão pequena e tão aborrecida a encontro.</p>
                <p>A razão! Só a razão fria, gelada, é que eles admitem. E a intuição, porque não?
                    Pois não é como se um homem se servisse apenas de uma das mãos, tendo duas? Não
                    será incompleto tudo quanto fizermos apenas com uma parte da nossa alma?</p>
                <p>A razão não basta, a razão tem sido educada, arrastada, habituada a seguir a
                    rotina, a andar pelo velho caminho árido e seco. A maravilhosa intuição é que
                    por vezes nos vale para arrancarmos um pedaço ao desconhecido.</p>
                <p>Para quantas criaturas esta vida exterior, fingida e nula, não é apenas um
                    trabalho de forçado, com a grilheta na imaginação? Quantos desgraçados nunca
                    encontraram na vida nem o amor, nem a amizade e se refugiam no sonho?</p>
                <p>Conheci um poeta pobre que em vez do amor tinha de se contentar com as mulheres
                    perdidas. A sua poesia era cheia de febre e de aspiração: as criaturas pálidas e
                    sonhadoras que passavam nos seus versos pertenciam ao céu — e, às noites, amava
                    as mulheres perdidas. Fazia-as soltar os cabelos, dizia-lhes palavras de paixão.
                    Chorava verdadeiras lágrimas.</p>
                <p>O estupor da vida que nos encharca a alma de quimeras, para as não podermos
                    realizar; que nos dá a imaginação — e a vida prática; que nos deixa sonhar, para
                    depois nos atirar das estrelas à terra! E porquê? Para quê? Que crime cometi eu,
                    Senhor, para que tu a cada momento me castigues, a cada instante me faças
                    tropeçar e fazer parte do infinito e das ruas da cidade, da Via Láctea e da
                    multidão?...</p>
                <p>Há dias em que acordo não sei para quê. Vejo as mesmas caras, os mesmos corações,
                    a mesma luz. Fugir, só se for para a morte, visto que não tenho forças para me
                    refugiar num grande trabalho ou num grande ideal que me absorva.</p>
                <p>Resta-me isto: habituar-me à vida, habituar-me a ponto de não ouvir, de não ver,
                    habituar-me até a aplaudir. Roçar-me pela vida prática até ficar, ao seu
                    contacto, idêntico a todos. Encher a alma de palavras, de frases aprendidas, de
                    sentimentos falsos, de crenças usadas e banais. Ser toda a gente. Sorrir ao que
                    os outros sorriem, admirar o que eles admiram... E no entanto, se me vejo assim,
                    se me visiono daqui a anos assim — recuo de pavor... Ali está sobre a mesa a
                    pistola aperrada. É melhor morrer, estoirar o cérebro, onde resta ainda um
                    vestígio de sonho, do que acabar daqui a anos, esvaziado e grotesco como uma
                    bexiga rota...</p>
                <p>É certo, porém, que não é sem um sentimento de piedade por mim próprio e lágrimas
                    que eu deixo a vida. Por duas vezes senti já o anel de ferro da pistola no
                    crânio; por duas vezes o braço me caiu cansado e inerte. Espera... Quem vivesse
                    mais alguns anos a ver... Talvez que este sentimento de aspiração seja um
                    presságio. Poderás ainda realizar, ver a quimérica felicidade. Depois, me
                    lembram agora porventura apenas as coisas boas e simples que tive na vida: um
                    sorriso, primaveras, o encanto de uma amizade longínqua...</p>
                <p>Mas não te vês, não te sentes tu próprio aborrecido e vazio? Não é apenas o
                    tedium vitae dos antigos. Estás cansado, consumiste-te, ardeste, sonhaste
                    demais: nunca a tua vida poderá prolongar-se assim: resta-te entrares na vida
                    prática, seres nulo e banal — ou então morrer.</p>
                <p>Morte, tu que os homens têm vestido de horror, boca muda e enigmática, olhos
                    vazios como covas. Morte consoladora — és tu afinal que me restas. Há criaturas
                    desonradas — tu abres-lhes os braços. Libertas. Consolas de todas as amarguras.
                    Igualas. Desgraçados ou reis, beija-los com os mesmos lábios gelados. Às
                    criaturas a quem os nervos, por já não poderem mais, estalam — tu abres-lhes os
                    braços. Aos que se sentem humilhados, arredados, oprimidos pela injustiça — tu
                    abres-lhes os braços. Aos criminosos e aos párias — tu abres-lhes os braços.
                    Morte, Morte consoladora, abre-me, pois, os teus férreos braços.»</p>
            </div>
            <div>
                <head>3ª PARTE</head>
                <head>Os seus papéis</head>
                <head>(Contos e textos escritos por K. Maurício)</head>
                <p>Restam ainda de K. Maurício, entre papéis inúteis, rabiscos, notas, caricaturas,
                    os contos que a seguir publico, pois que de alguma forma completam a sua curiosa
                    fisionomia intelectual.</p>
                <p>Este Palhaço, de quem toda a gente se ria depois de escarnecido e de ver em
                    farrapos a sua quimera, que não pôde realizar, encontrando sempre o nada, entre
                    os braços descarnados, quando queria agarrá-la — mergulhava mais fundo no sonho.
                    E ainda assim ficava grotesco como um sapo que fizesse namoro a uma estrela.</p>
                <p>As páginas dos seus últimos dias formam um volume para mais tarde, completando,
                    com esta Morte de um Palhaço, o livro a que ele próprio pôs o título de A Vida,
                    autobiografia de K. Maurício.</p>
                <p>O sonho, a incapacidade de equilibrar as duas vidas — a vivida e a sonhada,
                    fizeram desta criatura um ser curioso. E é apenas por isso que a amálgama dos
                    seus papéis se publica. A sua aptidão para sofrer, a rede dos seus nervos
                    sensibilizando-se com miúdos pormenores da existência, com a vida das pedras e
                    das árvores, com a alma do que é inanimado, a sua emoção paradoxal, deram
                    interesse à sua prosa e à sua fantasia. Mais nada.</p>
                <p>Esta feição, que transparece na primeira e segunda partes do seu livro, completa-
                    se com as páginas que se seguem e com o volume a publicar-se. A vida é má,
                    tumultuária; a vida não vale o que por ela se sofre — e no entanto ele tem um
                    medo enorme de morrer. A vida é restrita, igual, repetida — e eis que K.
                    Maurício se põe a sonhar no desconhecido.</p>
                <p>Singulares criaturas devem nascer por este fim de século, em que a metafísica de
                    novo predomina e a asa do sonho outra vez toca os espíritos, deixando-os
                    alheados e absortos. A necessidade do desconhecido de novo se estabelece. A
                    ciência, que por vezes arrastara a humanidade, que a supunha capaz de ir até ao
                    fim — bateu num grande muro e parou. Que importam o princípio e o fim?</p>
                <p>Ora é exatamente o princípio e o fim que importam. O caminho é estéril, seco e
                    aborrecido. Para lá do muro é que está a verdade e o belo — Deus. E todas as
                    criaturas se puseram a pensar, e sentiram a necessidade de um ideal. A Fé cristã
                    embotara-se. Era preciso inventar-se outra coisa.</p>
                <p>A alma do homem toca o infinito. Se as suas mãos débeis não podem já com uma
                    durindana, os cérebros e os corações estão em brasa. Ganhou-se em nervos —
                    perdeu-se em equilíbrio. Não se assalta um castelo de armadura e mãos
                    enclavinhadas na penedia, mas conquista-se o outro mundo...</p>
                <p>De tudo isto, da fadiga produzida pelo exaspero crescente da luta pela vida,
                    devem nascer criaturas singulares, aberrações extraordinárias, curiosos cérebros
                    cheios de sonho, nervos capazes de sentir o que por agora é do domínio do
                    sonho... K. Maurício não pertence um pouco a estes seres, pela sua
                    sensibilidade, e sobretudo pelo seu desequilíbrio e pela incapacidade de
                    realizar?... Tímido e fugindo à vida, quase sem saber exprimir-se, exagerando
                    miúdos pormenores sem importância, quando passava gelado pela verdadeira dor,
                    com meses de inércia, absorto no sonho, para de súbito romper numa audácia de
                    que todos o julgariam incapaz, temendo a morte e desejando-a com a mesma
                    sinceridade, contraditório e lógico — não é um ser cómico e pícaro, sinistro
                    quase, desgraçado e profundamente humano e dentro da sua época?</p>
                <div>
                    <head>A luz não se extingue</head>
                    <p>Uma luz que se apaga e mais nada! Desde há séculos, talvez desde 1122, que
                        esta lâmpada arde na capela. Fundação de quem? Quem foi o pobre ou o rico
                        que deixou ao convento primitivo uma doação em troca da luz que arde há
                        tantos anos? E o que se quis perpetuar por esta forma? Uma catástrofe ou uma
                        esperança? Acendeu-a, numa hora de dor, qualquer mulher ajoelhada aos pés da
                        Cruz, cumprindo uma promessa pelo filho em perigo? Pela Pátria em perigo?
                        Ignoro-o. Os títulos do convento nem sequer mencionam o nome do fundador. Só
                        sei que, hoje mesmo, a luz se extingue. O padre ao meu lado insiste:</p>
                    <p>— Hoje mesmo.</p>
                    <p>— Apaga-se?</p>
                    <p>— Apaga-se. Há oito séculos que esta luz arde sem sabermos porquê? Mas hoje,
                        esta noite, a lâmpada não é renovada e a luz morre.</p>
                    <p>— Morre! E até agora nunca se apagou?</p>
                    <p>— Nunca. Das casas do cabido vinha o rendimento para a luz e o rendimento
                        acabou. A luz extingue-se esta noite.</p>
                    <p>Apagar uma luz é nada. É um facto insignificante e vulgar. Mas uma luz que
                        arde há tantos séculos, dia e noite, uma luz que perpetua não sei que dor,
                        que suprema angústia ou que suprema esperança, faz-me pensar na vida e na
                        morte.</p>
                    <p>Do convento antigo resta a velha igreja de pedra e uma torre de granito com
                        ameias. A frialdade aqui dentro vem do claustro húmido, com dois túmulos
                        encravados na parede, e deste conjunto de edificações sobrepostas. Até na
                        igreja há acrescentos de diferentes épocas. A capela românica, metida na
                        muralha, é talvez a igreja primitiva. Só se dá por ela ao pé do altar. A
                        abóbada é achatada, o granito de grão áspero esboroa-se, e já há muito que a
                        chuva, que se infiltra dos telhados, a teria arruinado se a não escorassem
                        grossas traves de castanho. Cheira aqui dentro a terra e a sepulcro, e o
                        ambiente, a escuridão palpável, põe-me em frente da grande realidade do
                        além.</p>
                    <p>Sento-me para assistir à agonia da luz que arde há oito séculos, renovada num
                        subterrâneo pelas mãos dos vivos e dos mortos — e agora mesmo vai morrer.
                        Mais uns minutos passam, o tempo roda e a agonia irrisória deste fio de luz
                        prolonga-se e assume no meu espírito proporções de tragédia. Parece-me que
                        outra coisa maior vai morrer no mundo. Para todo o sempre, a dor que a
                        acendeu e a sustentou ao lume da vida vai desaparecer na treva espessa.
                        Outra morte maior avança, mais calada, mais profunda — a morte definitiva...
                        Só faltam alguns segundos. A camada de azeite, fina como um papel, reduz-se
                        cada vez mais. O padre senta-se num banco puído, ao meu lado, com aquele ar
                        meditativo dos seres habituados ao silêncio e à sombra. Ao pé do altar estão
                        duas mulheres amachucadas como trapos, duas nódoas mais escuras na treva
                        opaca da capela.</p>
                    <p>A luz amortece e crepita. Vai morrer. A luz vai morrer! Mas do altar um
                        farrapo negro de mulher ergue-se; do farrapo saem mãos esguias que tocam a
                        lâmpada e a luz reacende-se. Recuam as trevas e o vulto ajoelha-se numa
                        prece balbuciada. Não distingo as feições nem sequer os traços das figuras.
                        Confundo o ser que sofre ao meu lado com o outro que há séculos acendeu pela
                        primeira vez a lâmpada. Confundo com a dor a sombra que se destacou da
                        sombra e ergueu lentamente os braços. A dor não morre. O que não morre é a
                        dor! Tenho-a aqui presente. A dor não data de há oitocentos anos, mas de
                        sempre. Tão antiga como o homem, nossa eterna companhia, dura e benéfica,
                        caminha connosco e ao nosso lado.</p>
                    <p>Agora o drama insignificante cessou, e não me interessa a lâmpada, nem a
                        velha capela glacial, nem as mulheres amarfanhadas suplicando. O que me
                        interessa é a continuidade da dor. Sempre a dor! A de há séculos e a de
                        hoje, a que acendeu pela primeira vez a lâmpada e a que a não deixou
                        apagar-se. Sempre este grito sufocado, o gesto repetido, as mãos erguidas e
                        o choro correndo desde que o mundo é mundo. Pelo amante ou pelo filho? Pela
                        Pátria? Pela dor ignorada dos seres que a vida calca, pela ânsia que nos
                        devora, pela aspiração tão inerente à alma como o pólen à asa, para voar. A
                        dor nunca se extingue... Luz e dor andam ligadas e não há que separá-las.
                        São talvez o melhor da vida — a dor que nos redime, a luz que nos
                        sustenta.</p>
                    <p>Mas então — pergunto — é a dor que não se extingue ou a luz que não se
                        extingue?</p>
                    <p>Nem a dor nem a luz.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>O Mistério da Árvore</head>
                    <p>Esgalhada e seca, os seus frutos eram cadáveres ou corvos. Ninguém se
                        lembrava que tivesse dado folhas nem flor, a árvore enorme que havia séculos
                        servia de forca: ninguém se deitava à sua sombra, e até o sol fugia da
                        árvore estarrecida e hirta que havia séculos servia de forca.</p>
                    <p>Em frente ficava o Palácio Real, construído num bloco de pedra escura, e só o
                        Rei, de alma igual à sua alma, nua e trágica, se pusera a amá-la, a árvore
                        triste que havia séculos servia de forca.</p>
                    <p>Que doença estranha, lenta mas tenaz, matava o Rei?... Só amava os
                        crepúsculos, as agonias da luz, o passado, e a multidão silenciosa vinha
                        vê-lo, ao fim da tarde, de cabeça encostada aos vidros das janelas, fixo o
                        olhar nas águas verdes e limosas e no espectro da árvore levantada diante do
                        Palácio. Tudo o que era vivo fugira de ao pé dele, porque o Rei mandava
                        punir a juventude e o amor, e dez léguas à roda o país tinha sido assolado
                        pelos seus guerreiros brutais. Mandara queimar tudo, devastar tudo no seu
                        reino. Nem uma folha nem uma ave — nem um sinal de vida. De pé unicamente a
                        árvore, desde séculos estarrecida e hirta, a árvore maldita que no seu reino
                        servia de forca.</p>
                    <p>No silêncio tumular do Palácio os passos do Rei ecoavam pelos corredores
                        desertos, lentos ou precipitados, conforme o pensamento tenaz que o
                        devorava, gastando pouco a pouco as lajes duras do chão. Não podia amar. Nem
                        a voluptuosidade, nem o ideal, nem o amor, nem a carne láctea das mulheres:
                        tudo lhe era vedado. Horas atrás de horas se ouviam no Palácio os passos do
                        Rei doente, toda a noite, toda a noite a rondar...</p>
                    <p>Sucedeu que veio a primavera e todas as árvores, para lá do território
                        assolado, estremeceram e se cobriram de flor. Borboletas nascidas do seu
                        hálito noivavam no azul, e dois mendigos amorosos, de países lendários,
                        entraram e perderam-se naquela terra praguenta, ela envolta na poalha dos
                        cabelos louros, ele feliz e esbelto, preso ao seu olhar. Eram pobres. E
                        assim, apenas vestidos, vieram enlaçados com a primavera cobrindo a terra
                        erma que calcavam de vida e de amor. Eram pobres e felizes. Flores
                        esvoaçavam pela sua nudez, e as macieiras dos quintais deitavam galhos fora
                        dos muros, de propósito para os ver passar.</p>
                    <p>Azul, sonho, entontecimento, toda a atmosfera estremecia. Só o Rei no Palácio
                        deserto vivia braço a braço com a dor. A vida, a luz, as árvores
                        enojavam-no. Queria todo o país negro, deserto e escalvado; e o amor que
                        trespassava a terra e os bichos, a própria morte que tudo transforma, lhe
                        pareciam abominação e afronta. Odiava a vida. Mas deitava-se e sentia
                        palpitar as fragas: os montes eram seios duros, as árvores cabelos ao vento.
                        Para não ver, encerrava-se no Palácio construído de um bloco de pedra, e
                        sozinho ficava então de olhos postos na árvore. Contemplava-a. Como o Rei,
                        ela era seca e hirta — fora-o sempre — e os seus frutos cadáveres ou corvos.
                        À passagem de Abril e dos mendigos, tudo à volta se transformava: só ela
                        quedava inerte diante da vida e do amor, a árvore trágica que havia séculos
                        servia de forca.</p>
                    <p>Um dia o Rei soube que dois seres felizes tinham transposto as fronteiras e
                        mandou-os logo prender. Nas últimas noites sentira-os nos espinheiros
                        túmidos, nos sapos dos caminhos que pareciam extáticos, nas coisas que
                        estremeciam, na noite magnética cheia de murmúrios, no vento que atirava
                        para o castelo ramos luminosos de árvores. Punha-se de ouvido à escuta, e a
                        terra, a noite e o mar sufocados iam talvez falar, iam enfim falar!...</p>
                    <p>Quando os soldados os trouxeram ao Palácio, com eles entrou um bafo novo:
                        cheiravam a sol e à lama dos caminhos e pegava-se-lhes húmus aos pés
                        descalços. A vida rompeu por aquele túmulo dentro e, pois que iam morrer,
                        dir-se-ia que a morte, em lugar da foice simbólica, pela primeira vez trazia
                        nas mãos um ramo de árvore.</p>
                    <p>Dois mendigos e amavam-se! Nem sequer eram extraordinariamente belos, mas
                        deles irradiava uma força imensa — daquela rapariga sardenta, com resquícios
                        de palha pegados aos cabelos, daquele homem cuja carne aparecia entre os
                        farrapos. Não davam pelo Rei, não davam pela Morte. Amavam-se. Atreviam-se
                        num país que ele mandara assolar para que nunca mais diante dos seus olhos
                        pudesse aparecer a imagem da vida e do amor!</p>
                    <p>Olhou-os o Rei durante alguns minutos em silêncio, e depois fez um gesto aos
                        carrascos, que logo se apoderaram deles e os levaram. Sorriam-se os mendigos
                        cheios de terra e ervas, e, enlevados, olharam um para o outro, ignorando o
                        que se passava em volta — olhos nos olhos, mãos nas mãos...</p>
                    <p>Noite negra, o Rei subiu sozinho ao terraço. Restos de nuvens, restos de
                        mantos esfarrapados arrastavam-se pelo céu. A árvore onde os dois tinham
                        sido enforcados mal se distinguia no escuro; mas de lá vinha um frémito, a
                        sua agonia talvez, e uma claridade, os seus corpos decerto. Em vão reduzira
                        tudo a cinzas — por baixo das cinzas latejava a vida. Toda a terra parecia
                        fermentar. Ouvia murmúrios. Se as árvores falassem! Se as árvores e as
                        coisas dissessem tudo o que sabem! A água chalrava, perdia-se em fios pela
                        terra. Mas então ele não mandara secar as fontes? Vozes, mais vozes ainda no
                        escuro, a voz baixinha e humilde das árvores cheias de folha, que o vento
                        chegava umas para as outras... Mas então ele não mandara despir para sempre
                        as árvores? Pior... Mais fundo ainda, no negrume opaco da noite, o sussurro
                        da vida — como se ele não tivesse mandado espezinhar a vida!... Encostado à
                        muralha, passou a noite absorto. As nuvens galopavam, o grasnido dos corvos
                        afligia-o... Porque não iria ele também ser macieira, mendigos, húmus?
                        Transformar a dor em felicidade? Beber o sol arrastado no aluvião da vida?
                        Oh, como odiava a juventude, a ternura, os lábios jovem que se
                        beijam!...</p>
                    <p>Só a árvore esgalhada e seca o prendia ainda, a árvore sinistra que no seu
                        reino servia de forca.</p>
                    <p>Ficou até de manhã de olhos postos naquele fantasma triste e enorme, negro
                        como as ideias negras que tecia, seco como a sua própria alma — a árvore
                        desmedida que no seu reino servia de forca... Começaram os cerros a
                        tingir-se de violeta, as árvores a azular, e a forca, em que se absorvia, a
                        destacar-se de entre a névoa, a árvore esgalhada e imensa que havia séculos
                        perdera a seiva e a vida.</p>
                    <p>De súbito, ficou imóvel de espanto. Aquecida com o amor de dois mendigos,
                        tinha o galho em que pendiam enforcados cheinho de flor. Dura e má como as
                        pragas juntara no ramo que os cobria toda a flor que a terra assolada não
                        pudera produzir. Era nada, quase nada, algumas flores miudinhas prestes a
                        sumirem-se ao primeiro sopro — era dor estreme e sonho estreme. Nos seus
                        braços tinham sido enforcados muitos desgraçados e as suas raízes mortas
                        pelas lágrimas de aflição. Tolhida com os gritos, não bebia água nem sugava
                        húmus. Vira passar homens, primaveras e reinados, sem se comover, mão
                        arrepelada a amaldiçoar a terra e o castelo. Assistira a transformações de
                        solo, a tempestades, a cataclismos e a guerras, sempre petrificada como a
                        morte — e naquela noite, trespassada pelo amor dos dois mendigos,
                        desentranhara-se em ternura, como se nela se concentrasse toda a paixão, a
                        primavera e o noivado da terra — a árvore maldita que desde séculos servia
                        de forca.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Primavera abortada</head>
                    <p>Era uma floresta enorme e silenciosa. Os esqueletos negros das árvores
                        pareciam séculos petrificados. Nada bulia: a vida parara ali, estancada e
                        lúgubre. As raízes em garra mordiam a terra, e, entre os troncos, um Deus
                        sinistro aparecia — vaga realização do espanto. Estava desde o princípio das
                        coisas, quieto e hirto, à espera, no interior da floresta. O seu corpo
                        disforme perdia-se na noite; a sua cabeça mergulhava nas patas, a caverna da
                        boca prestes a triturar os homens e as coisas. Não se sabia bem, nem se
                        descrevia bem: parte perdia-se na sombra; parte era construída com restos de
                        pesadelos, pedaços de sonho e de ânsias dispersas. Uma casa caíra por terra,
                        como um mundo que desaba.</p>
                    <p>Ao pé não se via senão o horror, mas quem o espreitava de longe ficava
                        surpreso diante do seu aspeto de ferocidade e de lascívia. Tudo fugia da
                        floresta: as árvores, que ali cresciam desde a criação do mundo,
                        estarreceram e não deram mais sombra nem flor, as aves caíram geladas. À
                        volta o terror e o silêncio dominavam o Deus, misterioso e assustador como
                        todas as coisas de que se não sabe o princípio. Inacabado, esboçado, os seus
                        olhos e as suas mãos, todo o seu corpo mergulhava no sonho e cada homem à
                        vontade lhe acrescentava novos aspetos e pormenores...</p>
                    <p>Supunha-se no país que ele se formara de aspirações irrealizáveis, da ânsia,
                        das noites de febre dos doentes, dos sonhadores e dos poetas; de tudo o que
                        não tem destino, das tristezas vagas do crepúsculo, de quimeras inacabadas,
                        de crimes, do sonho dos grotescos, que ali se petrifica no Deus solitário e
                        incompleto assombroso de imobilidade, entre a floresta silenciosa, e
                        reclamando sempre sofrimento, gritos, lágrimas.</p>
                    <p>O Deus sustentava-se de dor. Nos noivos de cada ano escolhiam-se à sorte os
                        sacrificados para o apaziguarem. Sacerdotes, vestidos de túnicas brancas,
                        como quem desfolha flores à beira de uma cova, ofereciam ao monstro a vida
                        dos amorosos. O fim do sacrifício era um findar de ceifa, em que a terra
                        ficasse estivada de corpos jovens, de papoilas sangrentas.</p>
                    <p>No país aterrorizado, todos os anos pelo princípio da primavera, para
                        apaziguar a cólera do Deus, se fazia a escolha dos noivos. Ninguém se
                        atrevia sequer a olhá-lo: parecia que as suas garras se cravavam em toda a
                        terra, a esmagar a Vida e o Amor...</p>
                    <p>E um grande terror na primavera, época dos noivados, pesados nos corações.
                        Quem viveria? Quais dos que, de mãos enlaçadas e olhos nas estrelas, às
                        noites falavam do amor, escapariam à morte? E a incerteza andava nas almas
                        dos enamorados como um espectro negro a rondar. Se os seus olhos se
                        prendiam, logo se afastavam uns dos outros com horror, e muitas mãos gelavam
                        entre mãos queridas. Donde vieste tu, meu amor? Porventura existes ou não
                        passas de uma imagem que na minha imaginação criei? Se te beijo penso por
                        vezes que estás morta. Fala, fala mais, embora as tuas palavras sejam vãs,
                        para que eu me convença de que ainda existes... E de ano para ano, nesse
                        país onde o Deus dominava, as almas se purificavam, pois que ninguém ao
                        certo saberia dizer se o seu noivado se continuaria no infinito. O amor
                        transformara-se. Já se falava baixinho, e os olhos arrasavam-se de lágrimas:
                        o amor, pouco a pouco, se mudara em sentimento religioso. De forma que,
                        quando o Poeta de cabelos flavos veio para casar com a Princesa e reuniu em
                        volta de si os noivos desse ano, nenhum estranhou as suas palavras. As suas
                        palavras são talvez incompreensíveis e metafísicas para ti que me lês, mas
                        não o foram para os noivos do país quimérico, onde o Deus feroz existia.
                        Disse o Poeta que o amor era imortal — e só no infinito se sublimava. As
                        criaturas que morriam sacrificando-se pelos outros iam ter o seu noivado
                        eterno para lá das estrelas, onde as quimeras tomam corpo e todas as
                        aspirações se realizam. Disse tudo o que só a intuição dos poetas adivinha e
                        os sábios ignoram. E, pois que a primavera chegava, todos aceitaram as suas
                        palavras, e todos se submeteram à morte. Cada um desejou no infinito o amor
                        infinito e cada par de noivos procurou com ansiedade nas árvores a primeira
                        floração — e às estrelas cada noite se prendiam novas aspirações. Ficavam
                        horas de mãos dadas, a olhar o céu, sorrindo...</p>
                    <p>— E lá como seremos nós então?...</p>
                    <p>— Como a pureza, como a brancura...</p>
                    <p>Cada ano, em Abril, a procissão dos noivos entrava na floresta como um soluço
                        que a atravessasse. Era ao cair da tarde, ao fim do dia pálido e
                        melancólico. Caminhava a fila, numa tristeza feita de saudade do que se
                        perde com a vida de aspiração e de sonho. Brancos, iam enlaçados aos pares.
                        Deles seriam escolhidos os que iam morrer — e, entrando na floresta, não
                        sabiam bem se caminhavam para a morte se para o amor... Sabiam que iam
                        morrer para apaziguarem o Deus e para que houvesse menos dor no mundo...</p>
                    <p>Atrás iam os sacerdotes, vestidos de linho e a cantar.</p>
                    <p>Ora nos princípios de Abril desse ano, tinha havido um calor excecional.
                        Alguns dias de chuva e vento desabrido, e depois, de um dia para o outro,
                        uma corrente magnética atravessou o espaço.</p>
                    <p>O vento cessou, descerrou-se o sol: ouro embebido em azul — entontecimento —
                        e as árvores, trespassadas de luz, estremeceram e desentranharam-se logo em
                        flor. Noites quietas, caladas, mornas, e um luar majestoso.</p>
                    <p>De noite, tarde, saí. Parecia verão. Ainda fim de inverno e uma noite como
                        esta! Uma noite translúcida, uma noite misteriosa e suspeita... Cada noite
                        que passa entranha- se na alma com ânsia e terror. Magoa-me e deixa-me
                        extático. Mais uma que foge! E outra ainda!... E quantas mais, para as não
                        tornar a ver, para não tornar a sentir este mágico esplendor? Uma a uma
                        somem-se no silêncio, tão grande que o sinto de encontro ao meu peito — e
                        uma a uma recolho-as e calo-as dentro de mim mesmo, para as levar para a
                        cova... Mas esta noite de verão ainda no inverno inquieta-me e
                        surpreende-me; esta noite assim quieta, branca, impassível e calada,
                        aflige-me. Paro. Dou mais dois passos e detenho-me. Espero uns momentos, e
                        de repente desenrola-se diante de mim um drama que não previa...</p>
                    <p>O vento morno acalma, a temperatura modifica-se, e tenho a sensação imediata
                        de que a noite cristaliza. Então a mais extraordinária dor a que jamais
                        assisti se passa diante dos meus olhos — a dor que se não ouve. Uma tragédia
                        no silêncio. Uma tragédia sem gritos, sem rumor, sob o céu empoado de
                        estrelas. Uma tragédia como não li em livro algum e de que nem Shakespeare
                        se lembrou. Diante de mim estavam as árvores carregadas de flor, as
                        cerdeiras bravas, os abrunheiros e os salgueiros, toda a floresta imensa que
                        me envolve, desentranhada em emoção, iludida por aquela primavera antecipada
                        e fictícia. Flores por toda a parte, em todos os galhos; flores nos
                        espinheiros; flores nas sebes; flores nas macieiras vergadas de flor. E de
                        repente um frio instantâneo e mortal, um frio que aperta e fere com arestas
                        finas que entram na pele, colhe-as e destroça-as. As flores geladas caíram
                        por terra.</p>
                    <p>Doeu-me o coração. Por pouco não gritei. E o silêncio cada vez maior, a
                        angústia cada vez mais pesada... Nem um frémito. Só luar a torrentes, o
                        mágico luar e aquela dor inocente, aquela dor monstruosa na imobilidade
                        congelada. A esta mesma hora no vasto mundo a dor calca aos pés e tritura,
                        sem se deter com gritos, insaciável como o velho Deus da floresta para o
                        qual avança a fila dos noivos, branca e resignada. Quantos beijos perdidos
                        se morressem! Quantas horas perdidas se o Deus os recolhesse!</p>
                    <p>Olhei para o alto. Nunca o céu foi mais belo nem as estrelas mais lindas. Eis
                        a harmonia dos mundos... Porque a harmonia subsiste. Não há nada que a
                        altere — pensei. Ou será aquilo lá em cima também dor que não se ouve? Será
                        aquilo doirado dor tumultuária, imensa, frenética, cujos gritos não chegam
                        cá abaixo?...</p>
                    <p>Brancura de luar ou brancura de neve, é indiferente para o caso. São muitos.
                        São inocentes e morrem. Os seus olhos debalde interrogam este mesmo céu,
                        onde as estrelas parecem faúlhas do meu lume atiradas para o espaço... Será
                        tudo dor? Será tudo aquilo só dor?</p>
                    <p>O frio aumentara na noite côncava e tão branca como a neve das estepes.
                        Adivinho no silêncio um «ah!» de pasmo: as árvores contraíram-se e gritaram
                        de aflição (toda a flor morreu); mas, como não têm boca para gritos, o grito
                        não se ouve. E que importa gritar, se o som vai só até cem passos de
                        distância? Depois passou não sei que comunicação misteriosa, que corrente de
                        sensibilidade, de tronco para tronco, de raiz para raiz. Uma interrogação no
                        ar:</p>
                    <p>— Porquê? Mas porquê?... As árvores, surpreendidas, não entendem porque
                        sofrem. Ninguém sabe porque sofre. E o silêncio glacial, a atmosfera cada
                        vez mais contraída de frio, quase a estalar como um vidro, e lá no alto,
                        sempre, o inalterável panorama celeste... Todas as flores murcharam. Ninguém
                        ouve o grito imenso que neste mesmo momento sai de tantas bocas inocentes —
                        das bocas dos sacrificados, dos que morrem obscuros por uma ideia ou por um
                        sonho, ou mais simplesmente dos que oferecem a sua vida por outra vida. O
                        Deus monstruoso reclama sempre mais vítimas.</p>
                    <p>Só a dor existe, só a dor cega e sem boca para gritar, que neste mundo
                        extraordinário se estorce — a dor incógnita. É uma coisa imensa, é uma coisa
                        ilimitada que anda aos tombos no universo. É uma coisa imensa, cujos gritos
                        ninguém ouve. É a dor feita de todos os sacrifícios, de todas as dores
                        desconhecidas e caladas... Lá em cima Procion e Vega reluzem brancas e
                        azuladas, Aldebaran e Arcturus vermelhas como fogo, e a maravilhosa Vega
                        cintila com brilhos azuis, verdes e escarlates: é outra imensa floração de
                        dor.</p>
                    <p>Na terra, um charco de sangue; sobre o sangue, a devastação das flores; à
                        volta, a floresta imensa e despida, a floresta trágica que se revê nas
                        lagoas pútridas como num olhar de morto. Só o Deus — dor, feito de velho
                        granito -, o Deus inalterável enterra as patas monstruosas no húmus e
                        continua a exigir mais vítimas...</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Santa Eponina</head>
                    <p>Santa Eponina era tão pálida e tão linda, que, ao vê-la, as multidões ficavam
                        extáticas, as árvores estremeciam e os bandidos das montanhas, conquistados,
                        vinham rojar-se-lhe aos pés. Era uma flor — a flor humana. Mais que beleza
                        havia nela encanto e alguma coisa que não pertencia à terra — expressão de
                        inocência e ao mesmo tempo de espanto diante do mundo, como se a figura
                        doirada e branca pressentisse a desgraça e a dor.</p>
                    <p>Fora criada entre mulheres vestidas de brocado, num berço de ouro, sobre o
                        qual o rei e a rainha se curvavam, absortos naquela pureza que lhes sorria
                        entre rendas. Cresceu e vinham cavaleiros de países afastados para se
                        baterem por ela, e trovadores, guiados pela sua fama, esperavam à noite sob
                        o balcão do castelo real que ela aparecesse para a cantarem. Não caminhava:
                        chama clara que desliza, ninguém a recordava senão como uma brancura e um
                        olhar de piedade que passasse.</p>
                    <p>Já em pequenina seu ascendente era enorme sobre os homens e os bichos. Às
                        vezes fugia do castelo, perdia-se na velha floresta entre troncos que não
                        tinham idade e ia comer pão de rala na cabana dos lenhadores ou caminhava
                        direita a um buraco sinistro donde ninguém se aproximava sem terror. Era a
                        cova de um santo, de um santo tremendo que só pregava cóleras.</p>
                    <p>— Onofre! Onofre! — gritava, batendo as mãozinhas. E para dentro da caverna
                        fazia:</p>
                    <p>— U! u! u!...</p>
                    <p>Logo se sentia um rugir de folhas e de entre a esteira de esparto, a vasilha
                        de água e alguns ossos esburgados, emergia, rosnando com ferocidade, a
                        cabeça hirsuta de um bicho, metade pedra, metade sapo, com a boca maior que
                        o antro escuro, e que ao vê-la ficava logo dominado, transformando-se todo
                        num riso sem dentes.</p>
                    <p>— Vamos ver os bichos!...</p>
                    <p>E lá o levava pela mão, ralhando quando ele estorcegava nos gadanhos os
                        ninhos e as aves, até à lagoa, onde as feras que o santo subjugara,
                        aproximando-se-lhe de rastos até aos pés, vinham beber ao fim da tarde.</p>
                    <p>Como aprendeu o sofrimento e a miséria da vida? Não sabia nada da dor e só
                        cismava na dor! Debruçada sobre as muralhas, parecia interrogar a mudez.
                        Toda a noite ficava encostada às ameias, embebida num grande sonho de que só
                        acordava quando ouvia uma voz a chamá-la. Não eram os corvos, nem uma grande
                        águia que todas as noites recolhia ao ninho no alto do castelo. Não era o
                        murmúrio das águas que ali chegava como um eco. Era uma voz interior que a
                        sacudia toda e a tornava mais bela. Para que Deus perdoasse ao mundo, devia
                        ser calcada como as ervas rasteiras. Ser nada nas mãos de Deus — para que
                        Deus a ouvisse.</p>
                    <p>Como soube que nas concavidades dos montes, nas noites caladas e túmidas de
                        luar, há mendigos sequiosos de amor? Desgraçados que passam a vida à espera
                        de uma boca que lhes estanque a sede que os devora? Sonhos desesperados e
                        febris, fomes, almas que se perdem, criaturas que raivam com urros bravios,
                        chagas e podridões, e que, entre pragas, pedem a Deus alguém que lhes beije
                        a boca gretada?</p>
                    <p>— Vou partir sozinha... — anunciou um dia.</p>
                    <p>Opuseram-se os pais. Mas ela todo o dia e toda a noite chorou. Vieram bispos,
                        santos e o velho solitário, seco e nodoso, que parecia o tronco de uma
                        árvore, e que disse: — É a vontade de Deus. — Ofereceram os reis os seus
                        tesouros, construíram-se templos, fizeram-se promessas. E a santa Eponina,
                        sem uma queixa, todo o dia e toda a noite chorava. A voz chamava-a, cada vez
                        mais alto a chamava. Até que vieram os castigos, e dois anos as terras de
                        semeadura não deram pão. E o velho solitário incessantemente pregava nos
                        campos: — Deixem cumprir a vontade de Deus!</p>
                    <p>Vê-la morta! Antes vê-la morta do que deixá-la partir por esse mundo, pura
                        como um lírio, entregue às mãos do diabo! Era a única filha daqueles reis, a
                        graça da sua velhice, e delicada como uma flor. Mas outro ano estéril veio.
                        A corte heráldica, recortada em ouro, desapareceu, fugiu; os homens
                        esmolaram, reduzidos a osso. Ressequidas sob a vastidão implacável do céu,
                        as campinas pareciam planícies doutro mundo já morto. As águas encharcaram,
                        os campos converteram-se em ossários de pedra. Ao longe via-se passar um
                        bando de fantasmas: era a população que emigrava, mostrando os punhos ao
                        palácio, onde o rei teimava em não deixar partir a filha. Secaram por fim as
                        fontes, e o velho castelo foi abandonado pelos escravos que fugiram e as
                        ameias desguarnecidas pelos soldados desertores. O velho rei teve de fechar
                        as portas pelas suas próprias mãos. Até que um dia, o solitário, vestido com
                        um saco, foi bater com um grande calhau nas portas chapeadas e clamou:</p>
                    <p>— Cumpra-se a vontade de Deus!</p>
                    <p>— Só temos esta filha, esta única filha!</p>
                    <p>Mas ele estropiou com o calhau no velho castanho denegrido, e o eco
                        repercutiu- se nas abóbadas solitárias e nas almas imersas em negro
                        desespero.</p>
                    <p>— A vontade de Deus! A vontade de Deus!</p>
                    <p>O castelo no alto da montanha era um altivo ninho de águias. Abriram-se as
                        portas, e santa Eponina desceu o monte. De toda a parte tinham vindo os
                        bispos de grandes barbas de luar, os cavaleiros andantes refulgindo ao sol
                        como espadas, e o povo de alma rude e piedosa que em baixo se amontoara
                        chorando em silêncio. O seu pai e a sua mãe choravam. Abençoaram-na os
                        velhos bispos, estendendo as mãos sobre o vale; partiu um soluço da multidão
                        que caiu de joelhos, quando ela desceu o monte, sem que ninguém a detivesse,
                        deixando-os para sempre — santa Eponina virgem, filha de reis, com
                        florestas, riquezas e guerreiros fortes.</p>
                    <p>Oh como a noite é grande, imóvel, calada, misteriosa, nos sítios ermos, nas
                        grandes florestas podres de velhice; nos montes escalvados só pedra e luar,
                        onde as sombras fantásticas se cosem com o fraguedo, à espera de uma alma
                        errante que se atreva a passar! No alto do castelo os velhos reis escutam
                        numa profunda angústia. Vão devorá-la as feras? Vão estrangulá-la os
                        bandidos? Vão ultrajá-la os homens sem alma que rondam na imensa solidão do
                        país despovoado?... E de repente ouvem na noite branca e quieta um grande
                        grito... De dor? Não, um uivo de alegria, um grito frenético de prazer, o
                        urro dos homens bestiais no momento em que saqueiam uma cidade. Mais fundo
                        ainda, na noite de luar derretido e coalhado, o rugido das feras
                        tresnoitadas sob a magia do luar e o império da natureza. Outra vez o
                        silêncio... E os velhos reis debruçados sobre as ameias choram. E agora —
                        oiçam! oiçam! — o estertor, na noite negra, das mil almas sequiosas que a
                        esperam — o grito do desespero, da podridão humana, dos fundos incógnitos da
                        treva. Oiçam! Oiçam! Ouve-o o velho rei trémulo, que pede a Deus a morte,
                        ouve-o a rainha só dor, que pede a Deus um milagre, ouve-o a multidão, que
                        se roja na terra chorando silenciosamente.</p>
                    <p>Só Onofre, seco e feroz, clama:</p>
                    <p>— Cumpriu-se a vontade de Deus!</p>
                    <p>Souberam-no os desgraçados, os que viam prestes a realizar-se os sonhos de
                        volúpia das noites solitárias, os irrealizáveis sonhos de volúpia que os
                        aqueciam nas noites infindáveis. Souberam-no as feras que vão violar as
                        feras e às quais só o cansaço e a dor deixam prostradas. Souberam-no os
                        dementes, que viam diante de si a luxúria e a morte, e diziam-no em segredos
                        que as bocas pegajosas e imundas só contam a medo à lua branca como um
                        cadáver. Ela entrava nos covis e os seus beijos tinham uma frescura de que
                        ficavam anos com a impressão e a saudade. Entrava nas cidades dos leprosos,
                        nas cidades abandonadas onde as figuras se escoam como fantasmas; nos
                        bairros sem nome das grandes capitais desordenadas que recebem o lixo humano
                        e propagam em conúbios monstruosos o lixo humano; nas cavernas profundas
                        onde o sol se recusa a penetrar e só um fio gelado de luar desvenda o
                        remexer das larvas. Por toda a parte ela aparecia branca e sem um queixume,
                        dando a boca como uma fonte de água pura aos ladrões e aos carrascos.</p>
                    <p>E mais extraordinária era ainda por não compreender — branca, inocente e
                        límpida entre os chascos, sem compreender a lascívia, os desejos, o sonho de
                        volúpia das almas tenebrosas. Foi de todos. A filha de reis, criada mimosa
                        num berço de ouro, fez-se trapo, pior que trapo, obedecendo à voz que a
                        tornava mais rasa que a lama, e saindo pura de todas as impurezas. A matéria
                        não importa — se o espírito está com Deus. Que digo! À matéria é preciso
                        degradá-la.</p>
                    <p>Foi dos mendigos e dos leprosos. Esperavam-na cosidos com a noite para caírem
                        sobre ela sem palavra, beijando-lhe os cabelos de ouro. Andou com os ladrões
                        nas estradas e nas mãos de meretrizes. Desceu aos antros. Vinham as matilhas
                        esperá-la à beira dos caminhos, nos sítios ermos e bravios e nela cevavam a
                        sua voluptuosidade e o seu grotesco sonho de amor. Havia monstros que não se
                        atreviam a aparecer à luz do dia, e na noite profunda só o olhar cego e
                        frio, átono e frio, imóvel e frio, lhes luzia. Batiam-lhe. Sujeitavam-na a
                        extraordinárias carícias, a lascívias que durante muitos anos tinham
                        imaginado. Dormiam à sua sombra. E ela, sempre com o mesmo sorriso de
                        piedade e de tristeza, abandonava-se alheada. Atiravam-na fora como um
                        trapo, e santa Eponina erguia-se e partia com a sua candura imaculada. De
                        toda a parte acorriam os mendigos ascorosos, caravanas de leprosos: alguns
                        arrastavam-se pelos caminhos, com rugidos, outros blasfemavam na noite, não
                        querendo morrer sem a terem possuído.</p>
                    <p>— O que eu quero? O que eu quero é dormir contigo, bem junto a mim, à minha
                        carne onde as chagas supuram, é sentir a tua frescura na crosta desta pele
                        que requeima como uma brasa — ó minha amada! — E as fauces abriam-se em
                        risos que já não eram da vida mas do túmulo. — Dá-me a tua boca! O que eu
                        quero de ti é a tua boca! — E ela curvava-se sobre os seres imundos que não
                        tinham boca e que insistiam de entre a podridão: — Beija-me na boca!...</p>
                    <p>Desceu mais baixo ainda, não por amor dos homens, mas por amor de Deus,
                        ignorando a matéria e saindo pura de todos os enxurros humanos — santa
                        Eponina, filha de reis, com escravos, florestas e guerreiros fortes. Desceu
                        mais baixo que as mulheres mais baixas. A vida acabou por lhe parecer imensa
                        floresta apodrecida onde os homens são monstros. Desceu tão baixo que chegou
                        a ter o verdadeiro sentimento da vida, o da grande floresta putrefacta onde
                        vagueiam seres de sonho e formas de dor mutilada, mãos geladas que tateiam
                        no escuro, formas cegas e formas hesitantes de pesadelo. Sentiu os contactos
                        viscosos dos homens em esboço, só ventres obscenos, só infâmia, só grotesco
                        e desespero...</p>
                    <p>Oh, que figura pálida e branca, na cabeça o sol enrodilhado e um fio de ouro
                        a escorrer-lhe pelos ombros abaixo! Que figura para ser apanhada e levada
                        para as cavernas, entre risos bestiais, cevando-se nela todas as
                        brutalidades do instinto! Que ser inerte e delicado, sem resistência, para
                        se apertar entre as garras, ouvindo-se bater-lhe o coração como o de um
                        pássaro que se afoga — e sentindo-o morrer devagar!...</p>
                    <p>E desceu sempre, desceu mais, desceu tão fundo que acabou por ser
                        imaterial.</p>
                    <p>O castelo ainda lá está em cima como um altivo ninho de águias. Os velhos
                        reis morreram. Abateram os tetos, e nos corredores, abobadados, nos grandes
                        pátios desertos onde a erva inútil cresce, clama, ainda e sempre, aquela voz
                        frenética que se apoderou das ruínas:</p>
                    <p>— Cumpriu-se a vontade de Deus! Cumpriu-se a vontade de Deus!</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
