<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/61639b75deae2916eabeb036313dc8089da40e5e/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">A filha do cabinda</title>
                <title type="sub">Romance original</title>
                <title type="short">FilhaCabinda</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="viaf">-</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="short">Campos</name>
                    <name type="full">Campos, Alfredo</name>
                    <idno type="viaf">99486050</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uh">Ulrike Henny</principal>
            </titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="lines">2885</measure>
				<measure unit="divs">25</measure>
				<measure unit="words">28352</measure>
				<measure unit="chars">164988</measure>
				<measure unit="size_kb">229</measure>
			</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
                <idno type="cligs">rp0005</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "A filha do cabinda. Romance original." <seg
                        rend="italic">The Project Gutenberg</seg>, <date when="2007-06-29">June 29,
                        2007</date>, EBook <idno>21961</idno>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/21961"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/21961</ref>
                </bibl>
                <bibl type="print-source">
                    <seg rend="italic">A filha do cabinda. Romance original.</seg> Porto: Editores
                    Peixoto &amp; Pinto Junior, <date when="1873">1873</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first">
                    <date when="1873">1873</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">novel</term>
                    <term type="subgenre" resp="#uh" cert="low">social</term>
                    <term type="subgenre_x" resp="#uh" cert="low">social</term>
                    <term type="subgenre_hist" resp="#uh">not_historical</term>
                    <term type="genre-subtitle">Romance original</term>
                    <term type="genre-label"/>
                    <term type="narrative-perspective">heterodiegetic</term>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Portugal</term>
                    <term type="language">Portuguese</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-10-24" who="#uh">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <ab>Ex.<seg rend="superscript">mos</seg> Tios e amigos.</ab>
                <p>A «filha do cabinda» é uma recordação singellissima de muitas, que conservo, de
                    alguns annos passados, na formosa capital do vasto Imperio do Brazil.</p>
                <p>Transcrevi-a do livro da minha memoria, para este que aqui vai, singello,
                    despretencioso, sem flores e sem perfumes, unicamente no intuito de matar horas
                    d'enfado e dias de melancholia.</p>
                <p>Resolvido agora, e quem sabe se imprudentemente, a fazel-a correr mundo, nas azas
                    da publicidade, lembrou-me collocar os seus nomes na primeira pagina, como
                    pequenissima significação da muita estima e da muita gratidão, que devo a cada
                    um.</p>
                <p>Bem sei que muito fica da divida por saldar, mas quero, ao menos, mostrar-lhes,
                    d'este modo, que não esqueço o muito que teem a haver dos sentimentos do meu
                    coração.</p>
                <p>Acceitem, pois, a offerta, que é singella, e avaliem-na pela intenção e não pelo
                    que é.</p>
                <p>Sempre</p>
                <ab>Sobrinho amigo e agradecido</ab>
                <ab><seg rend="capital">Alfredo Campos.</seg></ab>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>I</head>
                <p>A filha do cabinda é formosa como a visão d'um sonho celeste; meiga como o canto
                    do sabiá, poisado nos galhos do cajueiro, e ingenua como a virgem da
                    innocencia.</p>
                <p>O cabinda é negro, e negro de raça fina, mas é branca a sua filha, e filha,
                    porque o velho escravo quer muito á senhora moça, que elle beijava e embalava no
                    seu collo, quando era pequenina.</p>
                <p>Revê-se n'ella, e n'ella se mira doido d'affeição o pobre negro, e tanto a gravou
                    na ideia, tanto a traz no coração, que chega até a esquecer-se do trabalho,
                    sujeitando-se ás reprehensões do seu senhor, para, insensivelmente, se entregar
                    a scismar n'ella, que é tão bondosa, tão meiga e tão carinhosa para elle;
                    n'ella, que, por uma destas illusões, d'estas miragens, d'estas doidices, d'um
                    grande affecto e d'uma viva sympathia, chega a julgar realmente sua filha.</p>
                <p>E <seg rend="italic">filha do cabinda</seg> lhe chama elle.</p>
                <p>O negro vivia na sua terra, alegre e feliz; lá tinha seus paes, a sua
                    companheira, os filhos e a sua familia.</p>
                <p>Um dia, não sabe como, achou-se com todos elles dentro d'um navio, que começou a
                    affastal-o, cada vez mais, da sua patria. Passou assim algum tempo, entre as
                    duas immensidões, o mar e o céo, sem sentir saudades da sua terra, porque levava
                    ainda ao seu lado aquelles que lhe davam alegria. Depois, pozeram-o de novo em
                    terra, levaram-o a elle e aos seus companheiros para uma grande casa, onde os
                    brancos começaram a disputar o preço por que haviam de compral-os.</p>
                <p>O cabinda foi vendido e quizeram leval-o.</p>
                <p>Leval-o? E a sua companheira? e os filhos? e seus paes?</p>
                <p>Esses, foram vendidos tambem, e cada um a seu senhor.</p>
                <p>Tristissimo era o negocio da escravidão!</p>
                <p>Reagiu o negro, quando o quizeram separar dos seus, e quando tambem os separavam
                    d'elle.</p>
                <p>Teve, então, saudades da sua patria, terriveis, sem duvida, porque eram, ao mesmo
                    tempo, saudades da sua liberdade.</p>
                <p>Fizeram-lhe, porém, estancar as lagrimas angustiosas as ameaças d'um açoite, e o
                    Cabinda lá partiu, sem esperanças de tornar a vêr os filhos queridos, que nem
                    sequer beijara na despedida, a esposa, que elle adorava com um culto rude, mas
                    sincero, e os paes, que elle respeitava com a sua veneração selvagem.</p>
                <p>Partiu, mas ainda assim, boa estrella o guiava, porque, cortando-lhe as affeições
                    mais caras da sua vida, ao menos o levaram para onde tinha de ser estimado,
                    quasi como pessoa de familia, e não como escravo e negro que era.</p>
                <p>Em casa do seu senhor foi elle encontrar uma creancinha de dois annos, que tinha
                    uns olhos lindos, os cabellos como os olhos, negros da côr do abysmo, e um rosto
                    como o dos anjos d'um sonho de poeta, como o das fadas boas das visões nocturnas
                    das mattas virgens.</p>
                <p>A convivencia foi-o affeiçoando áquella creancinha, que lhe sorria tão
                    innocentemente; que lhe estendia, alegre, os bracinhos mimosos, e, brincando, o
                    abraçava carinhosamente pelas pernas.</p>
                <p>O negro, quando via a pequenina Magdalena, sentia não sei que doçuras n'alma, não
                    sei que effluvios no coração, mas que deviam ser gratissimos, porque os olhos
                    desannuviavam-se-lhe logo das sombras de tristeza, que os velavam sempre, e os
                    labios desatavam-se-lhe n'um sorriso de sincero e intimo jubilo.</p>
                <p>E tomava-a no collo, sentava-se com ella á sombra das copadas tamarindeiras ou
                    das laranjeiras em flor, cobria-a de beijos e affagos, entretecia-lhe corôas de
                    jasmins e martyrios, e olhava-a, assim n'uma especie de adoração sublime e
                    concentrada, talvez com a recordação nos filhinhos, que perdera, e que eram
                    tambem pequeninos como a mimosa Magdalena.</p>
                <p>Tinha dez annos a filha do cabinda, quando perdeu sua mãe.</p>
                <p>Ficavam-lhe os affagos d'um pae estremoso e os carinhos do negro affeiçoado; mas
                    que valia tudo isso? que valia a gotta d'agua para tão grande sêde? o atomo em
                    face da immensidade desfeita?</p>
                <p>O negro, que era dedicado á sua senhora, tanto como á pequenina Magdalena,
                    esqueceu-se da sua condição de escravo, e arrojou-se, em um impeto de dôr e
                    d'affecto, a entrar no quarto da moribunda, poucos momentos antes d'ella
                    despedir o derradeiro alento.</p>
                <p>Estava junto ao leito Jorge de Macedo, que era o seu senhor, embebendo em beijos
                    lacrymosos o rosto da innocente, que ia em breve ser o seu unico encanto n'este
                    mundo.</p>
                <p>Os dois, pae e filha, assistiam angustiados ao desabamento d'aquelle edificio da
                    sua ventura.</p>
                <p>O cabinda entrou como perdido, olhou para Jorge com receio, com amor para
                    Magdalena e foi ajoelhar-se, de mãos postas, junto ao leito da enferma, chorando
                    como creança.</p>
                <p>--Anda cá, cabinda, disse a moribunda, com voz amortecida, ao vêl-o de joelhos,
                    alli, ao pé d'ella. Anda cá; vem vêr como se vai para o céo!...</p>
                <p>--Que fazes, atrevido! exclamou Jorge a meia voz.</p>
                <p>--Ah! meu senhor! a mãe do escravo é um anjo, e o negro quer despedir-se da sua
                    senhora!</p>
                <p>--Sahe, cabinda!</p>
                <p>--Oh! não! não! supplicou este. O negro é escravo, mas o negro tem coração!</p>
                <p>E abraçava a roupa do leito para abraçar a moribunda, chorava como doido,
                    soluçando em desespero e supplicando com ardor:</p>
                <p>--A mãe do cabinda ha-de deixar a sua filhinha e o seu parceiro, a chorarem
                    saudades como o bemtevi do matto? Não, não nos deixes, mãe senhora!</p>
                <p>--Papae, atalhou Magdalena, affagando as faces de Jorge, humedecidas pelas
                    lagrimas; o cabinda chora, não trates mal o cabinda, que é nosso amigo.</p>
                <p>--Oh! sim, sim! acudiu o preto. O cabinda quer muito á sua filhinha, quer muito á
                    sua senhora e muito ao seu senhor! O negro tem alma e não tem familia a quem a
                    dar. É, como a palmeira do morro, que não tem coqueiro ao lado.</p>
                <p>--O negro é bom, meu Jorge, disse a doente a custo. E se te peço muito que fiques
                    sendo a mãe da nossa Magdalena, não te esqueças tambem de que o cabinda a trouxe
                    ao collo muitas vezes, quando era mais pequenina.</p>
                <p>--Não esqueço, minha Beatriz! soluçou Jorge.</p>
                <p>--E elle não ha-de ser mais nosso escravo, não, papae?</p>
                <p>--Não, minha filha.</p>
                <p>--Mas o cabinda, atalhou o negro, não quer deixar a casa do seu senhor, não quer
                    viver longe da sua filha.</p>
                <p>--Não, não nos has-de deixar, que nós somos todos teus amigos, acudiu a creança,
                    affagando o escravo, emquanto Jorge dizia comsigo, no intimo da consciencia:</p>
                <p>--O negro tem a côr do urubú, mas tem alma de pomba rola!</p>
                <p>Horas depois, Beatriz, a esposa de Jorge, tinha entregado a alma ao Creador.</p>
                <p>Jorge chorava, para um lado, profundamente ferido no coração, as dôres da sua
                    viuvez. O negro e Magdalena soluçavam, abraçados, a perda da bondade da que
                    tanto era mãe d'uma como anjo do outro.</p>
                <p>Jorge conheceu, então, até onde ia a dedicação do seu escravo, a grandeza da alma
                    do negro, e começou a olhal-o, a tratal-o e a querer-lhe, muito mais como a um
                    membro da sua familia, do que como a um ente, geralmente visto com desdem, com
                    indifferença e até com desprezo.</p>
                <p>O cabinda perdera a sua familia, de que tão barbaramente o separaram, mas havia
                    ganho muito pela sua dedicação.</p>
                <p>Bastavam as festas e os sorrisos de Magdalena, de quem elle dizia sempre:</p>
                <p>--Agora não tem mãe, é filha do cabinda!</p>
            </div>
            <div>
                <head>II</head>
                <p>O Botafogo é, sem duvida, o mais formoso dos formosos arrabaldes do Rio de
                    Janeiro.</p>
                <p>As aguas do vasto Guanabára, que, levemente onduladas, beijam constantemente a
                    fimbria da purpura real da grande cidade, formam, n'aquelle retiro, um como lago
                    de sufficiente superficie, que é orlado, em grande parte da circumferencia, de
                        <seg rend="italic">chacaras</seg> magestosas, com vistosos e immensos
                    jardins, vegetação opulenta e luxuriante, e explendidos e poeticos
                    panoramas.</p>
                <p>Em 1859, Jorge de Macedo, negociante de café em grande escala, e, ao mesmo tempo,
                    abastado capitalista, vivia no Botafogo, em um formoso palacete, circumdado de
                    lindissimos jardins.</p>
                <p>Magdalena, a filha do cabinda, n'esta epocha, em que principia a nossa narrativa,
                    tinha desenove annos, e era a fada d'aquelle arrabalde do Rio de Janeiro.</p>
                <p>O cabinda estava já entrado em edade, mas vigoroso ainda, e sempre dedicado.</p>
                <p>Occupava-se o negro da limpeza das parasitas, que tentavam envadir as aleas dos
                    jardins, e em algum serviço de Magdalena, sendo, de resto, tractado com toda a
                    estima e amisade.</p>
                <p>Magdalena exercia a profissão da caridade, não cuidando senão de dispensar a seu
                    pae os carinhos e os affagos, que havia perdido na sua adorada Beatriz, e em
                    dispensar, dos meios, que lhe abundavam, esmolas aos desgraçados e pobres.</p>
                <p>Jorge dedicava-se aos seus negocios e á felicidade de sua filha, que elle adorava
                    muito, fanaticamente até.</p>
                <p>A chacara de Jorge de Macedo era um ninho de delicioso conforto, d'uma belleza
                    invejavel, aonde não entrava nunca a sombra d'um desgosto, nem uma nuvem de
                    desharmonia, pequenina que fosse.</p>
                <p>Alli, senhores e escravos, brancos e negros, todos viviam em perfeita
                    alegria.</p>
                <p>Dos ultimos, porém, o mais querido, o mais estimado, o mais predilecto, sobre
                    tudo de Magdalena, era inquestionavelmente o cabinda.</p>
                <p>O negro tambem não abusava, e, diga-se a verdade, bem merecia elle de todos, mas
                    de ninguem tanto, como da que elle chamava, e queria, e estimava como filha.</p>
                <p>Era por uma tarde de maio, formosa e explendida. O sol doura, ainda, com os seus
                    raios ardentes, os cumes do Pão d'Assucar, da Tijuca, do Corcovado, e a cupula
                    de folhagem variada das arvores gigantes, que vestem os montes em volta do Rio
                    de Janeiro.</p>
                <p>Uma brisa, suave, mas tepida, empregnada de perfumes de flôres e de fructos,
                    perpassa, branda, para o norte, agitando as palmas dos coqueiros e as largas,
                    compridas e pendidas folhas das bananeiras e das palmeiras.</p>
                <p>O sabiá trina ainda os seus modilhos deliciosissimos entre a ramagem mimosa d'uma
                    jaboticábeira carregada de fructos, e o beija-flôr pequenino anda na sua
                    peregrinação, voluvel sempre, e sempre rapido, deixando beijos nas flôres
                    brancas do jasmineiro odorifero, ou nas flôres symbolicas do maracujá, que veste
                    as paredes e os caramancheis dos jardins.</p>
                <p>O céo está sereno e limpido.</p>
                <p>Ao fundo da chacara de Jorge de Macedo ha um pequeno, mas formoso lago, coberto
                    d'agua, que cáe, em monotono murmurio, da bocca d'um tritão de marmore fino.</p>
                <p>Por traz, encostado ao muro, e voltado ao lago, ha um vasto caramanchel formado
                    de tranças de cipós e de maracujás, carregadas de flôres e fructos.</p>
                <p>Tem no meio uma meza de granito branco, e em volta assentos inglezes de madeira e
                    ferro, talhados de modo que dêem ao corpo toda a possivel commodidade.</p>
                <p>A atmosphera tem a côr avermelhada dos raios do sol, que desce a esconder-se no
                    mar, e faz brilhar, com côres phantasticas, as azas, meio diaphanas, das
                    borboletas iriadas, que volitam dos cafezeiros para as goiabeiras, e d'estas
                    para os ramos dos pés d'araçás.</p>
                <p>Magdalena, a formosa filha do cabinda, jantou e desceu aos jardins; andou só,
                    pensativa, ora alegre, ora rapida, ora vagarosa, de canteiro em canteiro,
                    colhendo pequeninas flôres, que ia juntando entre as paginas d'um livro,
                    mimosamente encadernado.</p>
                <p>Depois, lançou, atravez da gradaria de ferro, um olhar ao vapor da carreira, que
                    passava em frente, atravessando o mar para o Rio, volveu-se passado um instante,
                    e seguiu por uma alea, orlada de grandes jambeiros e pés de grumixama, em
                    direcção ao lago, que jazia no fundo da chacara.</p>
                <p>Magdalena era formosa, d'esta formosura, que desperta um culto sincero, uma
                    adoração em que não entra um atomo de sentimentos menos dignos, d'esta
                    formosura, em que se espelha e revela a elevação do espirito, a bondade d'alma e
                    a magnanimidade do coração.</p>
                <p>Aquelles olhos negros, scintillantes, orlados d'uma tenue sombra, e aquelle
                    rosto, tão expressivamente angelico, estavam mostrando as flôres de ventura, em
                    que se desataria o seu coração e a sua alma, para aquelle que um dia tivesse o
                    supremo goso de a possuir.</p>
                <p>Era magestosa no andar, elegante de fórmas, e simples no vestir, mas d'esta
                    simplicidade, que dá realce, que encanta, attráe e enleva.</p>
                <p>Como lhe fica bem aquelle vestido alvissimo, de fina cambraia, liso,
                    desguarnecido, apertado apenas na cintura delicada por um grande laço de sêda
                    azul clara!</p>
                <p>Que belleza no modesto penteado dos seus negros cabellos, fartos e setinosos,
                    formando apenas duas compridas tranças, que, cahindo-lhe pelas costas, se
                    prendem, pela extremidade, uma á outra, ainda por um laço azul pequenino!</p>
                <p>As pombas rolas, que andam aos pares, fallando amores na sua linguagem
                    mysteriosa, levantam vôo com a approximação de Magdalena, que as segue depois
                    com a vista, até as perder de todo; mas as borboletas de côres variadissimas,
                    seguem-a contentes, como se já a conhecessem de ha muito, e andam inquietas, em
                    volta d'ella, ora subindo, ora descendo, como que desejando beijal-a, mas
                    temendo fazel-o, receiando maculal-a.</p>
                <p>E ella lá vae vagarosa e muda, lançando, de quando em quando, um olhar ás flôres,
                    que leva prêsas nas folhas do livro, talvez bem querido!</p>
                <p>Chegou assim ao lago, debruçou-se n'elle como procurando vêr os peixinhos
                    dourados, que o habitavam, e foi sentar-se encostada á meza de pedra, n'um dos
                    bancos do caramanchel.</p>
                <p>Era expressivo o seu rosto, porque estava desenhando os desejos que sentia dentro
                    de si, e que ella mesma não podia comprehender.</p>
                <p>Desejos vagos, mysteriosos, indefiniveis.</p>
                <p>Conservou-se absorta durante dois minutos, mas como que acordando, depois, d'um
                    sonho que a prendia, tirou as flôres d'entre as folhas do livro, collocou-as a
                    um lado e pôz-se a lêr alto, com a sua voz meiga, seductora e angelical.</p>
                <p>Era um livro de versos, era um livro d'amor, o que ella lia!</p>
                <p>E tão prêsa estava com as phrases, que ia repetindo, tão scismadoramente como se
                    em verdade as sentisse; tão distrahida estava de tudo, de todos e de quanto a
                    cercava, que nem ouvia os gorgeios compassados d'um bemtevi, que a sua voz
                    harmoniosa havia desafiado, occulto entre as folhas do ramo d'uma grande
                    mangueira, que quasi se debruçava sobre o lago.</p>
                <p>Chegou a um ponto da leitura e deteve-se suspirando. Depois repetiu ainda a
                    quadra que acabára de recitar, e que dizia assim:</p>
                <lg>
                    <l>Suspiras, alma, n'um anceio languido?</l>
                    <l>Ninguem te affaga, perfumada flôr?</l>
                    <l>Ao sol as rosas da manhã desdobram-se,</l>
                    <l>E a brisa affaga-as com carinho e amor!</l>
                </lg>
                <p>E fechou o livro e ficou a scismar, com os olhos negros e formosos, cravados,
                    vagamente, n'um ponto do horisonte.</p>
                <p>Passados instantes, encostou a face á mão, como que cedendo ao pêso d'um somno
                    voluptuoso, e por fim deixou cahir o braço sobre a meza e o rosto sobre o braço,
                    n'uma especie de somnolencia, sonhando, talvez, com as phrases do livro, que
                    havia acabado de lêr, e que, sem duvida, a impressionaram ou lhe fallarám á
                    alma.</p>
                <p>As borboletas d'azas douradas, lá andavam em volta d'ella, como que embalando-a
                    nos sonhos, que deviam esmaltar-lhe a somnolencia.</p>
                <p>O sol havia-se já escondido o bastante para deixar a terra envolta nas sombras do
                    crepusculo.</p>
                <p>E a não serem os murmurios da brisa e os queixumes da agua, cahindo no lago pela
                    bocca do tritão, nada mais se ouvia n'aquella hora da tarde, no retiro aonde
                    repousava Magdalena.</p>
                <p>De subito começou a fazer-se sentir um leve ruido. Eram as folhas seccas do chão,
                    gemendo debaixo dos pés d'alguem, que se aproximava.</p>
                <p>Quem seria?</p>
                <p>As aves receiosas deixavam os seus asylos, architectados nos ramos das arvores
                    frondosas, ante a passagem do ser que se aproximava.</p>
                <p>Um minuto depois, um negro surgia junto ao lago.</p>
                <p>Era o cabinda.</p>
                <p>O preto deu com os olhos em Magdalena, parou e susteve a respiração, com mêdo de
                    a acordar, mas nos olhos e nos labios brilhou-lhe logo um sorriso de verdadeira
                    alegria.</p>
                <p>--Oh! exclamou elle baixinho, é ella, a filha do cabinda!</p>
                <p>E foi, pé ante pé, collocar-se de joelhos, junto á meza de pedra, em posição
                    d'onde melhor podia contemplar a sua filha, e assim ficou sem despregar os olhos
                    d'ella.</p>
                <p>Era uma loucura aquella affeição do negro!</p>
            </div>
            <div>
                <head>III</head>
                <p>O cabinda permanecia alli, como o verdadeiro crente, em face do altar do Christo
                    crucificado.</p>
                <p>Magdalena prendia-lhe os sentidos, absorvia-o completamente.</p>
                <p>A cada respiração, a cada ondulação do seio da virgem, extremecia elle e abria
                    mais os seus grandes olhos, n'uma expressão alternativamente de receio e de
                    esperança, que ella acordasse.</p>
                <p>Por fim, Magdalena estremeceu e levantou de subito o rosto formosissimo. O seu
                    olhar meigo e deslumbrante foi encontrar o negro ajoelhado, com os olhos
                    pregados n'ella.</p>
                <p>--Ah! és tu cabinda?</p>
                <p>--O negro, senhora moça!</p>
                <p>--E que fazias ahi de joelhos?</p>
                <p>--Olhava para a minha filha, que dormia...</p>
                <p>--E que sonhava tambem, cabinda. Tu nunca sonhas, quando dormes?</p>
                <p>--Sonhar? repetiu o cabinda. Á noite, quando o negro se deita, e faz escuro em
                    volta d'elle, o cabinda vê a sua senhora, que foi para a terra do Pai dos
                    brancos; vê a senhora moça muito contente, com a cabeça cheia de rosas lindas, e
                    o senhor a dar muitos beijos n'ella. E o cabinda lembra-se, tambem, dos seus
                    filhos e da sua companheira, e chora de noite lagrimas no escuro.</p>
                <p>--Coitado!</p>
                <p>--Oh! mas o cabinda é alegre, como o jacaiol da floresta, quando a sua filha ri e
                    falla ao negro!</p>
                <p>--Pois olha, meu amigo, estou agora muito triste... muito!...</p>
                <p>E Magdalena ficou como que embebida n'uma ideia que a dominava, com o rosto em
                    visivel expressão de melancholia.</p>
                <p>--E que tem a senhora moça? perguntou o negro com anciedade e receio. O cabinda
                    não a quer triste; as arapongas que chorem, quando o caçador as ferir.</p>
                <p>--Nem eu sei o que tenho. Vamos andando que eu conto-t'o.</p>
                <p>E tornando a prender as flôres entre as folhas do livro, seguiu, acompanhada pelo
                    negro, uma das aleas oppostas áquella por onde tinha chegado ao lago.</p>
                <p>Magdalena ia vagarosa e pensativa; o negro, ao lado d'ella, caminhava abstracto
                    de tudo, sem vêr mais nada.</p>
                <p>Que magestoso quadro aquelle!</p>
                <p>Magdalena era o anjo meigo e deslumbrante, da mocidade cheia d'explendores, a que
                    sorriem todas as esperanças, e para o qual todos os horisontes são vastos,
                    largos e floridos!</p>
                <p>O cabinda era o velho escravo, fiel e dedicado, capaz de tudo para salvar a vida
                    dos seus senhores, saltando de contente com dois affagos e humilhando-se
                    submisso á menor reprehensão.</p>
                <p>Os dois caminhavam a par.</p>
                <p>Era n'essa hora mysteriosa dos esponsaes do dia com a noite.</p>
                <p>Por sobre as suas cabeças arqueava-se, verdejante, o docel das jaqueiras, d'um
                    lado, e dos ramos frondosos das mangueiras, do outro. As aves já se haviam
                    retirado aos gratos asylos.</p>
                <p>--Tu sabes o que são saudades, cabinda? perguntou Magdalena ao negro.</p>
                <p>--Saudades? repetiu elle, scismando na resposta.</p>
                <p>--Sim.</p>
                <p>--Sei, senhora moça. É ter o negro a alma a doer muito, como á pomba rola, quando
                    lhe tiram os filhos, ou o parceiro do ninho do matto.</p>
                <p>--É isso. Pois olha, eu tenho saudades, e não sei de quê. Sinto a alma a pedir-me
                    uma coisa, que eu não comprehendo, e arde-me o coração em desejos loucos, mas
                    desconhecidos. Quero, e não sei o que quero; desejo, e pergunto o que desejo.
                    Não me falta nada, porque, graças a Deus, sou rica; não ha vontade nem capricho
                    que o papae me não satisfaça, e, olha, apesar de tudo, não vivo contente. De
                    tarde, sempre que chega esta hora, sinto um peso na alma, que eu não sei de onde
                    vem, nem para quê. De noite, então de noite, sonho muito e tenho saudades
                    d'esses sonhos quando acordo. Vejo ao meu lado um rosto que me sorri, uns labios
                    que me dizem coisas que ninguem ainda me disse, coisas bonitas, doces e
                    encantadoras; umas mãos que me fazem festas, que me alisam os cabellos e m'os
                    enfeitam de flores, e uns olhos que me olham muito, e que penetram até dentro do
                    meu coração. Mas depois acordo, desapparece o sonho, vejo-me só, e tenho
                    saudades, cabinda...</p>
                <p>O negro, se bem que nada comprehendera de tudo quanto lhe dissera Magdalena, é
                    certo que o havia adivinhado, porque acudiu rapidamente, apenas ella acabou:</p>
                <p>--É a alma do branco que vem fallar á alma da senhora moça.</p>
                <p>--Do branco? perguntou Magdalena, com ar de quem não comprehendia.</p>
                <p>--Do branco, sim. A onça do cannavial e o jabirú das lagôas teem o seu parceiro,
                    como tinha o cabinda, quando veio da sua terra. E a senhora moça, vê o branco
                    nos sonhos, como o cabinda vê a sua parceira e os filhos, mas o branco não
                    apparece.</p>
                <p>--Não te entendo, cabinda, acudiu Magdalena, scismando no que o negro lhe
                    dizia.</p>
                <p>--O mal da senhora moça é aqui, disse o cabinda, indicando no peito o logar do
                    coração. O branco que a minha filha vê á noite, quando dorme, é que ha de vir
                    cural-a.</p>
                <p>--Como?</p>
                <p>--Não sei.</p>
                <p>--Quando?</p>
                <p>--Elle virá. O negro tambem tinha isso, lá, na sua terra. No matto, no cannavial,
                    quando o negro andava á caça, e no rio, quando dormia dentro da sua canôa, o
                    cabinda não tinha a sua parceira, mas o negro via-a sempre. E um dia a parceira
                    do cabinda appareceu, e o negro não soffreu mais, nem tornou a chorar.</p>
                <p>Magdalena continuou vagarosa ao lado do negro, mas visivelmente melancholica e
                    pensativa, talvez com o que elle acabava de dizer-lhe.</p>
                <p>Estava ella na idade em que o coração começa a desabrochar as primeiras flôres e
                    a sentir os primeiros desejos. Tinha algumas vezes ouvido fallar d'amor ás suas
                    amigas; vira umas alegres, tristes outras, umas cheias de enthusiasmo e ventura,
                    outras soffredoras e melancholicas, e ella sempre indifferente a tudo, sempre
                    sem lhes ligar outra importancia mais do que a que nascia da sua amisade. Nunca
                    um homem lhe rendera uma fineza, nunca um homem lhe dardejára um olhar
                    expressivo; e se algum o fizera, Magdalena ou não o viu ou não o
                    comprehendeu.</p>
                <p>Agora, sim. Agora, as saudades de que fallava; os sonhos que lhe floriam ás
                    noites, ou lhe esmaltavam o repouso, eram os traços claros dos desejos, que
                    tinha na alma e no coração, de amar e ser tambem amada, de gozar os dulcissimos
                    effluvios do sentimento, que lhe irrompia no peito.</p>
                <p>Tinham chegado assim ao terreiro, que havia na rectaguarda do palacete, para o
                    qual se descia por uma escadaria de pedra, no extremo de uma vasta varanda.</p>
                <p>Jorge de Macedo estava de pé, no topo das escadas, fumando um charuto, e n'uma
                    attitude de quem esperava alguem.</p>
                <p>Magdalena, apenas o viu, desatou a correr e exclamou:</p>
                <p>--Ah! o papae!</p>
                <p>O negro ficou só, e Jorge sorriu-se, dizendo:</p>
                <p>--Olha que te canças, doidinha!</p>
                <p>A filha do cabinda transpoz rapida o espaço que a separava de Jorge, e apenas se
                    achou junto d'elle, fez dos braços um collar, com que lhe prendeu o pescoço, e
                    começou a cobril-o de beijos carinhosissimos, a que elle correspondia em visivel
                    expressão de jubilo e de ventura.</p>
                <p>Eram os beijos da flor ao tronco onde nascera! eram os affectos gerados pelos
                    laços mysteriosos do sangue!</p>
                <p>Que beijos aquelles! que affecto se não desdobrava alli!</p>
                <p>--Mausinho, que me deixou hoje jantar só, queixou-se ella com fingido
                    agastamento.</p>
                <p>--Tive muito que fazer, filha. Mas déste o teu passeio até ao lago, não?</p>
                <p>--Dei, papae, acompanhou-me o cabinda.</p>
                <p>O negro chegava n'este momento, diringindo-se a Jorge:</p>
                <p>--A sua benção, meu senhor!</p>
                <p>--Adeus, cabinda.</p>
                <p>--E amanhã?... perguntou Magdalena, sorrindo com intenção.</p>
                <p>--Amanhã...</p>
                <p>--É dia de festa; faz o papae annos e havemos de jantar muito alegres! atalhou
                    ella.</p>
                <p>--Muito. E vais ter hospedes.</p>
                <p>--Hospedes? interrogou com curiosidade.</p>
                <p>--Sim. Convidei o guarda livros, e os caixeiros; vem toda a gente do armazem.</p>
                <p>--Oh! que alegria vai ser a nossa, não é verdade, papae.</p>
                <p>--Grande, minha filha, porque é de ti que ella vem.</p>
                <p>E deu-lhe um beijo, onde ia impressa a sua alma e o seu amor de pae
                    extremosissimo.</p>
                <p>Magdalena foi, porém, a pouco e pouco, perdendo aquella alegria com que havia
                    acariciado Jorge, e tornando-se pensativa, absorta, e como que esquecida de onde
                    estava e com quem estava.</p>
                <p>O negro, do extremo opposto da varanda, tinha os olhos fitos n'ella com a avidez
                    de quem parecia estar estudando-a.</p>
                <p>Que nuvens, embora tenues, eram as que assombravam melancholicamente aquelle
                    rosto tão formoso d'aquella mulher anjo?</p>
                <p>Que pensamentos lhe agitavam a mente, para que soffresse aquella passagem suave
                    do alegre para o triste?</p>
                <p>O cabinda havia-lhe dito que o branco a curaria, e ella pensava n'isso,
                    lembrando-se dos hospedes que ia ter ao jantar, no dia seguinte.</p>
                <p>Eram as alvoradas do coração; eram os pressentimentos do que ha de vir!</p>
                <p>E scismando n'isso, ia esquecendo-se de tudo, quando Jorge a accordou:</p>
                <p>--Esqueces o piano, Magdalena?</p>
                <p>--Não, papae; esperava por si.</p>
                <p>--Vamos, então.</p>
                <p>--Vamos.</p>
                <p>E tomou a mão a Jorge, e recolheram-se ambos alegres e contentes.</p>
                <p> Pouco depois, o piano gemia, debaixo dos formosos dedos da filha do cabinda, uma
                        <seg rend="italic">reverie</seg> de deliciosissimas harmonias, d'estas que
                    levam presas, nas suas azas, o espirito até ao céo.</p>
                <p>Jorge ouvia-a n'um extase.</p>
                <p>Sentado nas commodas almofadas d'uma cadeira estofada, tinha os olhos pregados no
                    rosto da filha mimosa, da filha, que era o seu anjo, o seu encanto, a sua vida,
                    a sua felicidade mais completa, mas alava o espirito ás regiões celestes, nas
                    ondas d'aquella musica, onde, n'uma especie de mystificação, estava vendo a sua
                    adorada Beatriz, a esposa queridissima, que a morte desapiedada lhe arrebatára
                    tão cedo dos braços!</p>
                <p>O cabinda, no entanto, jazia no extremo da varanda, que deitava sobre o terreiro,
                    dizendo comsigo a meia voz:</p>
                <p>--Os brancos veem amanhã; o mulato virá tambem. Cabinda, a senhora moça é tua
                    filha!</p>
            </div>
            <div>
                <head>IV</head>
                <p>Vai em meio o jantar, no dia seguinte.</p>
                <p>A animação é completa, e viva, sincera e espontanea a alegria, que referve em
                    cada conviva.</p>
                <p>É que alli não ha superiores nem inferiores, não ha grandes nem subordinados; ha
                    uma familia festejando os annos do seu chefe estimado e querido, que só como
                    pessoas de familia, olha Jorge para as que tem sentadas em volta da sua
                    meza.</p>
                <p>Magdalena preside á festa, como o anjo bondoso e meigo d'aquelle lar, onde só
                    ella é sol, que tudo aquece e vivifica, cuidando pouquissimo de si e tudo dos
                    outros.</p>
                <p>Está esplendida de formosura! deslumbrante de encantos!</p>
                <p>Tem nos olhos a vivacidade de alegria intima, e os esplendores da belleza d'alma;
                    no rosto a sympathia que fascina, e nos modos a doçura que captiva.</p>
                <p>Veste um vestido de sêda côr de flôr d'alecrim, simples, mas elegantemente
                    enfeitado, honesta e delicadamente aberto no seio, onde vem cahir, pendente d'um
                    formoso collar de pequeninas perolas, uma medalha cravejada de brilhantes. Os
                    cabellos, aquelles cabellos negros, tão feiticeiros, pendem setinosos em
                    lindissimos cachos, ornados apenas d'uma perfumada rosa branca.</p>
                <p>Jorge cedeu as honras da festa á filha querida, que occupa a cabeceira da meza,
                    occupando elle o primeiro lugar na face direita, á direita de Magdalena.</p>
                <p>Segue-se-lhe o guarda-livros, rapaz de 25 annos, portuguez, sympathico,
                    elegantemente trajado, meigo no fallar e polido nas maneiras.</p>
                <p>Do outro lado, em face d'estes, estão o primeiro caixeiro, mulato brazileiro, de
                    rosto duvidoso, olhar que pouco lhe favorece o caracter, e modos apparentemente
                    delicados, e os outros empregados do armazem, que não merecem menção
                    especial.</p>
                <p>Falla-se alegremente; discute-se com placidez.</p>
                <p>Magdalena, a todos attende e não esquece nenhum. De si é que ella cuida
                    pouco.</p>
                <p>Entre os serventes nota-se o cabinda. O negro anda entalado nas dobras d'uma
                    gravata branca, cujo laço fôra feito pela sua filha, e veste uma roupa nova de
                    pano preto fino. Anda doido d'alegria, ebrio com a alegria da sua filha.</p>
                <p>O negro lança todavia, de quando em quando, uns olhares de expressivo despreso ao
                    mulato que janta, e volve-os depois para Magdalena, como que dizendo-lhe:</p>
                <p>--Foge d'elle!</p>
                <p>O guarda-livros, que se chama Luiz de Mello, e o mulato caixeiro, de nome Americo
                    de Abreu, olham tambem a seu turno para Magdalena e depois um para o outro.</p>
                <p>Ella, porém, a formosa filha do cabinda, parece prestar mais attenção a Luiz, sem
                    que por isso deixe de ser delicada com todos os outros.</p>
                <p>Os pratos teem-se succedido, os copos esvasiado algumas vezes, e tanto se tem
                    comido como fallado.</p>
                <p>A alegria assentou-se com os convivas á meza d'aquelle festim.</p>
                <p>Começam as sobremezas e vão principiar os brindes.</p>
                <p>Magdalena é a primeira. Está porém, um pouco acanhada em presença dos seus
                    hospedes porque tomando o calix, vieram colorir-lhe o rosto duas rosas de
                    purissimo rubor.</p>
                <p>--Quero ser a primeira, disse ella, porque sou filha. Brindo aos seus annos,
                    papae.</p>
                <p>E levou o calix aos labios, mas mal provou o vinho.</p>
                <p>--Acompanho a V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>, acudiu Luiz, desejando com
                    ardor que d'aqui a muitos annos os possa brindar e festejar, tão alegre e tão
                    feliz como hoje.</p>
                <p>--Do mesmo modo, repetiram os outros.</p>
                <p>--Obrigados, meus amigos. Agradecido, filha.</p>
                <p>E Jorge levou a seu turno o calix á bôcca, continuando depois:</p>
                <p>--Agora, Magdalena, á saude dos nossos hospedes...</p>
                <p>--E, ajuntou Luiz, á felicidade da filha de V. Ex.<seg rend="superscript"
                    >a</seg>, fazendo, todos nós, sinceros e ardentes votos, para que um bom anjo a
                    proteja sempre, a ella, que nos recebe aqui como irmã nossa, e irmã muito
                    affectuosa.</p>
                <p>Magdalena tornou a ruborisar-se, olhando para Luiz com olhos de reconhecimento, e
                    respondendo-lhe:</p>
                <p>--Obrigada, meus amigos. Faço o que devo e menos do que merecem.</p>
                <p>--Á felicidade de V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>, brindaram todos.</p>
                <p>--Obrigado, agradeceu Jorge pela filha.</p>
                <p>E o jantar seguiu, e os brindes continuaram.</p>
                <p>Luiz olhava cada vez mais para Magdalena, e é certo que encontrava sempre os
                    olhos d'ella pregados nos seus.</p>
                <p>Americo analysava aquillo, e o cabinda analysava o mulato.</p>
                <p>No entanto, a alegria ia ganhando de intensidade, porque os convivas d'aquelle
                    festim intimo e familiar de Jorge e sua filha, iam perdendo, sem sahirem dos
                    limites do respeito, um resto de acanhamento que a franqueza do capitalista e a
                    bondade da filha do cabinda não poderam de todo dissipar.</p>
                <p>Os negros e serventes, tinham por sua vez festa no aposento destinado á sua
                    refeição.</p>
                <p>O cabinda, porém, lá chegava, de quando em quando, para, com a sua prudencia, e
                    digamos mesmo, bom senso, impedir excessos e pôr obstaculos a abusos.</p>
                <p>Estava a terminar o jantar. Já se fallava muito e nada se comia.</p>
                <p>Jorge levantou-se então, e, tomando uma garrafa de finissimo vinho do Porto,
                    dirigiu-se aos seus convidados:</p>
                <p>--Vamos ao ultimo brinde.</p>
                <p>E encheram-se os copos.</p>
                <p>--Bebo, não só á saude e á prosperidade d'aquelles que chamei hoje a minha casa,
                    como pessoas a quem estimo e considero, mas bebo tambem á saude das suas
                    familias ausentes.</p>
                <p>--Agradecidos, senhor, accudiram todos.</p>
                <p>--A sua mãe, senhor Luiz, brindou Magdalena.</p>
                <p>--Mil vezes grato, minha senhora, respondeu elle, vivamente impressionado.</p>
                <p>--Agora, para de todo terminarmos esta festa, proseguiu Jorge, e d'ella ficar uma
                    lembrança aos amigos, que aqui tenho em volta de mim, lembrança tão grata, quão
                    grande foi a alegria que me porporcionaram, declaro ao senhor Luiz de Mello e ao
                    senhor Americo d'Abreu que deixam, desde este dia, de ser, um, meu
                    guarda-livros, e meu caixeiro o outro, para se considerarem meus socios nas
                    transacções da minha casa. Não esqueço os outros, que trabalham para a minha
                    prosperidade, e fica desde já o meu socio e amigo Luiz de Mello, encarregado de
                    lhes augmentar os ordenados. Minha filha festejou-me os annos, collocando-os em
                    volta d'esta meza, eu commemoro-os d'este modo, esperando que recolherão assim
                    mais contentes.</p>
                <p>--Como é bom, papae! murmurou Magdalena.</p>
                <p>Houve então uma verdadeira chuva de agradecimentos, que é desnecessario pintar, e
                    da alegria passou-se ao enthusiasmo, quasi ao delirio.</p>
                <p>Luiz levantou-se pallido e tremulo de commoção, mas extremamente sympáthico, e
                    dirigiu-se a Jorge:</p>
                <p>--Se V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> me confunde com a grandissima
                    distincção, com que acaba de honrar-me, chamando-me seu socio, por muitos
                    titulos me honra mais, e mais me confunde ainda, dando-me o nome de amigo, para
                    a conservação e engrandecimento do qual, não deixarei nunca de empregar todos os
                    meus esforços.</p>
                <p>--Obrigado, respondeu Jorge, apertando-lhe a mão.</p>
                <p>E dispunha-se a deixar a meza.</p>
                <p>N'este momento, porém, entrava o cabinda, trazendo pela mão uma negrinha de 10
                    annos, que o negro foi apresentar-lhe.</p>
                <p>--Que é isso, cabinda?</p>
                <p>--A Belmira traz ao seu senhor as flôres dos negros, porque o cabinda e os seus
                    parceiros tambem festejam os annos do pae da senhora moça, respondeu o negro, em
                    quanto a pretinha offerecia a Jorge um lindissimo ramo de mimosas flôres.</p>
                <p>--Obrigado, Belmira, obrigado, cabinda, disse o capitalista, affagando a creança.
                    E tu, Magdalena, ficas encarregada de ir agradecer a todos, em quanto vamos para
                    o jardim esperar o café.</p>
                <p>--Como és nosso amigo, cabinda! disse Magdalena.</p>
                <p>E foi assim que terminou o jantar.</p>
                <p>Jorge e os convivas desceram para o jardim.</p>
                <p>Magdalena foi agradecer em nome de seu pae a lembrança dos escravos.</p>
                <p>O cabinda seguia-a com os olhos, a faiscarem alegria, gritando como doido:</p>
                <p>--O branco veiu, senhora moça; o branco é bom e gosta da minha filha!</p>
                <p>Americo, descendo para o jardim, approveitava um momento, em que só Luiz podia
                    ouvil-o, para lhe dizer, com certo ar de cynismo;</p>
                <p>--Temos ambos igual quinhão no negocio: agora veremos quem leva a filha!</p>
            </div>
            <div>
                <head>V</head>
                <p>Pouco depois era servido o café.</p>
                <p>Jorge e Americo, tomavam-o, conversando sentados em duas pittorescas cadeiras de
                    bambús, á entrada de um formoso caramanchel de trepadeiras floridas.</p>
                <p>Os caixeiros mais novos passeiavam pelo jardim e pela chacara, gosando a
                    liberdade, que lhes era concedida, desforrando-se da prisão quotidiana, e do
                    serviço quasi aturado do armazem.</p>
                <p>Magdalena, a formosa filha do cabinda, andava de canteiro em canteiro, mostrando
                    a Luiz de Mello as suas flôres; apontando, deslumbrante de candidez, as
                    particularidades de cada uma, a idade e a procedencia, com a convicção de quem
                    conhecia alguma coisa de botanica, e um tanto orgulhosa dos cuidados, que
                    empregava com as predilectas suas irmãs.</p>
                <p>Luiz segui-a e ouvia-a como fascinado, parecendo-lhe mais que estava passando por
                    um d'estes magicos sonhos de delicioso encanto, que tantas vezes embalam a
                    imaginação juvenil, do que assistindo á realidade de vêr e ouvir ao seu lado um
                    anjo, esplendoroso d'encantos, e suavissimo d'harmonia nas fallas.</p>
                <p>--Olhe, dizia Magdalena alegre, radiante e sempre formosa; olhe este pé de <seg
                        rend="italic">suspiros</seg>. Não é tão, bonito?</p>
                <p>--Formoso, minha senhora.</p>
                <p>--E estas <seg rend="italic">saudades</seg>, não são tão lindas?</p>
                <p>--Muitissimo. Saudades... as flôres symbolicas dos que soffrem; dos que, como eu,
                    longe da patria, aonde deixaram a familia, vivem na esperança de lá voltar, sem
                    terem, comtudo, n'ausencia d'ella, um affago, que lhes adoce a aridez do
                    trabalho; um carinho, que lhes lisongeie o sentimento, um consolo n'este correr
                    da existencia, isolado, monotono e, por muitas vezes, triste.</p>
                <p>--O senhor Luiz tem muitas saudades da sua terra, tem?</p>
                <p>--Se tenho!...</p>
                <p>--Tambem eu as sinto! disse Magdalena com ar melancholico.</p>
                <p>--Saudades, minha senhora?! perguntou Luiz admiradissimo.</p>
                <p>--Sim, admira-se?</p>
                <p>--E com razão. Pois V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>, cercada de todas as
                    commodidades da vida, dos extremos e affagos d'um pae, que é mais que muito
                    carinhoso; nova, formosa, permitta-me V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> esta
                    verdade; vendo realisados todos os desejos, satisfeitas todas as vontades; V.
                        Ex.<seg rend="superscript">a</seg>, que é, que deve realmente ser muito e
                    muito ditosa aos olhos de toda a gente, e aos olhos proprios, confessa que sente
                    saudades, e não ha de querer que eu, exilado, sem familia, sem estes nadas da
                    vida, que a dulcificam e embellezam, me admire e espante d'essa confissão?</p>
                <p>--Que quer? Tenho-as, sim, mas tambem não sei de que, para lhe fallar a
                    verdade.</p>
                <p>--Comprehendo. N'esse caso melhor será que V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>
                    diga antes que tem desejos... E emfim, quem sabe? Na idade de V. Ex.<seg
                        rend="superscript">a</seg>, na idade florida dos amores, dos enthusiasmos,
                    das alegrias, das expansões e dos sonhos formosissimos, ha sempre, póde pelo
                    menos haver, muita vez, algumas d'essas melancholicas florinhas, que são, então,
                    como pequeninas nuvens no azul d'um céo estrellado e deslumbrante.</p>
                <p>--Não é isso, disse Magdalena levemente contrariada. Não é isso, porque eu nunca
                    amei.</p>
                <p>--Ah! V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> nunca amou?</p>
                <p>--Nunca, pelo menos que eu saiba, respondeu ella ingenuamente.</p>
                <p>--Mais um motivo para eu crêr que o que V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>
                    tem, são desejos de amar e ser tambem amada.</p>
                <p>--Talvez, accudiu Magdalena córando, e pregando em Luiz os seus negros, grandes e
                    formosos olhos.</p>
                <p>--E acreditaria V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> no amor do primeiro homem,
                    que ousasse render-lhe um culto, confessando-lhe esse sentimento?</p>
                <p>--Conforme. O coração é que havia de decidir.</p>
                <p>--E o coração de V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> não lhe diz nada? não lhe
                    lembrou ainda um nome? um homem, a quem tenha de dar as perolas valiosissimas do
                    seu affecto?</p>
                <p>--Já.</p>
                <p>Luiz estava pallido e tremulo de commoção.</p>
                <p>--Oh! se fosse eu!... murmurou elle.</p>
                <p>--Que tinha! era muito feliz, era?</p>
                <p>--Se era, minha senhora! muito! muito!</p>
                <p>--E amava-me? perguntou Magdalena anciosa, e um tanto agitada.</p>
                <p>--Oh! com delirio até!</p>
                <p>--Pois então não dê a mais ninguem o seu amor, porque... eu tambem o amo
                    muito!</p>
                <p>E a formosa filha do cabinda olhou para todos os lados como receiando que alguem
                    a ouvisse.</p>
                <p>Creança!</p>
                <p>Que commoções a não abalaram n'aquelle momento! que agitação n'aquelle seio tão
                    estreito, agora, para as ondulações do coração, que tantas flôres estava
                    desabrochando!</p>
                <p>Era a primeira vez que lhe fallavam d'amor! era a primeira vez que um homem a
                    impressionava.</p>
                <p>O que ella viu, o que ella sentiu, era o Paraiso com as bellezas
                    deslumbrantissimas dos seus vastos e perfumados jardins! era o céo com todas as
                    harmonias das suas orchestras, afinadas pelos dedos dos anjos!</p>
                <p>Luiz esqueceu-se da patria, da familia, das saudades, que tinha por uma e outra,
                    e começou, n'uma como visão phantastica, a vêr diante de si um horisonte
                    illimitado de felicidades sem fim!</p>
                <p>Que dia aquelle! que dia tão venturoso! D'um lado os beijos carinhosos da
                    fortuna, do outro, as flôres magicas do amor d'um seio de virgem!</p>
                <p>Eram tão violentas as commoções que o abalavam que apegas poude murmurar:</p>
                <p>--Juro-lhe que a hei de amar eternamente! mas supplico-lhe que não me engane
                    nunca!</p>
                <p>--Nunca! prometto-lh'o pela memoria sagrada de minha mãe!..</p>
                <p>E embebidos nas doçuras, nos enthusiasmos d'este colloquio, que jámais devia ser
                    esquecido Luis e Magdalena tinham-se affastado um pouco para um dos angulos do
                    jardim.</p>
                <p>Sentaram-se como que machinalmente.</p>
                <p>Magdalena voltava e revoltava entre as suas mãos mimosas e pequeninas um viçoso
                    suspiro; Luiz aspirava o fumo d'um delicioso charuto bahiano, e arrojava depois
                    ao espaço as ondas azuladas, as nuvens pequeninas do fumo aspirado.</p>
                <p>Os pés dos jasmineiros floridos impregnavam a atmosphera de perfumes que
                    inebriavam.</p>
                <p>E o pôr do sol, o cahir das primeiras sombras do crepusculo da tarde, começavam a
                    pesar na alma d'aquelles dois namorados, estremosos como duas juritys.</p>
                <p>--Parto d'aqui a pouco, minha senhora, disse Luis olhando com saudade para
                    Magdalena.</p>
                <p>--Mas ha de vir ver-me sempre que poder; sim?</p>
                <p>--Sempre que não haja quebra de conveniencias.</p>
                <p>--Conveniencias? interrogou Magdalena.</p>
                <p>--Sim, minha senhora. Bem vê V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> que a minha
                    presença muito frequente n'esta casa, póde despertar suspeitas, e eu não desejo,
                    nem devo desgostar o senhor Jorge de Macedo, que apesar de estimar-me muito,
                    talvez não approve esta affeição, que começa a prender-nos hoje.</p>
                <p>--Ha de approval-a, basta que eu lhe diga que o amo.</p>
                <p>--Em todo o caso não a descubra V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> por ora,
                    não?</p>
                <p>--Não.</p>
                <p>---E se um outro homem, um homem qualquer se dirigir a V. Ex.<seg
                        rend="superscript">a</seg>, ou se mesmo seu pae lhe apontar algum, como
                    digno de partilhar do nome da sua familia?</p>
                <p>--Despedil-o-ei.</p>
                <p>--Agradecido, minha senhora.</p>
                <p>--E olhe, quando não possa vir vêr-me, dê-me ao menos noticias suas, sim? Fico
                    com tantas saudades e com tantas lembranças d'este dia!</p>
                <p>--Tambem eu as levo. Mas por quem lhe heide dar as minhas noticias?</p>
                <p>--Pelo cabinda. O negro quer-me muito; bem sabe que sou a filha d'elle.</p>
                <p>--Muito bem. Agora retiro-me que são horas. Levo-a a V. Ex.<seg
                        rend="superscript">a</seg> gravada nos olhos, e no coração.</p>
                <p>--Faça-me ainda uma coisa, faz?</p>
                <p>--Tudo, minha senhora.</p>
                <p>--Deixe as <seg rend="italic">excellencias</seg> com que me trata e mostre-me
                    mais confiança.</p>
                <p>--Seja. Era essa a minha vontade. Adeus... Magdalena.</p>
                <p>--Até breve... Luiz!</p>
                <p>E apertaram-se as mãos n'uma effusão de grandissimo sentimento, e separaram-se
                    depois, saudosos ambos, ambos melancholicos e impressionados.</p>
                <p>Americo e os outros empregados do armazem partiram tambem.</p>
                <p>Jorge deixou depois a filha e sahiu.</p>
                <p>Magdalena ficou só.</p>
                <p>Nas salas havia aquella meia escuridão da hora melancholica da transição do dia
                    para a noite. No céo já brilhavam, formosas, algumas estrellas.</p>
                <p>Magdalena foi sentar-se ao piano. Não ia tocar, ia fazer mais, porque ia gemer
                    saudades com aquelle amigo.</p>
                <p>As harmonias que encheram a sala eram suaves e melancholicas; casavam-se em tudo
                    com o que ella estava sentindo, e transportavam-a a mundos onde nunca tinha
                    subido.</p>
                <p>As mãos formosas e delicadas premiam suavemente as teclas de marfim, mas o seu
                    espirito só via uma imagem, aquella musica só lhe repetia um nome:</p>
                <p>--Luiz.</p>
                <p>E tão embebida estava, tão embrenhada jazia n'aquelle sonho que a dominava, que
                    nem sequer deu pelo cabinda, que surgiu cautelloso a uma das portas.</p>
                <p>O negro parou n'uma contemplação, que era a maior prova do seu culto por
                    Magdalena. Mas ao vel-a assim tão preoccupada, ao parecer-lhe triste,
                    approximou-se carinhoso e disse, com toda a sua affeição a transparecer-lhe na
                    voz:</p>
                <p>--Ainda está triste a minha filha?</p>
                <p>Magdalena como que accordando d'um sonho respondeu:</p>
                <p>--Não, cabinda. Agora penso na felicidade.</p>
                <p>--E o branco?</p>
                <p>--Tenho-o aqui, respondeu, indicando o coração.</p>
                <p>--Mas a senhora moça é ainda a filha do cabinda!</p>
                <p>--Sou, sim; tu és meu amigo, e elle... elle amo-o muito!</p>
            </div>
            <div>
                <head>VI</head>
                <p>Vai um pouco adiantada a noite.</p>
                <p>A lua dardeja os seus raios de prata nos morros da Tijuca, do Pão d'Assucar e
                    Corcovado, e côa a sua luz pallida pelos intresticios da vegetação luxuriante
                    dos arrabaldes do Rio de Janeiro.</p>
                <p>Que noite formosa!</p>
                <p>Prendem-se as estrellas umas ás outras pelas suas palhetas luminosas, e bordam,
                    como brilhantes de subido valor, o manto azul da vasta abóbada do céo.</p>
                <p>Dormem as aves ao som do murmurio suave das auras, que perpassam entre a ramaria
                    das arvores alentadas e fórtes. A atmosphera impregnou-se durante o dia, dos
                    perfumes das flôres e dos fructos, que o sol fecundante fez amadurecer e
                    desabrochar.</p>
                <p>O ananáz e o jasmin, o cajú e as acacias brancas, a pitanga e as rosas de
                    Alexandria, as flôres todas, e todos os pômos das arvores fructiferas, casam,
                    umas com as outras, os seus aromas deliciosos, do conjunto dos quaes, se fórma
                    uma essencia, que embriaga, que é doce, e suave, e agradavel.</p>
                <p>O Botafogo dorme, velado pelo manto das suas bellezas, no centro d'um silencio,
                    apenas quebrado pelo cicio das agoas da sua poetica enseada.</p>
                <p>No meio de tudo isto, de todas estas bellezas, ha um ente que ainda não repousa,
                    enlevado em sonhos de fascinadora poesia.</p>
                <p>É Magdalena, a filha do cabinda.</p>
                <p>A formosa virgem encostou-se ao peitoril da sua janella, e, silenciosa, firmou os
                    olhos pensativos, n'um ponto, onde a imaginação e o espirito, estão fazendo
                    passar, desenrolando-se rapidos, uns variadissimos panoramas, umas paisagens de
                    infinitas bellezas!</p>
                <p>Está como que sonhando.</p>
                <p>Sonha, jurity mimosa e meiga, que os sonhos das alvoradas do amor são formosos e
                    bellos! Abre o sacrario virgem do teu coração, que começa a fecundar as
                    primeiras flôres, aos perfumes que a aragem da noite transporta nas suas
                    azas!</p>
                <p>Faz as tuas confidencias á lua; conta os teus segredos ás estrellas; porque uma e
                    outras virão, em cada noite, reflectir da altura, onde andam suspensas, a imagem
                    que te povoa a alma, o coração e a soledade! Scisma; prende pelo espirito, por
                    esse élo mysterioso, que aniquila as distancias, o pensamento ao pensamento, que
                    vem, de longe fundir-se com o teu, em um só! Deixa que o coração se dilate, que
                    a alma se expanda, e se aqueça ao calor do sentimento que a anima!</p>
                <p>Oh! mas cahem-te dos olhos, que reflectem o céo, como se a proprio céo elles
                    fossem, duas perolas mimosas!</p>
                <p>Porque choras, criança? Que pêso poderão ter na balança do teu destino essas duas
                    lagrimas, que ninguem vê, mas que alguem beberia soffrego, embora occultassem a
                    morte? São o baptismo do teu amor? ou o preço da tua felicidade?</p>
                <p>E Magdalena com o seu rosto formoso, mas nublado de melancholia, tinha duas
                    lagrimas a marejarem-lhe os olhos fascinadores.</p>
                <p>Aquellas duas gotas crystallinas eram as flôres das primeiras saudades d'amor,
                    saudades pelo primeiro homem, que lhe tocára o coração com a varinha magica do
                    condão do infinito sentimento.</p>
                <p>Magdalena pensava em Luiz, estava-o vendo n'aquella hora, como o vira em sonhos
                    tantas vezes, nas noites em que o seu coração sentia o mal estar d'um vacuo
                    incomprehensivel. Meigo e bondoso, affavel e doce, lá lhe estava sorrindo, lá
                    lhe estava fallando com a sua voz attrahente!</p>
                <p>E ella tinha saudades d'elle, saudades do dia que havia passado, e saudades
                    d'aquelle passeio pelo jardim, ao seu lado!</p>
                <p>Quizera-o alli sempre, quizera-o junto a si eternamente!</p>
                <p>Oh! que alternativa não estava passando o seu viçosissimo coração!</p>
                <p>D'um lado as claridades magicas do amor nascente, as promessas de Luiz, o
                    preenchimento do vacuo, dos desejos ardentes que ella não comprehendia!</p>
                <p>Do outro, a ausencia, a distancia, o atear d'aquelle fogo sublime, a sêde
                    d'aquellas flôres, que haviam brotado na sua alma, a noite d'aquelle dia tão
                    repleto de encantos, a soledade, emfim!</p>
                <p>Ó mocidade! como és formosa com as tuas esperanças, com os teus receios, com as
                    tuas alegrias, com as tuas lagrimas, com todos esses contrastes, que te agitam o
                    seio, onde tudo é vida, onde tudo é enthusiasmo e delirio! Sonhas de dia
                    acordada, e velas de noite repousando! Nas paginas do teu livro, se ha cantos
                    melancholicos, ha tambem poemas d'infinita ventura, por que o amor, que te doura
                    as flôres e os dias, é a fonte, onde, com uma lagrima, brotam muitos gosos.</p>
                <p>E Magdalena continuava a scismar.</p>
                <p>Era a primeira noite d'amor; o somno cedeu o logar aos receios e ás esperanças.
                    Dentro de sua alma e do seu coração havia um murmurio de harmonias, constante,
                    como o murmurio das cachoeiras da floresta.</p>
                <p>Ella tinha diante de si uma imagem e nos labios um nome--a imagem e o nome de
                    Luiz.</p>
                <p>Este velava tambem.</p>
                <p>Scismava em Magdalena, e estava-a vendo com os olhos do seu amor, perpassando
                    diante dos olhos do corpo, airosa, gentil e meiga, como a vira n'aquelle jantar,
                    que nunca mais poderá esquecer, e como a ouvira n'aquelle jardim, de que ella
                    era a flor mais candida e mais formosa.</p>
                <p>Luiz habitava na rua dos Pescadores, no Rio de Janeiro, o terceiro andar da casa
                    do armazem de Jorge de Macedo.</p>
                <p>Era confortavel o seu aposento, que elle andava percorrendo, visivelmente
                    preoccupado, d'um a outro extremo.</p>
                <p>É pequeno agora o ambito do seu coração para conter tudo quanto está sentindo. Um
                    mundo, vastissimo d'esperanças, se está desenvolvendo diante dos seus olhos, no
                    meio do qual avulta, radiante, o anjo de Magdalena.</p>
                <p>Encheu-lhe o amor o seio.</p>
                <p>Elle, que vivia tão descuidado, entregue ás saudades da patria e da familia, e ao
                    desempenho das suas obrigações, esquece-se de tudo isso, agora, esquece mesmo a
                    imagem, duplamente santa, de sua mãe, para só se lembrar de Magdalena, que lhe
                    era uma pessoa estranha, uma pessoa indifferente.</p>
                <p>Oh! o primeiro amor!...</p>
                <p>Eram fortissimas as inspirações que o dominavam e tanto mais quanto menos as
                    esperava.</p>
                <p>Magdalena deslumbrara-o, não só com a sua belleza, mas muito mais ainda com a sua
                    ingenuidade, com os seus modos despertenciosos, e com a sua franqueza.</p>
                <p>Foi um anjo que lhe surgiu do céo, a elle, que andava na terra com a aridez no
                    coração.</p>
                <p>Todavia um vago pressentimento d'uma fatalidade o vinha acabrunhar por vezes.</p>
                <p>Aquellas palavras d'Americo, quando, depois do jantar, desciam ambos para o
                    jardim, soavam-lhe ainda aos ouvidos e eram-lhe desagradaveis.</p>
                <p>Deram-lhe a conhecer que o mulato pertendia tambem Magdalena, e o mulato era
                    capaz até d'uma infamia para a conseguir.</p>
                <p>Luiz conhecia-o bem, estava ha muito tempo em contacto com elle, e tinha-o mesmo
                    estudado.</p>
                <p>Americo tinha os maus instinctos e a indole dos da sua raça, embora
                    apparentemente adoçados por uma educação rasoavel, e pela convivencia d'aquelles
                    com quem as suas obrigações o levavam a tratar.</p>
                <p>O jantar tinha sido n'aquelle dia, e desde que elle findara, ou antes, desde que
                    em casa de Jorge, os dois se separaram, ainda não tinham trocado uma palavra,
                    porque ainda se não tinham encontrado.</p>
                <p>Luiz tinha, porém, a certeza de que o mulato não guardaria silencio, e
                    dispunha-se a combater a todo o transe, se tanto fosse preciso...</p>
                <p>Que importavam a Luiz as pretenções d'Americo, se Magdalena jurára amal-o,
                    invocando a sacratissima memoria de sua mãe?</p>
                <p>Que lhe importava que o mulato, ferido no seu amor proprio, no seu orgulho e nas
                    suas ambições, pelo despreso ou pela indifferença de Magdalena, o tentasse
                    desthronar por meios ardilosos, por infamias até?</p>
                <p>Não tinha Luiz a sua consciencia limpa?</p>
                <p>Não lhe dizia ella que elle havia de vencer?</p>
                <p>Dizia.</p>
                <p>No entanto, é certo que o drama ia começar, que a lucta ia travar-se, mas não
                    face a face, e a peito descoberto.</p>
                <p>E em quanto Luiz pensava n'isto e na sua Magdalena, lá ia a lua caminhando pelos
                    páramos do azul sem fim, namorando a formosa filha do cabinda, que a olhava
                    melancholica nas saudades do primeiro amor, e reflectindo as suas mil agulhas de
                    prata reluzentes nas aguas murmuradoras das cachoeiras da floresta, e no espelho
                    do vasto Guanabára.</p>
                <p>Ó noite! que de pensamentos não desabrocham, no meio do teu silencio, nos
                    corações que viçam amores á luz do teu astro argenteo!</p>
            </div>
            <div>
                <head>VII</head>
                <p>Eram oito horas da manhã do dia immediato, quando Luiz desceu para o
                    escriptorio.</p>
                <p>Americo já andava dando as suas ordens para o embarque de uma porção de saccas de
                    café.</p>
                <p>Os dois comprimentaram-se amigavelmente na apparencia, porém, com certa reserva e
                    um pouco de frieza, o que não era costume.</p>
                <p>Luiz trazia no rosto a pallidez impressa pela vigilia d'uma noite inteira;
                    Americo os traços de quem tinha uma ideia a dominal-o.</p>
                <p>E os dois socios de Jorge de Macedo dirigiram-se ambos ao escriptorio, situado no
                    fundo do armazem.</p>
                <p>Luiz sentou-se a escrever; Americo começou a examinar a correspondencia do dia
                    anterior.</p>
                <p>Os negros e os outros caixeiros andavam na labutação de pesar e ensacar o
                    café.</p>
                <p>--Nao sei onde te meteste hontem, desde que nos separamos no Botafogo, principiou
                    Americo, passando a vista de umas para outras cartas.</p>
                <p>--Eu é que te não tornei a vêr; respondeu Luiz placidamente, sem volver os olhos
                    dos livros, que tinha diante de si.</p>
                <p>--Fui ao theatro.</p>
                <p>--E eu vim para casa.</p>
                <p>--Ah! exclamou Americo com certo ar intencional.</p>
                <p>--Nao sei de que te admiras.</p>
                <p>--Eu? de nada.</p>
                <p>--Esse <seg rend="italic">ah!</seg> solto assim...</p>
                <p>--Foi natural.</p>
                <p>--Talvez, mas nao creio. Parece-me que queria dizer alguma coisa.</p>
                <p>--Não. Já tiveste noticias de Magdalena!</p>
                <p>--Noticias de Magdalena?! perguntou Luiz com certo ar d'altiva admiração.</p>
                <p>--Sim; ou não deixaste ainda as coisas n'essa altura?</p>
                <p>--Gracejas de certo, Americo.</p>
                <p>--Não gracejo, não. Então has-de negar que a não desfitaste um momento, durante o
                    jantar de hontem, e que lhe fizeste uma confissão d'amor, em quanto passeiavas
                    com ella pelo jardim?</p>
                <p>---Não nego, nem affirmo.</p>
                <p>--Calas; quem cala consente.</p>
                <p>--Não sei. Mas d'um ou d'outro modo o que me parece é que nada deves ter com
                    isso.</p>
                <p>--Outro tanto não digo eu.</p>
                <p>--Não sei porque.</p>
                <p>--Porque tambem sou pretendente.</p>
                <p>--Ah! sim!</p>
                <p>--Tu começaste; veremos agora qual dos dois acabará.</p>
                <p>--Veremos.</p>
                <p>--Mas porque não has-de ser franco comigo?</p>
                <p>--Franco em que? e para que? És homem como eu; tens o campo aberto, propões a
                    lucta, acceito-a. Se tiver a franqueza de confessar-te que amo Magdalena,
                    retiras? Não. Ella é que escolhe; se algum de nós lhe convier, o outro já sabe o
                    que tem a fazer.</p>
                <p>--E se eu fôr o escolhido?</p>
                <p>--Paciencia. E se não fores tu?</p>
                <p>--Hei-de empregar todos os meios.</p>
                <p>--Todos?</p>
                <p>--Todos, sim. Os da minha raça bem sabes que não recuam nunca, e se o ignoras
                    fica-o sabendo agora.</p>
                <p>--Em todo o caso diz-me: Queres a mulher pelo dinheiro, ou queres a mulher porque
                    a amas.</p>
                <p>--Quero-a por ambas as causas... principalmente.</p>
                <p>--Comprehendo.</p>
                <p>--Julgas, talvez, que na balança da conquista, o prato pende mais para o teu
                    lado? Enganas-te. Nós, os brazileiros, e sobre tudo os que, como eu, teem na
                    face a côr bronzeada do cruzamento das raças, estamos fartos de vêr que os
                    pobretões dos portuguezes nos venham, de tão longe, roubar as mulheres e o
                    dinheiro.</p>
                <p>Luiz córou e pôz-se d'um pulo em pé.</p>
                <p>--Insultas-me! exclamou elle.</p>
                <p>--Não; digo a verdade.</p>
                <p>--Dizes a verdade! bradou Luis com ironia. Havia de fazer engulir-te a phrase se
                    não conhecesse que fallas despeitado. Fallas dos pobretões dos portuguezes! Que
                    seria de ti e dos teus se não fossem elles! Morriam todos de fome, haviam de ser
                    uns miseraveis! Nós é que trabalhamos, nós é que vos sustentamos, pódes ter a
                    certeza d'isto. Se vos levamos o dinheiro, levamos apenas uma parte do fructo do
                    nosso suor, ficando tu e todos os teus com a outra, com a maior, sem o minimo
                    esforço de corpo e de espirito; se nos ligamos com as vossas filhas é por que as
                    merecemos, é porque somos verdadeiramente dignos d'ellas, para não dizer que
                    mais honra lhes vai com estas allianças, do que a nós. Repito; eu queria vêr o
                    que seria de vós se não fossem os pobretões dos portuguezes; de vós, que apenas
                    nascesteis para vos bamboleardes na rêde, indolentes, occiosos, tomando o vosso
                    café e fumando o vosso cachimbo.</p>
                <p>--Seja como fôr; não discuto nobrezas de nacionalidade. O que te digo é que
                    hei-de empregar todos os meios para conseguir Magdalena.</p>
                <p>--E eu affirmo-te que nem um só vingará.</p>
                <p>--Veremos.</p>
                <p>--Veremos. Declaras-te meu inimigo, atiras-me a luva, levanto-a. Conheço agora
                    que has-de usar de todas as armas, desde a hypocrisia, desde o ardil apurado até
                    á infamia, até ao crime refinado. Pouco importa. Hei-de bater-te com a verdade,
                    só com ella te hei-de derrotar. Todavia, recommendo-te prudencia, porque se o
                    meu braço se envergonhar de castigar-te, talvez haja quem o faça sem que o
                    esperes.</p>
                <p>--Ameaças-me?</p>
                <p>--Não; previno-te.</p>
                <p>--Pois bem; eu me defenderei.</p>
                <p>--Mas de modo que não vás ferir aquelle que ainda hontem, além de nos sentar á
                    sua meza como amigos, nos elevou á dignidade de partilharmos da sua fortuna. A
                    lucta é comigo, e só comigo, e se me encontras disposto a combater-te, não me
                    encontrarás disposto a tolerar-te a minima coisa que possa, mesmo de leve, ferir
                    Jorge de Macedo, que é hoje meu socio, meu protector e meu amigo, finalmente.
                    Mais ainda, Americo, e isto vale uma ameaça. Magdalena é uma pessoa sagrada para
                    mim, e exijo que o seja para ti. A menor falta de respeito da tua parte, a menor
                    insolencia que lhe dirijas, pagal-a, bem paga, fica certo d'isso. A contenda é
                    comigo e só comigo, ainda uma e ultima vez t'o digo.</p>
                <p>--Pouco me importam as tuas ameaças, e respondo a ellas com uma gargalhada.</p>
                <p>--Bem sei que vai até ahi o teu cynismo e a tua cobardia.</p>
                <p>--Luiz!...</p>
                <p>--Cobardia, sim! affirmou Luiz perfilando-se destemido em face de Americo.</p>
                <p>Este ia, n'um impeto de raiva, a lançar-se ao guarda livros, mas ao vêl-o tão
                    resoluto, ao vêr-lhe nos olhos a chamma da valentia e a coragem com que o
                    esperava, recuou, deteve-se, e volveu-se, saindo a dizer:</p>
                <p>--Ia-me zangando! A occasião não era propria, e nem mesmo valia a pena. Tenho
                    tempo de desforrar-me.</p>
                <p>--Ou de levares uma licção que te aproveite, canalha! respondeu Luiz.</p>
                <p>Dois minutos depois, já Americo andava ordenando e vigiando o trabalho dos negros
                    e mais caixeiros do armazem, e Luiz continuava escrevendo, como se nada
                    lembrasse a cada um d'elles d'aquella scena que o mulato havia provocado.</p>
                <p>No entanto Luiz estava livido, d'esta lividez produzida pela raiva sopeada, e
                    Americo, no meio da labutação dos seus subordinados, trazia nos olhos espelhado
                    claramente, o pensamento, o desejo de vingança, que lhe avultava no seio.</p>
                <p>A imagem, formosa sempre, e sempre sympathica de Magdalena, lá estava, apesar de
                    tudo, interposta entre os dous, a separal-os, a affastal-os, a lançal-os, sem
                    mesmo ella o pensar, em uma lucta tremenda, que devia necessariamente terminar
                    muito mal para um d'elles, pelo menos.</p>
                <p>Luiz via-a com os olhos do seu amor, do seu affecto, da sua virtude; Americo com
                    os olhos dos seus desejos desenfreados de vingança, com os olhos da sua ambição
                    e do seu calculo.</p>
                <p>Magdalena era o centro d'uma linha nos extremos da qual se agitavam
                    convulsivamente sentimentos inteiramente oppostos.</p>
                <p>Teriam ambos a mesma força?</p>
                <p>Qual d'elles tinha de attrahil-a?</p>
                <p>É facil prevel-o. A imagem de Luiz já lhe enchia o seio, já lhe havia povoado os
                    sonhos da primeira noite d'amor, aquelles sonhos porque ella passára accordada,
                    solitaria na sua janella, com os olhos cravados na lua, e a alma a sentir o <seg
                        rend="italic">gosto amargo</seg> d'uma saudade indefinida.</p>
            </div>
            <div>
                <head>VIII</head>
                <p>Eram tres horas da madrugada, quando Magdalena se retirou da janella, onde a
                    vimos tão scismadora, tão embebecida na contemplação silenciosa da rainha da
                    noite, que, apesar de bem alta, ainda ia vaidosa a mirar-se nos crystallinos
                    espelhos dos lagos adormecidos, e gosando as suaves emanações das flores dos
                    jardins.</p>
                <p>Nunca a formosa virgem tivera uma noite de sensações tão violentas, esmaltada de
                    tantos receios e de tantas esperanças, de tantas rosas e de tantos espinhos.</p>
                <p>A imagem de Luiz, ora lhe sorria cariciosa, meiga, e cheia de bondade, ora lhe
                    apparecia gelada, fria, e grave, com todos os traços d'uma indifferença
                    verdadeira.</p>
                <p>Eram as alternativas do amor; era esta serie de contrastes e antitheses que o
                    constituem, e de que elle proprio se alimenta, inflamma e vive!</p>
                <p>Todavia, n'esta opposição de ideias, de phantasias, d'aspirações, que a dominavam
                    e agitavam, o predominio era inquestionavelmente para o pensamento da
                    felicidade, que tão magicamente lhe sorria no amor de Luiz.</p>
                <p>O amor de Luiz!...</p>
                <p>Aquelle sentimento era o céo com todas as suas bellezas; com as harmonias
                    dulcissimas das harpas afinadas dos seus anjos; com todos os cambiantes das
                    luzes formosas dos seus astros scintilladores!</p>
                <p>E foi n'este diliciosissimo vago d'uma esperança de ventura que Magdalena
                    adormeceu.</p>
                <p>Os olhos, aquelles olhos sempre formosos, cederam por fim ao pêso da somnolencia,
                    e deixaram-se velar docemente pelas palpebras, quasi transparentes.</p>
                <p>Não cessaram porém as ondulações do seio, que estava sendo o leito d'um vasto
                    oceano d'amor.</p>
                <p>Não cessaram, não, porque ainda se prolongava o sonho, em que, inteiramente
                    embebida, se havia demorado na janella, d'onde sahira momentos antes.</p>
                <p>A formosa filha do cabinda estava vendo diante de si vastissimas campinas de
                    flores perfumadas; estava ouvindo umas harmonias alegres, como nunca ouvira;
                    tinha por cima o céo azul, limpido e sereno dos dias tropicaes, e em baixo, na
                    terra, a esteira matizada de flores, que a mão d'uma fada branca, aeria e
                    vaporosa, andava espargindo prodigamente.</p>
                <p>Ó mocidade! como são magicos os teus sonhos, quando te perfumam o seio largo, as
                    emanações balsamicas dos roseiraes floridos do amor! Como é deslumbrante e
                    querida a imagem, que te faz palpitar o coração, gravada nos raios prateados de
                    cada estrella, reflectida na superficie serena de cada lago, envolta nas
                    harmonias suaves e doces do cahir da agua de cada cachoeira, presa nas mil
                    palhetas douradas do sol de cada esperança, e engastada na muldura valiosa das
                    perolas de cada crença!</p>
                <p>Sonha, Magdalena, sonha! Na tua idade, os sonhos são vida, a vida é ventura e a
                    ventura parece não ter fim!...</p>
                <p>Sonha, em quanto te doura a fronte, e se reflecte no negro assetinado dos teus
                    formosos cabellos, o sol vivificante dos teus vinte annos tão perfumados.</p>
                <p>E Deus queira que um dia não tenhas de beber a sicuta das desillusões, o calix
                    amargo e mortal do fel da desventura!</p>
                <p>Desponta propicia a estrella do teu amor; prophetisam-te alegrias os canticos
                    suaves, que te embalam o somno leve... Dorme, virgem; dorme, sonha, vive, e
                    gosa!</p>
                <p>E Magdalena sonhava.</p>
                <p>N'aquelle momento, havia, porém, dois homens que a estavam vendo com olhos
                    d'affecto formosamente sincero, mas inteiramente distincto.</p>
                <p>Eram Luiz, que não podera conciliar o somno, e o negro, o cabinda, que havia
                    accordado a pensar na felicidade da sua filha.</p>
                <p>As seis horas da manhã já o sol dourava, com todo o seu deslumbrante explendor, a
                    vegetação opulenta das mattas virgens, e as florinhas mimosas dos jardins
                    vicejantes. As aves mandavam ao céo, nas azas invisiveis da viração do sul, o
                    seu cantico matinal de graças e louvor. Sorria-se inteira a natureza, n'um
                    sorriso que era como um hymno abençoando o Creador!</p>
                <p>O cabinda andava já, contente do seu trabalho, entregue á limpeza das folhas
                    seccas, cahidas, durante a noite, em volta do lago, onde Magdalena costumava ir
                    sentar-se, pensativa, no fim de cada tarde.</p>
                <p>E tão embebido andava o negro, que nem viu a sua filha approximar-se d'elle,
                    surgindo d'uma das aleas da chacara, orlada de mangueiras, cajueiros e
                    pitangueiras.</p>
                <p>--Tão entretido, cabinda! disse Magdalena approximando-se.</p>
                <p>--A minha filha! exclamou o negro, depois de se volver admiradissimo, com um
                    sorriso d'intima alegria a pairar-lhe no semblante.</p>
                <p>--Então? volveu ella. Julgas que só tu te levantas com o sabiá das
                    laranjeiras?</p>
                <p>--O negro não esperava a senhora moça, não. A sua benção.</p>
                <p>--Quero que vás á cidade.</p>
                <p>--Ao branco? perguntou elle com rapidez.</p>
                <p>--Sim. Vais levar este bilhete ao senhor Luiz, mas has de entregal-o só a elle,
                    ouviste?</p>
                <p>--Descance a minha filha, o negro vai já.</p>
                <p>E depois, como recordando-se d'alguma coisa passada, o negro continuou:</p>
                <p>--Oh! o cabinda bem dizia, que o branco dos sonhos da senhora moça havia de
                    chegar. É elle; o branco veiu e a minha filha gosta do branco.</p>
                <p>--Ah! suspirou Magdalena, enlevando-se nos sonhos do seu affecto. Ah! se tu
                    soubesses como eu o amo!</p>
                <p>--É como o cabinda á sua parceira e aos seus filhos que lhe tiraram.</p>
                <p>--Mais, mais ainda! Tu não imaginas como eu sou doida por elle! Pertence-lhe a
                    minha vida, o meu coração, a alma, o pensamento! Sou toda d'elle, e não poderia
                    viver sem elle. Tu, oh! tu não sabes o que eu sinto, não! Penso n'elle de dia,
                    de noite, a toda a hora, e sempre! Tu contentas-te em ter saudades da parceira,
                    que te tiraram, dos filhos de que te separaram; e eu morria se elle me faltasse,
                    morria, sim!</p>
                <p>--E o branco tambem quer muito á minha filha, muito; acudiu o cabinda, a quem o
                    enthusiasmo de Magdalena, havia enthusiasmado tambem.</p>
                <p>--Quem sabe? murmurou ella, n'uma expressão d'alguma duvida.</p>
                <p>--O negro vê. Hontem, no jantar, os olhos do branco buscavam os olhos da senhora
                    moça. Eram como a jurity do matto, a chamar a companheira entre as folhas do
                    capim...</p>
                <p>--Isso era hontem, mas agora?... respondeu Magdalena com melancholia.</p>
                <p>--Agora, senhora moça, o negro vai e hade trazer alegrias á sua filha.</p>
                <p>--Vem depressa, ouviste?</p>
                <p>--O negro não tardará.</p>
                <p>E o cabinda guardou o bilhete que Magdalena lhe déra, e partiu apressado,
                    volvendo-se, de quando em quando, para traz.</p>
                <p>No seio da formosa virgem havia uns alvoroços immensos. Era a esperança que os
                    originava, a dourada esperança, em que Magdalena ficava, de que depois das suas
                    noticias, que mandava a Luiz, este lh'as mandaria tambem, n'um repetido protesto
                    de grandissimo affecto.</p>
                <p>Subiu.</p>
                <p>Ao chegar ao topo da escada, encontrou-se com Jorge.</p>
                <p>--Tão cêdo cá por fóra, filha! exclamou elle, um tanto admirado ao vêl-a.</p>
                <p>--Estava uma manhã tão bonita! vim vêr as minhas flôres.</p>
                <p>E beijou-lhe a mão e abraçou-o, cariciosa e meiga.</p>
                <p>--E tão cêdo as deixas, doidinha!</p>
                <p>--Já as vi, já lhes fallei, papae.</p>
                <p>--E agora que vaes fazer?</p>
                <p>--Uma visita a outro amigo... disse ella, sorrindo.</p>
                <p>--Pois ainda tens mais affeiçoados, Magdalena?</p>
                <p>--Se tenho, papae! disse ella, suspirando. Então o meu piano?</p>
                <p>--D'aqui a pouco esqueces-me de certo. Se vaes assim a repartir o teu affecto,
                    não deixas no teu coração um cantinho para teu pae!</p>
                <p>--Oh! o logar do papae ninguem o tira, ninguem!</p>
                <p>--Nunca?</p>
                <p>--Nunca!</p>
                <p>E Magdalena prendeu-o pelo pescoço, sorrindo com meiguice, e imprimiu-lhe na face
                    dous osculos purissimos.</p>
                <p>Jorge acolheu-os como os paes acolhem os beijos dos filhos, quando os paes são
                    paes, e os filhos não degeneram.</p>
            </div>
            <div>
                <head>IX</head>
                <p>O cabinda chegou á rua dos Pescadores, no Rio, alguns minutos depois de terminada
                    a disputa entre Luiz e Americo.</p>
                <p>O escriptorio, como já dissemos, era situado no fundo do armazem, e resguardado
                    por uns tapamentos de madeira, que interceptavam a vista do seu interior ás
                    pessoas que entravam.</p>
                <p>Americo estacou, e como que teve um estremecimento, vendo surgir o negro.
                    Dissimulou-o, porém, o mais que pôde, e foi encostar-se a uma porta lateral.</p>
                <p>--Louvado seja o Senhor! disse o negro, entrando.</p>
                <p>--Adeus, cabinda; respondeu Americo docemente.</p>
                <p>--O negro quer fallar ao senhor Luiz.</p>
                <p>--O teu senhor não vem hoje á cidade? perguntou Americo com intenção.</p>
                <p>--O negro não sabe.</p>
                <p>--Quem te mandou, então?</p>
                <p>--A senhora moça.</p>
                <p>E o cabinda lançou a Americo um olhar perscrutador.</p>
                <p>--A senhora moça? perguntou o mulato, admirado do pouco segredo que o negro
                    guardava da sua missão.</p>
                <p>--Sim.</p>
                <p>--Trazes recado ou carta? acudiu Americo rapidamente.</p>
                <p>--O negro traz carta.</p>
                <p>--Dá cá, que eu vou entregal-a ao senhor Luiz.</p>
                <p>--A ordem da senhora moça é só para entregar a elle.</p>
                <p>Americo encolerisou-se com a resposta do cabinda, e disse, raivoso:</p>
                <p>--Bem se vê que és negro!</p>
                <p>--Como o pae de muita gente, respondeu aquelle.</p>
                <p>--Patife!...</p>
                <p>--O negro é cabinda, e o cabinda é raça fina. O mulato é filho de branco e de
                    negro...</p>
                <p>Americo sentiu-se altamente atacado, mas enguliu a affronta, que provocára. Teve
                    vontade de atirar logo dous murros ao negro, mas o receio deteve-o, porque tinha
                    diante de si um homem possante, que, embora escravo, era, comtudo, um escravo
                    estimado e querido. No meio da sua ira, e, digamos, da sua cobardia, limitou-se
                    a ameaçar:</p>
                <p>--Deixa estar, que o teu senhor saberá que andas a trazer e a levar recados da
                    senhora moça, patife!</p>
                <p>--O negro não tem mêdo.</p>
                <p>E o cabinda deu-lhe as costas, e dirigiu-se ao escriptorio, onde lhe parecêra
                    ouvir a voz de Luiz.</p>
                <p>Chegou á porta e metteu a cabeça.</p>
                <p>--Licença.</p>
                <p>--Ah! és tu, cabinda? Entra; acudiu Luiz, largando a penna.</p>
                <p>--O negro, meu branco.</p>
                <p>--A que vens?</p>
                <p>--Trazer isto. Manda a senhora moça.</p>
                <p>E tirando do bolço o bilhete de Magdalena, entregou-o a Luiz, esperando com
                    alegria, sorrindo de contentamento.</p>
                <p>Luiz sentiu um d'esses abalos, grandemente bello; um d'esses choques, que se
                    sentem sempre que nos chega a mão a primeira e suspirada carta do objecto do
                    nosso amor.</p>
                <p>Que papel aquelle! que thesouro não estava alli!</p>
                <p>Fossem dizer ao sympathico moço que o não lêsse! offerecessem-lhe por elle todas
                    as riquezas do mundo!</p>
                <p>Recusava, de certo, e recusava sem a minima hesitação!</p>
                <p>Apenas o perfumado papel lhe chegou ás mãos, Luiz abriu-o com uma rapidez
                    vertiginosa, e lançou ao contheudo os olhos, mais como quem o devorava, do que
                    como quem o estava lendo.</p>
                <p>Era uma soffreguidão nervosa, natural, exigida até pelas circumstancias.</p>
                <p>O cabinda que lhe seguia o menor dos movimentos, que parecia mesmo estar lendo o
                    que se passava no seu intimo, permanecia immovel, suspenso, n'uma contemplação
                    profunda e silenciosa;</p>
                <p>A leitura da pequenina carta foi rapida, mas, n'esse pequeno momento da sua
                    duração, Luiz subiu todas as notas da escala harmoniosa dos transportes sublimes
                    da ventura.</p>
                <p>O bilhete dizia o seguinte:</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <ab>«Luiz</ab>
                            <p>«Ainda não ha vinte e quatro horas que me deixaste e já não posso com
                                as saudades, que me magoam. Vem-me vêr quando poderes e diz-me
                                sempre que nunca hasde esquecer a... tua</p>
                            <ab>Magdalena.»</ab>
                            <p>«P. S. Passei a noite a pensar em ti, e até nas tres horas, que a
                                fadiga me obrigou a repousar, tive sempre, ao meu lado, em sonhos
                                lindos, a tua imagem, que me sorria e eu acariciava.»</p>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>Era curta a missiva mas, em compensação, eloquentissima.</p>
                <p>E Luiz olhou para o negro.</p>
                <p>--Então? perguntou este.</p>
                <p>--Ah! cabinda! cabinda! exclamou o moço com duas grossas lagrimas a brilharem-lhe
                    nas pupillas.</p>
                <p>--O branco chora? que tem? interrogou o negro rapidamente, passando do extremo da
                    alegria ao extremo do receio.</p>
                <p>--Choro, sim, e olha que nunca os meus olhos verteram lagrimas como estas! São de
                    ventura, são de felicidade! Cada uma me vale o céo, cada uma é um hymno, cada
                    uma é um poema! Choro, porque nem só a dôr, nem só a tristeza, nem só o
                    infortunio, tem lagrimas. A alegria, quando é tão grande, como a que eu estou
                    sentindo, tambem as tem, tambem se adorna com ellas. Aquellas são amargas, são
                    negras, queimam e ferem; estas, que tu vês nos meus olhos, teem o explendor d'um
                    sol formoso, são dôces, porque resumem a essencia d'um nectar suavissimo, dão
                    vida, porque contéem em si os elementos que a vigorisam! Choro, porque sou
                    feliz, cabinda!</p>
                <p>O negro ouviu Luiz n'uma anciedade indiscriptivel. O peito arfava-lhe com
                    violencia; era um mar tempestuoso. Os olhos, os seus grandes olhos, estavam
                    pregados em Luiz. Susteve-se assim em quanto o amoroso moço ia fallando,
                    enlevado nos transportes do seu grandissimo affecto. Mas apenas elle acabou, o
                    negro acudiu logo immediatamente:</p>
                <p>--E o branco gosta da senhora moça?</p>
                <p>--Oh! se a amo!...</p>
                <p>--Muito?</p>
                <p>--Até ao delirio!</p>
                <p>--Obrigado, meu branco! obrigado, meu branco! exclamou o negro, beijando
                    phreneticamente as mãos ao moço.</p>
                <p>--Que fazes, cabinda? acudiu Luiz, commovido, porque traduzia n'aquelles beijos a
                    affeição do escravo por Magdalena.</p>
                <p>--É porque a senhora moça é filha do cabinda, e o negro quer a senhora moça muito
                    feliz.</p>
                <p>--És uma grande alma!</p>
                <p>--Mas o mulato...</p>
                <p>--Oh! o mulato, acudiu de prompto Luiz, é preciso cautela com elle!</p>
                <p>--O cabinda não dorme! disse o negro em um tom d'ameaça.</p>
                <p>--Bem. Agora vou escrever duas linhas e não te demores. Vai logo, sim?</p>
                <p>--A minha filha espera, bem sei.</p>
                <p>Luiz sentou-se e escreveu as seguintes linhas:</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <ab>«Magdalena</ab>
                            <p>«Poderei esquecer tudo, mas esquecer-te a ti, nunca. Fizeram-me bem
                                as tuas palavras, E se estás soffrendo a melancholia das saudades
                                que sentes por mim, eu estou entre as nuvens da tristeza, d'esta
                                ausencia, em que nos tem uma distancia tão curta. Passaste a noite
                                scismando em mim; eu não repousei, pensando em ti. Lá havias de
                                sentir no teu seio os echos do meu pensamento. Irei vêr-te quando
                                podér, e crê que te amo, que te adoro muito, muitissimo.</p>
                            <ab>«Luiz.»</ab>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>O negro partiu.</p>
                <p>Quando chegou ao Botafogo ainda Magdalena estava sentada ao piano, para onde a
                    vimos encaminhar-se depois de ter affagado Jorge, seu pae, com dous
                    affectuosissimos beijos.</p>
                <p>O piano não estava agora gemendo deliciosas harmonias; estava sendo a victima da
                    anciedade, em que Magdalena esperava o cabinda.</p>
                <p>As mãos ora corriam rapidas, ora vagarosas, traduzindo claramente os sentimentos
                    e as ideias que se iam succedendo na sua juvenil imaginação.</p>
                <p>De quando em quando, corria á janella a vêr se divisava o negro, mas voltava com
                    a melancholia no rosto, sempre formoso.</p>
                <p>O cabinda entrou n'um dos intervallos em que ella tocava.</p>
                <p>Apenas elle surgiu á porta da sala, Magdalena deu um grito.</p>
                <p>Inundou-lhe o rosto todo o explendor do sol das alegrias. Os olhos faiscaram
                    centelhas de felicidade.</p>
                <p>--Então? que trazes? perguntou ella, correndo para o negro.</p>
                <p>--Carta do branco.</p>
                <p>--Dá cá, depressa, anda.</p>
                <p>O negro entregou a carta de Luiz e Magdalena começou a lêl-a do mesmo modo que
                    aquelle havia lido a d'ella.</p>
                <p>Eram eguaes as impressões, eguaes as circumstancias, eguaes os sentimentos da
                    occasião.</p>
                <p>Ao findar a leitura, Magdalena deitou os braços aos hombros do escravo, e
                    exclamou, ébria de contentamento, douda d'alegria:</p>
                <p>--Ah! cabinda! cabinda!</p>
                <p>--Está contente a senhora moça?</p>
                <p>--Oh! muito! muito! nem tu sabes como eu sou feliz!</p>
                <p>--É isso o que o negro quer, porque a senhora moça é filha do cabinda!</p>
            </div>
            <div>
                <head>X</head>
                <p>Jorge de Macedo chegou ao armazem pouco depois do negro ter sahido.</p>
                <p>Luiz e Americo cumprimentaram-o com a delicadeza devida. O capitalista recebeu-os
                    como socios seus, affavel, risonho, bondoso, mesmo com um tanto da meiguice que
                    o caracterisava.</p>
                <p>Jorge de Macedo era um homem sympathico, moral e physicamente. A sua physionomia
                    era d'estas que attrahem á primeira vista, os seus actos modelados em harmonia
                    com a virtude, com a honra, com a probidade, com todo o cavalheirismo,
                    emfim.</p>
                <p>Ficára viuvo muito cedo. A necessidade obrigou-o a ser carinhoso com a filhinha,
                    que ficava orphã das dulcissimas meiguices de mãe. A sua alma identificou-se com
                    aquella necessidade e Jorge tornou-se homem sensivel, bondoso e em extremo
                    meigo.</p>
                <p>Os seus subordinados eram tratados, não como taes, mas como amigos. Os pobres
                    tinham sempre aberta a sua bolça. Para as grandes emprezas, para qualquer
                    melhoramento do progresso era sempre o primeiro a dar o seu nome e a concorrer
                    com os seus fundos.</p>
                <p>Tudo isto o fazia estimado e querido, tudo isto lhe valia um nome honrosissimo,
                    apesar da sua vida retirada, porque Jorge, não por systema, mas por indole,
                    apenas tinha e alimentava a convivencia com as pessoas, a quem o ligavam os seus
                    negocios.</p>
                <p>Desde que fallecera Beatriz, a sua esposa querida, ninguem mais o viu em um
                    baile, em um club, em uma associação recreativa.</p>
                <p>Magdalena resumia-lhe todos os encantos, todas as distracções, todos os
                    prazeres.</p>
                <p>Com ella, com a sua adorada filha, passeiava elle muitas vezes, n'aquella alegria
                    d'um doce bem estar, d'um gosar inalteravel de venturas suavissimas.</p>
                <p>Magdalena fôra educada esmeradamente, com todos os vivos cuidados d'um pae
                    amantismo, mas sem o desenvolvimento, que mais tarde se desata em grandes
                    exigencias, em superfluidades, em loucas ostentações. Jorge cercara-a sempre de
                    todas as commidades, mas não a affastára nunca d'uma simplicidade abundante.</p>
                <p>As amigas de Magdalena fallavam-lhe de bailes, das alegrias, dos ehthusiasmos de
                    qualquer reunião d'este genero, ella respondia, fallando do seu piano, das
                    musicas novas, das bellezas d'algum livro, das alegrias d'um passeio ao lado do
                    seu pae.</p>
                <p>E Magdalena vivia assim, contente, satisfeita, risonha e feliz, graças ao systema
                    d'educação empregado por Jorge.</p>
                <p>A affabilidade, porém, do nosso capitalista, não se limitava á sua filha, não se
                    resumia só n'ella; estendia-se, como já dissemos, a todos os que tinham o prazer
                    de o tratar, fossem grandes ou pequenos, pobres ou ricos.</p>
                <p>Os proprios escravos eram os primeiros a estimal-o, porque não deixando de se
                    fazer tratar por elles com o respeito devido, tambem os não olhava, como em
                    geral, com olhos de despreso, nem os carregava d'asperidades, maus tratos e
                    indifferença.</p>
                <p>Jorge acolheu, pois, affavelmente os seus novos socios e dirigiu-se ao
                    escriptorio, para resolver os trabalhos e negociações do dia com elles.</p>
                <p>Leu-se a correspondencia, fizeram-se deliberações, disposeram-se algumas
                    transacções de commum accordo.</p>
                <p>Jorge tinha no negocio uma longa pratica de muitos annos. O seu modo de vêr as
                    cousas era d'um alcance vasto.</p>
                <p>Luiz e Americo ouviam-o attentos e tomavam as suas palavras como conselhos e
                    lição.</p>
                <p>Depois de uma hora de conferencia o capitalista sahiu.</p>
                <p>Luiz ficou entregue á escripturação e Americo passou ao armazem a dirigir o
                    trabalho dos negros e caixeiros.</p>
                <p>Os dois associados não mostraram o menor vislumbre do resentimento, nem das más
                    disposições em que se achavam um com outro, na presença de Jorge.</p>
                <p>Bem pelo contrario, fallavam, consultavam-se, e olhavam-se, como duas pessoas
                    ligadas por estreitissimos laços de amisade e de sympathia.</p>
                <p>A presença de Jorge continha-os dentro dos limites do respeito. Além de que,
                    qualquer d'elles se julgava culpado perante a propria consciencia. Luiz ainda
                    podia alliviar a culpa com a ideia do sentimento que o dominava, do amor que lhe
                    estava enchendo o coração. Americo, esse, não tinha uma unica appellação.</p>
                <p>Jorge voltou de novo ás duas horas e foi encerrar-se com Luiz no escriptorio.
                    Conversaram por largo tempo, e quando ás tres da tarde sahiu para regressar á
                    chacara, chamou Americo e disse-lhe:</p>
                <p>--O senhor Luiz sahe amanhã no vapor das 8 horas para Macahé. Vai a negocios
                    meus. Quando vier a correspondencia abra e dê as suas ordens como entender
                    conveniente.</p>
                <p>--Sim, senhor.</p>
                <p>--Se até eu chegar, fôr preciso alguma coisa queira mandar-me aviso ao
                    Botafogo.</p>
                <p>--Não ha de ter duvida.</p>
                <p>--Adeus.</p>
                <p>Apertaram as mãos e Jorge sahiu.</p>
                <p>Americo exultou de contentamento com a inexperada sahida de Luiz. Eram, pelo
                    menos, quatro dias de demora, e em quatro dias podia, pensava elle, conseguir
                    derrubar o seu rival do throno aonde começava a sentar-se.</p>
                <p>Luiz ficou triste com a noticia, pelo lado do coração. Assaltaram-o logo as
                    saudades por Magdalena, e, sobre tudo, a ideia de que o mulato poderia
                    aproveitar a sua ausencia para commetter alguma infamia.</p>
                <p>Exultou, porém, pelo lado da consciencia, porque ia desempenhar uma missão, em
                    nome d'aquelle, a quem devia amisade, estima, confiança, e fortuna até.</p>
                <p>Estava d'um lado o amor, do outro o dever.</p>
                <p>A ausencia ia ser por poucos dias e uma voz intima lhe segredava ao coração, que
                    havia de voltar a encontrar Magdalena, firme ainda no seu juramento, constante
                    no seu affecto.</p>
                <p>Luiz confiava na pureza dos seus sentimentos, e tanto bastava para crêr que um
                    anjo bom havia de proteger a sua causa.</p>
                <p>Demais, bem sabia elle que o cabinda olharia pela sua filha.</p>
                <p>Todavia Luiz não queria partir sem annunciar a Magdalena a sua ausencia. Ainda
                    tinha tempo.</p>
                <p>No dia seguinte, ás sete horas, já elle andava de pé.</p>
                <p>O mulato passára a noite a fazer e a desfazer planos. A ausencia do seu associado
                    sorria-lhe fagueiramente. No entanto nada poude decidir positivamente, porque
                    tinha a certeza de que Luiz tomaria todas as precauções.</p>
                <p>Além d'isto, um dos maiores obstaculos que se levantavam, em face de qualquer
                    resolução tomada, era o negro, era o cabinda de quem tinha, sem duvida, muito e
                    muito a receiar.</p>
                <p>A ultima resolução foi a de esperar o curso das cousas.</p>
                <p>O mais provavel era que Luiz mandasse alguem a Magdalena, e n'esse caso elle
                    faria todas as diligencias para o evitar.</p>
                <p>Luiz tambem não tinha outro recurso. Sahir sem avisar Magdalena não o fazia de
                    certo, não podia fazel-o. Ainda se a demora fosse d'um dia! mas quatro pelo
                    menos! Quatro dias era muito, sobretudo, para quem sente as primeiras saudades
                    que são sempre mais dolorosas, mais profundas.</p>
                <p>Tomou a resolução de escrever a Magdalena, mandando-lhe a missiva por um dos
                    negros do armazem. Nunca o cabinda foi tão desejado, nunca!</p>
                <p>Escreveu, pois, e incumbiu um dos escravos de chegar ao Botafogo, logo que Jorge
                    viesse da chacara.</p>
                <p>Ás horas convenientes despediu-se friamente do mulato, que já andava de vigia, e
                    partiu para o local d'onde sahiam os vapores da carreira para Macahé.</p>
                <p>Luiz levava a dôr das suas saudades e os receios d'alguma infamia do
                    mulato...</p>
                <p>Ás nove horas entrava Jorge no armazem.</p>
                <p>Americo, depois dos cumprimentos do estylo, e d'alguns cavacos sobre a
                    correspondencia e negociações do dia, deixou-o no escriptorio e veio ao
                    armazem.</p>
                <p>Chamou os negros, interrogou-os a todos, perguntando se algum fôra incumbido pelo
                    senhor Luiz de ir ao Botafogo levar algum recado.</p>
                <p>Um d'elles respondeu que sim.</p>
                <p>--A que? perguntou Americo.</p>
                <p>--Levar isto á senhora moça.</p>
                <p>--Deixa vêr.</p>
                <p>E tomou das mãos do negro a carta fechada, que este lhe apresentou.</p>
                <p>--Não é preciso ires, eu mandarei lá.</p>
                <p>E guardou a carta, contente, n'uma alegria visivel, em que se traduzia o
                    sentimento d'uma vingança quasi realisada.</p>
                <p>O mulato era um infame, e esquecia-se de que a Providencia vela sempre pelos
                    justos e pelos bons!</p>
                <p>A grande questão d'Americo era, quando não conseguisse para si Magdalena,
                    empregar todos os meios para que Luiz a não conseguisse tambem.</p>
                <p>N'este desejo é que elle ia trabalhar, e, sobretudo, aproveitar os poucos dias
                    d'ausencia do seu socio, que, a bordo do vapor da carreira, ia curtindo
                    saudades, sempre com a imagem seductora e deslumbrante de Magdalena a povoar-lhe
                    a visão, e a apparecer-lhe em tudo!</p>
            </div>
            <div>
                <head>XI</head>
                <p>Americo, apenas Jorge sahiu, foi ao escriptorio, sentou-se, tomou uma folha de
                    papel e escreveu a seguinte carta:</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <ab>«Ex.<seg rend="superscript">ma</seg> Snr.<seg rend="superscript"
                                    >a</seg></ab>
                            <p>«O meu amigo e socio, Luiz de Mello, sahiu hoje, inesperadamente,
                                para Macahé, no vapor das 8 horas, a negocios do seu ex.<seg
                                    rend="superscript">mo</seg> pae. Deixou-me uma carta para V.
                                    Ex.<seg rend="superscript">a</seg>, recommendando-me que das
                                minhas mãos só sahisse para as suas. Pediu-me tambem todo o segredo,
                                e para que ninguem me veja, peço a v. ex.<seg rend="superscript"
                                    >a</seg> o obsequio de apparecer esta noute, ás 10 horas, no
                                caramanchão da chacara, junto ao lago, onde me encontrará para
                                entregar a V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> a referida
                                carta.</p>
                            <ab>De V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>, etc.,</ab>
                            <ab><seg rend="italic">Americo d'Abreu.</seg>»</ab>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>Fechou, e subscriptou a Magdalena, sahiu, chamou um negro de fretes e enviou-o ao
                    Botafogo, á chacara de Jorge.</p>
                <p>Voltou ao armazem, mas em sobresaltos, com o receio de que, uma recusa de
                    Magdalena lhe poderia frustrar tão magnifico ensejo.</p>
                <p>A formosa filha do cabinda ficou duplamente surprehendida com a carta do
                    mulato.</p>
                <p>D'um lado a ausencia de Luiz, do outro o convite nocturno que Americo lhe
                    fazia.</p>
                <p>Teve o presentimento d'uma traição, d'um ardil, d'um estratagema, e quiz
                    responder immediatamente que não concedia a entrevista pedida.</p>
                <p>Mas Americo fallava-lhe d'uma carta de Luiz, e ella hesitou.</p>
                <p>Ficou na alternativa d'uma duvida, espinhosa, inquietadora, turturante mesmo.
                    Acceder era collocar-se n'uma posição altamente compromettedora; não acceder, se
                    Luiz havia effectivamente escripto a carta, era um desgosto grandissimo.</p>
                <p>Magdalena via-se pela primeira vez entre as vicissitudes d'um amor, que nasce
                    espontaneo, caudaloso e vehemente.</p>
                <p>Estava na dolorosa espectativa d'uma grandissima hesitação, quando entrou o
                    cabinda.</p>
                <p>O negro era n'aquelle momento o anjo bom de Magdalena. Só elle a podia tirar dos
                    embaraços que a prendiam.</p>
                <p>Magdalena exultou de alegria, vendo-o entrar.</p>
                <p>--Ah! ainda bem que vens! exclamou ella, correndo para o negro. Não podias chegar
                    em melhor occasião.</p>
                <p>--Quer alguma cousa ao negro a senhora moça?</p>
                <p>--O senhor Luiz foi para Macahé.</p>
                <p>--O branco? perguntou o cabinda admirado.</p>
                <p>--Sim.</p>
                <p>--Quem o disse á minha filha?</p>
                <p>--O senhor Americo.</p>
                <p>--O mulato? interrogou o negro, mais admirado ainda.</p>
                <p>--Sim. Escreveu-me esta carta a dar-me a noticia, e a pedir-me para esta noute ás
                    10 horas apparecer no caramanchão do lago, para me entregar uma carta de
                    Luiz.</p>
                <p>--E porque a não mandou o mulato?</p>
                <p>--Porque só a mim a quer entregar.</p>
                <p>O cabinda sorriu-se n'uma expressão d'ironia e d'ameaça.</p>
                <p>--E a senhora moça o que responde?</p>
                <p>--Não sei. Tenho mêdo. Tu que dizes?</p>
                <p>--Que a minha filha diga ao mulato que venha.</p>
                <p>--Mas...</p>
                <p>--Não tem duvida. O cabinda cá está! A onça não tem mêdo ao tigre que assalta o
                    seu covil. O negro tem visto muita jiboia!</p>
                <p>Magdalena, para não demorar mais o portador, tomou uma meia folha de papel e
                    escreveu o seguinte:</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <p>«Espero-o á hora marcada.</p>
                            <ab><seg rend="italic">Magdalena.</seg>»</ab>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>Dobrou e deu ao cabinda, dizendo-lhe:</p>
                <p>--Toma; dá ao negro que está esperando.</p>
                <p>--Não, senhora moça. O negro não quer que o seu parceiro o veja.</p>
                <p>--Porque?</p>
                <p>--A minha filha o saberá. O mulato não é bom.</p>
                <p>Magdalena chamou então o portador e mandou-o com a resposta.</p>
                <p>Quando voltou já não encontrou o cabinda.</p>
                <p>Sentou-se ao piano, mas agitada, convulsa, nervosa e inquieta.</p>
                <p>Não lhe sahia da imaginação o encontro que ia ter, e apesar de toda a sua
                    ingenuidade, Magdalena tinha quasi a certeza de que ia commetter uma
                    imprudencia.</p>
                <p>O cabinda não era, porém, um homem capaz de consentir que alguem offendesse a sua
                    filha. Elle que lhe disse que mandasse apparecer o mulato, é porque lá tinha os
                    seus planos.</p>
                <p>No entanto, Magdalena estava collocada entre as saudades que a pungiam,
                    lembrando-se da ausencia de Luiz, entre os receios da entrevista concedida ao
                    mulato a horas tão pouco apropriadas, e os grandissimos desejos de receber a
                    carta, que o seu eleito lhe havia deixado.</p>
                <p>Só n'isto a formosa menina pensava, só isto a absorvia completamente. Os seus
                    livros predilectos, as suas florinhas queridas, os seus passeios pela chacara,
                    foram esquecidos, foram olvidados.</p>
                <p>Era dolorosa a posição de Magdalena. Nem uma irmã, nem uma amiga a quem podésse
                    abrir o seio, com quem desabafasse, com quem repartisse o enorme peso, que a
                    estava opprimindo!</p>
                <p>Ainda hontem a embalavam as harmonias dulcissimas das palavras de Luiz, os
                    perfumes magicos das flôres mimosas do amor, que elle lhe protestava, os sonhos
                    deliciosos da ventura tão suspirada!</p>
                <p>Pobre creança!</p>
                <p>Americo recebeu a resposta de Magdalena n'uns alvoroços de louca alegria. O
                    mulato esperava agora, no meio d'uma grande anciedade, que a noute descesse, com
                    o seu manto de sombras e de escuridão, para realisar os seus planos.</p>
                <p>A carta de Luiz a Magdalena estava em seu poder. O mulato commettera a infamia de
                    a abrir, de devassar o seu contheúdo.</p>
                <p>Para elle, aquella folha de papel, era uma preciosidade que valia muito.</p>
                <p>Não podia ella servir para comprometter o seu socio, o seu rival? Não bastaria
                    que elle a apresentasse a Jorge, para que este o despedisse logo, sem o minimo
                    processo investigatorio? Não revelava ella um abuso da parte de Luiz?</p>
                <p>O mulato ia fazendo todas estas considerações, no meio da alegria que o
                    dominava.</p>
                <p>O bilhete que Magdalena mandára a Americo não seria tambem sufficiente para
                    mostrar a Luiz que ella aproveitára a sua ausencia, para conceder a outro uma
                    entrevista, a horas, de mais a mais, tão pouco proprias?</p>
                <p>No entanto, a formosa virgem, estava oppressa debaixo dos sobresaltos e dos
                    receios, das esperanças e das saudades.</p>
                <p>Valia-lhe o seu piano. Unico amigo, unico confidente, unico sacrario,
                    permittam-me a comparação, onde espraiava os sentimentos, que a agitavam, o
                    harmonioso instrumento devia de futuro ter uma grandissima pagina no seu livro
                    de recordações.</p>
                <p>Se elle chorava com as lagrimas d'ella! se elle enchia-se de enthusiasmos com as
                    suas alegrias, gemia com as suas saudades, e todo se deliciava e desatava em
                    celestes harmonias, quando lhe encrespavam o seio as ondas bellas dos effluvios
                    do amor, douradas pelas mil palhetas resplandecentes do sol da ventura!</p>
                <p>Era com elle que ella sonhava os mundos vaporosos, as visões seductoras d'uma
                    existencia recamada de sorrisos, alastrada de flôres, embriagada de perfumes e
                    cega por excessos de luz divina!</p>
                <p>Era elle quem tinha sempre um echo para as vozes do seu coração, um suspiro para
                    cada anceio de sua alma, um gemido para cada ai, exhalado de seus labios,
                    formosos, como rosa mal aberta!</p>
                <p>Conhecia-a de creança, suavisára-lhe as primeiras saudades, as saudades de sua
                    mãe, e em todos os tempos a acolhera caricioso, cheio de affectos, magico de
                    harmonias.</p>
                <p>Quem sabe ainda para o que elle estaria reservado?</p>
                <p>Agora, era elle ainda quem, paciente, estava soffrendo as impetuosidades da
                    anciedade que lhe opprimia o peito debil!</p>
                <p>O cabinda, o negro fiel, o escravo dedicado, o amigo sincero, esse andava no
                    lago, em volta do caramanchão, a sondar todos os cantos, a espionar todos os
                    nichos, como quem estivesse encarregado de estudar a topographia do local.</p>
                <p>O negro lá tinha a sua ideia.</p>
                <p>Não era inutil, não devia sel-o, aquelle trabalho, porque quasi se lhe liam nos
                    grandes olhos os pensamentos que lh'o impunham.</p>
                <p>E Luiz?</p>
                <p>O amoroso moço, longe do Rio de Janeiro, lá tinha no seio a imagem de Magdalena,
                    o sentimento no coração, as saudades na alma e o receio a agitar-lhe todo o
                    ser.</p>
            </div>
            <div>
                <head>XII</head>
                <p>É noute, formosa como as da America, resplendente de luar, bordada de estrellas,
                    impregnada de perfumes e suave de harmonias. Despenham-se murmuradoras, por
                    entre as sinuosidades graniticas, as aguas das cascatas e das cachoeiras,
                    formando lindissimos rolos de espuma, até cahirem no vasto leito, onde a fada
                    palpitante, a rainha voluptuosa, mira languida o seu rosto prateado. Agitam-se
                    levemente, ao sopro suave da aragem nocturna, os calices das flôres aromaticas,
                    e os ramos, as folhas viçosas das arvores gigantes das florestas.</p>
                <p>Este meio silencio da natureza, este conjuncto de vozes indistinctas, sahido do
                    seio das vastas mattas; a luz, que jorra brilhante das perolas engastadas na
                    immensidão azul d'um céo tropical; as ondas inebriantes, embriagadoras, dos
                    perfumes, que de toda a parte se levantam invisiveis; os cantos magicos, doces,
                    harmoniosos, de algumas das aves nocturnas dos climas do novo mundo; e,
                    finalmente, este quê ignoto, indefinivel, que distingue as noutes da America das
                    noutes da Europa, parece que dão á alma mais desejos, aos desejos mais fogo, e
                    ao fogo mais labaredas.</p>
                <p>É calido o ambiente. O corpo ressente-se d'este estado da athmosphera, e verga ao
                    pêso d'uma languidez, semilhante á somnolencia voluptuosa produzida pelo
                    opio.</p>
                <p>Reclina-se o corpo; os braços pendem como cançados; a cabeça cede naturalmente e
                    cahe meio adormecida; cerram-se os olhos, e n'este estado, que não é somno, nem
                    delirio, nem sonho, nem embriaguez, mas que é um composto suave de tudo isto, o
                    espirito vôa, como as aguias das montanhas, ás regiões formosas do puro
                    idealismo, onde o leva a phantasia ardente, que vegeta dabaixo do sol dos
                    tropicos; a alma anceia em ondas infinitas; o coração palpita fremente de
                    desejos, e ha em tudo, n'esses momentos, um desabrochar opulento, luxuriante, e
                    vigoroso d'essa poesia que se sente, que se gosa, que extasia, que brota,
                    invisivel, das harpas, sempre afinadissimas, do immenso vate
                    chamado--natureza.</p>
                <p>Ó noutes do Brasil! ó noutes de poesia e d'encanto! desenrolae o vosso manto de
                    mysterios, e deixae que as juritys arrulem amores nos ninhos aveludados, e os
                    sabiás <seg rend="italic">desfiem as perolas</seg> dos seus cantos amorosos!</p>
                <p>Deixae que cada sêr palpite, que cada amor se expanda, que cada alma se banhe na
                    luz vaporósa do ideal da ventura!</p>
                <p>É noute, pois, e noute deslumbrante. O Botafogo repousa depois d'um dia de vida
                    mais. Soaram tres quartos depois das nove horas na torre distante da egreja da
                    Gloria, que, do seu morro, domina a vasta bahia do Rio de Janeiro. As aguas, da
                    enseada do Botafogo estão dormentes, quietas e serenas. São um espelho onde a
                    lua e as estrellas reflectem os seus raios resplandecentes. Vaga mansamente ao
                    longe um barquinho solitario, d'onde, nas pandas azas da viração perfumada, se
                    eleva uma voz sonora, suave e sympathica, soltando no meio do silencio umas
                    estrophes d'amor.</p>
                <p>É a voz d'algum vate enamorado? ou d'algum sêr que geme saudades?</p>
                <p>Não sei.</p>
                <p>O silencio da noute estende-se ainda aos jardins e á chacara de Jorge de
                    Macedo.</p>
                <p>O negro cabinda e Magdalena seguem, fallando baixinho, uma das compridas ruas,
                    que vão desembocar ao lago.</p>
                <p>Magdalena vae trémula e receiosa. O cabinda animado e faiscando centelhas de fogo
                    dos seus grandes olhos.</p>
                <p>--Já lá estará, cabinda? perguntava Magdalena.</p>
                <p>--É cêdo ainda, senhora moça.</p>
                <p>--Vou com tanto mêdo.</p>
                <p>--O negro lá hade estar, minha filha.</p>
                <p>--Corre logo, se fôr preciso, ouviste?</p>
                <p>--De traz dos maracujás, o negro hade vêr tudo.</p>
                <p>Chegaram ao lago. Era completo o silencio. Magdalena entrou para o caramanchão. O
                    negro foi cauteloso collocar-se atraz d'uma das paredes de cipós, que o
                    formavam.</p>
                <p>--O negro fica aqui, senhora moça.</p>
                <p>--Bem, não falles nem bulas que podes trahir-te.</p>
                <p>--Descance a senhora moça.</p>
                <p>E Magdalena começou a pensar na imprudencia que estava commettendo.</p>
                <p>Todavia, o que não faria ella para receber uma carta de Luiz, de Luiz que amava
                    tanto, e que se ausentára sem tempo, ao menos, para se despedir?</p>
                <p>Esteve assim alguns minutos. Ouviam-se apenas o bulir das folhas das mangueiras,
                    a respiração alterada de Magdalena, e o murmurio das aguas, caindo no lago pela
                    boca do tritão de marmore.</p>
                <p>O muro, a que se encostava o caramanchão, tinha a altura de metro e meio. Os
                    ramos folhudos d'uma grande tamarindeira furtavam-o, n'aquelle logar, aos raios
                    prateados da lua, deixando-o envolvido n'uma escuridade vaga e indecisa.</p>
                <p>De subito a cabeça d'um homem surgiu do lado de fóra; conservou-se attento alguns
                    segundos, como sondando o local, elevou-se depois e saltou para dentro
                    cauteloso.</p>
                <p>Era Americo. O negro estava d'espreita e já o tinha sentido.</p>
                <p>O mulato rodeou pé ante pé a grande tamarindeira e dirigiu-se ao caramanchão.
                    Vinha receioso em extremo, e Magdalena, que lhe ouvira os passos, não o esperava
                    mais animosa.</p>
                <p>Chegou á entrada do caramanchão.</p>
                <p>--Magdalena! murmurou elle baixo.</p>
                <p>--Senhor Americo! respondeu ella timidamente.</p>
                <p>--Esperou muito, não?</p>
                <p>--Não; mas agora não posso demorar-me.</p>
                <p>--Estamos sós.</p>
                <p>--Estamos.</p>
                <p>--Ainda bem.</p>
                <p>E chegou-se mais a Magdalena e ia a tomar-lhe as maõs, quando ella retirando-as
                    accudiu:</p>
                <p>--Perdão, senhor. Creio que foi para satisfazer ao pedido do seu amigo que aqui
                    veio, e já lhe confessei que não posso demorar-me.</p>
                <p>--Para satisfazer ao pedido do meu amigo! Não, não foi para isso, minha
                    senhora.</p>
                <p>--Para que foi então? acudiu Magdalena de subito.</p>
                <p>--Foi para lhe dizer que a amo, que a adoro, que sou louco, muito louco por V.
                        Ex.<seg rend="superscript">a</seg>!</p>
                <p>--Senhor Americo!</p>
                <p>--Oh! não se afflija V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> Usei d'este
                    estratagema, porque sei que não conseguiria d'outro modo estar junto de V.
                        Ex.<seg rend="superscript">a</seg> Sei que o seu coração se inclina para
                    Luiz, mas V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> é que não sabe os sentimentos
                    que o dominam a elle. Julga, no meio da sua ingenuidade que elle a ama tambem,
                    mas creia, que só a ambição o domina. O amor, o fogo, o delirio é nosso, é dos
                    brazileiros, que nascem debaixo d'este sol que queima, e não dos que nascem
                    entre os gelos que petreficam.</p>
                <p>--Perdão ainda uma vez, senhor. Ou vem para me dar a carta de Luiz, ou nada tenho
                    que fazer aqui e retiro-me.</p>
                <p>--Não; V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> não se retira assim. Já que
                    consentiu em me receber a esta hora, hade fazer o sacrificio de ouvir-me.</p>
                <p>--Não tenho que ouvir-lhe, senhor.</p>
                <p>--Mas tenho eu que dizer-lhe. Diga-me V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>:
                    porque ha de acceitar os galanteios calculados de Luiz e desprezar o sentimento
                    verdadeiro que lhe offereço?</p>
                <p>--E quem lhe dá o direito de m'interrogar?</p>
                <p>--A minha superioridade n'este momento. Esquece-se de que estamos sós?</p>
                <p>--Oh! mas isso é...</p>
                <p>--Para estranhar talvez, é. Mas V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> não sabe,
                    não comprehende os desejos que me devoram. E a indifferença de V. Ex.<seg
                        rend="superscript">a</seg> excita-me em vez de esmagar-me. Oh! por piedade
                    Magdalena!</p>
                <p>E segurou-lhe uma das mãos, tremulo, nervoso, febricitante.</p>
                <p>--Deixe-me, senhor!</p>
                <p>E quiz fugir-lhe. Americo, porém, n'um momento d'exaltação deitou-lhe as mãos ás
                    tranças dos cabellos para a deter. Magdalena exforçou-se e poude desembaraçar-se
                    d'elle, deixando-lhe nas mãos uma das fitas que lhe ornavam a cabeça.</p>
                <p>--Oh o senhor é um infame!...</p>
                <p>--Mas não ha de fugir-me assim!</p>
                <p>E seguiu-a continuando:</p>
                <p>--Ao menos hei de levar um beijo...</p>
                <p>E tinha prendido Magdalena, e ia commetter a infamia, quando sentiu o pescoço
                    apertado vigorosamente por uma mão de ferro. Era do cabinda.</p>
                <p>Americo soltou um rugido.</p>
                <p>Magdalena exclamou vendo-se livre do mulato:</p>
                <p>--Que fazes, cabinda!</p>
                <p>--Mato a serpente, senhora moça!</p>
            </div>
            <div>
                <head>XIII</head>
                <p>Houve um momento de silencio, curto, mas terrivel para Magdalena, que, ao ouvir o
                    cabinda, julgou que elle ia espatifar o mulato, e para este tambem, vendo-se em
                    face d'um inimigo tão possante.</p>
                <p>A lua inundava, agora, com os seus raios deslumbrantes o palco, onde se
                    representava aquelle drama; e para contraste das paixões, que alli se agitavam,
                    n'aquelle instante, um sabiá, poisado nos galhos d'uma jaqueira, começou a
                    vibrar as doces melodias do seu canto suavissimo.</p>
                <p>Magdalena estava tranzída de medo; o mulato espumante de raiva, no meio da sua
                    impotencia; e o cabinda risonho, mas n'uma alegria feroz.</p>
                <p>Era um quadro digno d'um pincel aprimorado.</p>
                <p>--Mato a serpente, senhora moça! dissera o negro a Magdalena, quando esta lhe
                    perguntava o que fazia, vendo-o agarrado ao pescoço do infame mulato.</p>
                <p>Este, ao ouvil-o sentiu-se como aniquilado, mas por um exforço, proprio do
                    instincto dos da sua raça, poude desembaraçar-se do negro, guardou rapido a fita
                    das tranças de Magdalena, que lhe ficára nas mãos, recuou dois passos, e de
                    subito agitou no ar um punhal, cuja lamina pequenina brilhava aos raios da
                    lua.</p>
                <p>Magdalena, como que perdida, cheia da coragem, que os grandes lances despertam
                    nas almas mesmo mais fracas, correu para Americo, a suspender-lhe o golpe, que
                    ella julgava imminente sobre o cabinda.</p>
                <p>N'este momento, porém, crusava-se no ar com o punhal d'Americo uma comprida e
                    ponteaguda faca, vibrada pela mão vigorosa do negro.</p>
                <p>Duas vidas estavam suspensas das pontas d'aquelles dois instrumentos. Os braços
                    podiam descer ao mesmo tempo, e ao mesmo tempo fazerem duas victimas, rasgando
                    dois seios.</p>
                <p>E assim aconteceria, se não fosse uma imprudencia de Magdalena, imprudencia que a
                    poderia ter morto, mas que felizmente não teve resultados funestos.</p>
                <p>Quando a força dos dous inimigos ia ser empregada em vibrar o golpe, chegava
                    Magdalena collocando-se entre elles.</p>
                <p>Suspenderam-se então, mas nos olhos de cada um chammejava feroz a raiva, o odio,
                    uma tempestade, finalmente, horrorosa e tetrica.</p>
                <p>--Que faz, senhora moça! gritou o negro.</p>
                <p>--Estás doido, cabinda!</p>
                <p>--É o que te vale, canalha! acudiu Americo.</p>
                <p>--Basta, senhor, d'injurias e d'infamias! Sou mulher e fraca, mas não tenho
                    receio de o mandar calar e de retirar-se!</p>
                <p>--Creança!</p>
                <p>--Lacaio!</p>
                <p>O cabinda era um vulcão latente. Continha-o a presença de Magdalena. No entanto,
                    as forças, ou antes, a paciencia, ia começando a faltar-lhe e ai do mulato se a
                    lava podesse romper!</p>
                <p>Americo sentiu-se humilhado com a affronta provocada, e respondeu atrevidamente a
                    Magdalena:</p>
                <p>--Ponha essa palavra na bôcca d'um homem e diga-lhe que m'atire.</p>
                <p>--Ó senhora moça! deixe-me com elle! gritou o cabinda investindo para
                    Americo.</p>
                <p>--Não, que te enlameias!</p>
                <p>--Respeito-a porque é mulher, porque é uma creança. Todavia, creia que não
                    ficaremos sem saldarmos as contas.</p>
                <p>--Quando quizer. Vamos, cabinda.</p>
                <p>E Magdalena, aquella creança que nós conhecemos, bondosa, meiga, delicada,
                    sensivel, tomou, lançando ao mulato o seu olhar expressivo de cólera, o negro
                    pelo braço e arrastou-o consigo, affastando-se em direcção a casa.</p>
                <p>O cabinda cedeu, e nem elle era homem que resistisse á sua filha, mas não sem que
                    se voltasse para traz, gritando ao mulato:</p>
                <p>--O negro cá fica. Cautella com o cabinda.</p>
                <p>Americo tragou a ameaça em silencio e ficou só, no meio da febre da sua
                    exaltação, que pouco a pouco devia ir diminuindo.</p>
                <p>Sentou-se e esteve scismando durante alguns minutos. Occorreu-lhe, porém, a
                    lembrança de que o negro poderia voltar, achou-se fraco perante a robustez do
                    seu inimigo e deixou a chacara saltando para fóra.</p>
                <p>Estava cançado.</p>
                <p>As coisas começavam a correr-lhe mal, e isto exasperava-o mais, que as offensas e
                    as affrontas que havia recebido.</p>
                <p>Deixou correr as ideias atraz dos seus desejos de vingança, mas teve um momento
                    em que quasi succumbiu.</p>
                <p>Americo, em vez d'um, via, agora, tres inimigos diante de si:--Luiz, Magdalena e
                    o negro.</p>
                <p>A lucta era desigual e poderosos os seus contendores.</p>
                <p>O primeiro ensejo, a primeira occasião favoravel, fôra de toda perdida, e longe
                    de aproveitar-lhe antes o collocou em mais critica posição.</p>
                <p>Os cuidados e as precauções haviam de redobrar-se agora contra elle, e isso
                    obrigava-o, para conseguir os seus fins, a redobrar tambem d'astucias e
                    d'ardis.</p>
                <p>No entanto, as esperanças de derrubar Luiz do altar do coração de Magdalena, não
                    o abandonaram de todo. Mais ou menos lá lhe floriam no coração, entre os
                    sentimentos ignobeis da preversidade que o dominava.</p>
                <p>No entanto, Magdalena acompanhada pelo cabinda, ao dirigir-se a casa, depois
                    d'aquella scena violenta, que tanto a excitára, ia-lhe dizendo, com ar de quem
                    lhe impunha a sua vontade:</p>
                <p>--Olha que não quero que alguem saiba do que se acaba de passar-se.</p>
                <p>--Descance a minha filha.</p>
                <p>--Nem mesmo ao senhor Luiz, quando chegar, ouviste?</p>
                <p>--Nem o branco?</p>
                <p>--Nem esse.</p>
                <p>--Então o mulato hade ficar assim?</p>
                <p>--Perdoo-lhe, Cabinda.</p>
                <p>--Mas o negro é que não perdoa senhora moça.</p>
                <p>--Ha de perdoar, porque eu assim o quero.</p>
                <p>--E se elle voltar? o mulato é mau...</p>
                <p>--Se voltar, fallaremos então.</p>
                <p>--Oh! senhora moça! o negro tem bom olho e pulso forte. E o cabinda estende-o
                    logo como o caçador á onça do mato.</p>
                <p>--Já te disse que não fazes nada.</p>
                <p>--A minha filha manda.</p>
                <p>--E tu obedeces.</p>
                <p>Tinham chegado á escadaria de pedra que conduzia á habitação. A preta Maria, que
                    era a mucamba de Magdalena, uma especie de creada grave, vinha descendo já para
                    ir procural-a, estranhando que contra o seu costume, a senhora moça andasse pela
                    chacara áquella hora.</p>
                <p>Magdalena apenas a viu perguntou logo:</p>
                <p>--Onde vaes, Maria.</p>
                <p>--Ia procurar a senhora moça.</p>
                <p>--Ainda bem que te poupo esse trabalho. Fui passear até ao lago, acompanhada do
                    cabinda.</p>
                <p>--Eu não via a senhora moça, e fiquei logo com cuidado.</p>
                <p>--Obrigada. Estava a noite tão bonita que não pude resistir-lhe.</p>
                <p>--Fez bem, senhora moça.</p>
                <p>--Pergunta ao cabinda, como, na grande tamarindeira, do lago, estava cantando um
                    sabiá!</p>
                <p>--Bonito, Maria!</p>
                <p>E n'isto foram entrando em casa.</p>
                <p>Perto da meia noite entrava tambem o mulato no seu quarto da rua dos Pescadores.
                    Levava estampado no rosto a expressão d'um grande descontentamento. A decepção
                    que soffrera fôra grande e, sobre tudo, inesperada.</p>
                <p>Depois, não era só isto o que o preoccupava; era tambem a ideia de que tinha
                    ainda novas scenas, apenas Luiz chegasse, porque tinha como certo que Magdalena
                    não deixaria de narrar-lhe a sua ousadia, e tudo quanto tinha acabado de
                    passar-se.</p>
                <p>Americo reconhecia agora a falsidade da sua posição.</p>
                <p>Além d'isto, se todas estas coisas chegassem aos ouvidos de Jorge, era mais facil
                    que elle perdoasse a Luiz, e attendesse aos rogos de Magdalena, sua filha, do
                    que esquecesse a infamia tentada por Americo.</p>
                <p>O que elle tinha como certo; era que as coisas depois dos ultimos acontecimentos,
                    dessem de si, tivessem um resultado qualquer. Luiz era um homem de dignidade e a
                    isto juntava agora todo o amor que o inflammava. E bem ameaçado deixára o mulato
                    antes de partir para Macahé, fazendo-lhe sentir que Magdalena lhe era uma pessoa
                    sagrada, e que teria de justar com elle todas as contas, se de qualquer modo a
                    offendesse, injuriasse ou affrontasse.</p>
                <p>Todavia, Americo, apesar de sentir o peso de todas estas reflexões que lhe
                    suggeria o seu espirito, não deixava, ainda assim, de conceber uma esperança.
                    Desanimar, não desanimava.</p>
                <p>Tinha a pertinacia dos da sua raça pouco pura, a teimosia dos que, dotados de
                    maus sentimentos e indole perversa, não duvidam nem hesitam em ir augmentando o
                    mal, para conseguirem os seus fins, á medida que os obstaculos, que as barreiras
                    se vão levantando.</p>
                <p>Era por isso que o mulato, no silencio do seu quarto, examinando agora o bilhete
                    de Magdalena e a fita de sêda que as tranças dos cabellos d'ella lhe deixaram
                    nas mãos, dizia com expressão de grande malvadez: --Ainda cá está isto! Valem e
                    podem muito estes objectos!</p>
            </div>
            <div>
                <head>XIV</head>
                <p>Passaram-se quatro dias sem acontecimentos dignos de mencionarem-se. Magdalena ia
                    gemendo as suas saudades; o cabinda cuidando dos jardins e da chacara, e Americo
                    curtindo os ardentes desejos da suspirada vingança.</p>
                <p>Ao quinto dia surgiu Luiz, regressando de Macahé.</p>
                <p>Vinha ancioso o pobre moço; eram vehementes os desejos de vêr Magdalena.</p>
                <p>Depois, como a todos os namorados, como a todos aquelles que se alimentam do fogo
                    sagrado do amor, Luiz sentia d'um lado as venturas de ter acabado com uma
                    ausencia, que lhe era extremamente dolorosa, e sentia, do outro, os espinhos
                    afiados, com que o estava ferindo a ideia de que Magdalena o tivesse esquecido,
                    o tivesse abandonado.</p>
                <p>Era a duvida, d'um lado, com toda a sua escuridão, com toda a sua noute; e a
                    esperança, do outro, com os resplendores vivissimos do seu formoso sol, com
                    todos os suaves perfumes das flôres da sua primavera.</p>
                <p>Além d'isto avultava tambem a incerteza sobre o procedimento do mulato, seu
                    socio.</p>
                <p>Teria elle respeitado Magdalena?</p>
                <p>Teria commettido alguma infamia, durante os quatro dias e meio da sua dolorosa
                    ausencia?</p>
                <p>Ninguem podia responder-lhe; e ávido de saber tudo isto, ávido de vêr Magdalena,
                    de fallar-lhe, de a ouvir, de lhe escutar ainda uma e muitas vezes um protesto
                    d'amor, é que elle entrava agora em casa, trazendo tambem a consciencia
                    satisfeita, pelo bom desempenho da commissão, de que fôra encarregado.</p>
                <p>Americo não o esperava de volta tão cedo, e sentiu o que quer que é ao vêl-o
                    entrar, porque estremeceu, e empallideceu subitamente.</p>
                <p>Presentiu, naturalmente, a violencia das tempestades, que iam desencadeiar-se, e
                    depois de revolto o mar, quem poderia assegurar-lhe a salvação, ou evitar-lhe um
                    naufragio?</p>
                <p>Esperanças, pelo menos, de fazer mal a Luiz, tinha-as elle, embora poucas, mas
                    assentes em que base é que elle não sabia. Resultados da sua indole, da sua
                    perversidade.</p>
                <p>Em todo o caso, desistir da lucta, nunca! Seria uma cobardia, uma vergonha
                    immensa, uma nodoa indelevel, segundo o seu parecer, e a isso preferia antes o
                    esmagamento, uma quéda, uma derrota completa, que lhe inutilisasse todos os
                    recursos. Então sim, antes d'isso, não desistiria dos seus intentos.</p>
                <p>No entanto, Luiz, entrando em casa, ás oito horas da manhã quiz mostrar-se
                    generoso, ou antes, que tinha confiança em si e em Magdalena, e dirigiu-se a
                    Americo, cumprimentando-o, como que se um resentimento o não estivesse
                    remordendo intimamente.</p>
                <p>O mulato respondeu cortezmente, mas com certa frieza.</p>
                <p>A sua pallidez, ou antes a mudança de côr que se operara no seu rosto, com a
                    entrada inesperada de Luiz, desappareceram após as primeiras impressões, para
                    dar logar á viva expressão dos desejos que o assaltavam de recomeçar a luta com
                    o seu antagonista.</p>
                <p>Tinha o mulato para si, que devia romper, e romper logo, a fim de ganhar sobre o
                    seu adversario a força moral de que precisava. Era uma estrategia boa na
                    apparencia, mas falsa, sem duvida, pelos resultados.</p>
                <p>Luiz tambem não era homem para succumbir; dava-lhe alentos o seu amor, e além
                    d'isso era... portuguez!</p>
                <p>Ás oito horas e meia entrava Luiz no escriptorio, depois de se ter preparado.</p>
                <p>Americo lá estava, sentado a lêr a correspondencia.</p>
                <p>Nem sequer olhou para o seu socio.</p>
                <p>--Fez-se algum negocio? começou Luiz.</p>
                <p>--Bastante, respondeu Americo seccamente.</p>
                <p>--Houve alguma novidade, durante estes dias que andei por fóra?</p>
                <p>--Importante nenhuma. Apenas uma entrevista que me deu Magdalena, uma d'estas
                    noites, aproveitando para isso a tua ausencia.</p>
                <p>Luiz sentiu-se como ferido por uma profunda punhalada, e levantou-se subitamente
                    com a pallidez no rosto, o fogo nos olhos e umas temiveis convulsões nas
                    mãos.</p>
                <p>--Mentes! bradou o moço.</p>
                <p>--Mentirei...</p>
                <p>--Mas como um vilão!...</p>
                <p>--No entanto tenho as provas comigo.</p>
                <p>--Mostra-as, se és capaz!</p>
                <p>--Julgas então que era chegar, vêr e vencer! Enganas-te. Magdalena
                    disfructava-te, porque fazia de ti um brinquedo, com que se divertia, sem nunca
                    pensar em tomar a sério os teus protestos d'amor.</p>
                <p>--É falso, repito! E senão mostra-me as provas ou esmago-te como quem esmaga um
                    reptil venenoso!</p>
                <p>--Tenho-as aqui e parece-me que bem claras.</p>
                <p>--Fazes-me perder a razão, e depois...</p>
                <p>--Conheces esta letra? lê...</p>
                <p>E Americo deu a Luiz o bilhete em que Magdalena lhe concedia a entrevista.</p>
                <p>--E, mais do que isso talvez... tens ainda aqui esta fita da trança dos seus
                    cabellos... Que dizes agora?</p>
                <p>Luiz nunca na sua vida sentira o que estava sentindo n'aquelle momento. Era o
                    ciume, a raiva, o desespero e o odio, confundidos, misturados, amalgamados, n'um
                    sentimento que a penna não póde traduzir.</p>
                <p>Vacillava-lhe a razão, fugia-lhe a vista, em face d'aquelle bocadinho de papel,
                    que lhe estava queimando as mãos, como fogo do inferno. Era incrivel, mas era a
                    realidade! conhecia a letra de Magdalena, reconhecia tambem a fita que lhe
                    prendia os cachos dos cabellos negros, na tarde d'aquelle jantar saudoso. Luiz
                    desejava duvidar do que estava vendo, mas como, se as provas estavam agora na
                    sua mão! Passou-lhe por diante dos olhos a visão medonha da vingança. Mas a
                    Providencia não desampara os que bem lhe merecem, e limitou-se apenas a
                    exclamar:</p>
                <p>--Tão infame é ella como tu!...</p>
                <p>--Então já não duvidas? perguntou Americo, attendendo apenas ao estado em que
                    Luiz se achava, e importando-se pouco com as injurias que elle podésse
                    dirigir-lhe.</p>
                <p>--Não sei. Todavia quem me affirma que Magdalena não foi forçada a escrever estas
                    linhas, a pôr o seu nome n'esta folha de papel e a entregar-te ou a mandar-te
                    esta fita? Quem?</p>
                <p>--Com isso poderá ella desculpar-se se lhe fores agora pedir contas do seu
                    procedimento, bem o sei, mas pouco importa, porque esse bilhete falla bem
                    alto.</p>
                <p>--Oh! mas isto é incrivel! isto é um sonho!...</p>
                <p>--Não é sonho, não. É a realidade. Acceitaste a lucta, batalhamos. Quando
                    julgavas haver vencido, vês a victoria do meu lado. Acontece muita vez. Além
                    d'isso, que dotes ha em ti que te recommendem mais que a mim? O seres portuguez?
                    o seres branco? É justamente por isso que menos devias confiar em ti. Se tenho
                    côr... sou brazileiro!</p>
                <p>--Em todo o caso abusaste da minha ausencia e o teu procedimento não póde ser
                    classificado senão de infame!</p>
                <p>--Embora! com tanto que eu vença...</p>
                <p>--Isso é o que ainda não está decidido. Não julgues que fico com o que me dizes.
                    Heide indagar, heide empregar todos os esforços para descobrir a verdade. A
                    letra do bilhete e a fita de sêda são de Magdalena, não ha duvida, mas se para
                    as conseguires empregaste alguma violencia, commetteste alguma infamia, ou
                    abusaste de qualquer modo, não te perdôo, Americo; as contas serão então
                    comigo.</p>
                <p>--Que pretendes, pois, fazer?</p>
                <p>--Indagar a verdade, dissipar esta duvida que me atormenta!</p>
                <p>--Como? Fazendo publico que a filha do teu amigo, do teu socio deu a um homem uma
                    entrevista a horas inconvenientes? Queres deshonral-a d'esse modo? Queres dar
                    esse desgosto ao teu protector?</p>
                <p>--Muito cynico és, Americo! bradou Luiz espumante de cólera. E tu, canalha, não
                    te lembraste que devias a esse homem tanto como eu, para lhe illudires a filha!
                    Qual de nós a deshonra mais? eu que me julgo hoje com direito de lhe pedir
                    contas de seu procedimento, ou tu que abusaste necessariamente da sua
                    ingenuidade, ou a estás infamando, faltando á verdade, e então és duplamente
                    abjecto e criminoso?</p>
                <p>--Indaga.</p>
                <p>--Heide indagar, sim. E ai de ti se ousaste calumniar, quem só devia merecer-te
                    todo o respeito.</p>
                <p>--Em todo o caso restitue-me isso.</p>
                <p>--O bilhete e a fita? nunca!</p>
                <p>--São meus.</p>
                <p>--Que importa,</p>
                <p>--Importa muito. E, ou m'os dás ou...</p>
                <p>--As ameaças depois, agora... a verdade!</p>
                <p>E Luiz ia a retirar-se quando ouviu no armazem a voz de Jorge que havia
                    entrado.</p>
                <p>O mulato estremeceu de medo. Comtudo, já tinha a consolação de ter amargurado e
                    bem o coração de Luiz.</p>
                <p>Este, apenas deu a Jorge conta do bom desempenho da missão de que fôra
                    encarregado a Macahé, sahiu, deixando-o no armazem com Americo.</p>
                <p>O pobre moço ia fóra de si, como perdido, desvairado, e, diga-se a verdade,
                    bastante indisposto com Magdalena, porque acreditava mais ou menos no seu
                    perjurio.</p>
                <p>N'este estado, seguiu para o Botafogo.</p>
            </div>
            <div>
                <head>XV</head>
                <p>Eram onze horas quando chegou.</p>
                <p>Magdalena havia acabado d'almoçar e viera para o salão, no proposito de espalhar
                    saudades com o seu piano, com o seu discreto confidente, mas esqueceu-se d'elle,
                    embebida na leitura do suavissimo <seg rend="italic">Camões</seg> do nosso
                    immortal Garrett.</p>
                <p>Estava lendo, a meia voz, estes admiraveis versos:</p>
                <lg>
                    <l>«Longe, por esse azul dos vastos mares,</l>
                    <l>Na solidão melancólica das aguas,</l>
                    <l>Ouvi gemer a lamentosa alcyone</l>
                    <l>E com ella gemeu minha saudade...»</l>
                </lg>
                <p>quando Luiz surgiu á porta, através do reposteiro, que a velava.</p>
                <p>Vinha pallido, como que acabrunhado, mas luziam-lhe nos olhos as chammas rubidas
                    do fogo do ciume, do desespero e da descrença.</p>
                <p>Magdalena não o esperava e, ao vêl-o entrar deixou cahir o livro das mãos e
                    correu para elle, gritando commovida:</p>
                <p>--Ah! ainda bem que veio!</p>
                <p>Luiz recebeu-a com frieza, furtou as mãos ás mãos d'ella que as procuravam, e
                    recuou dous passos dizendo:</p>
                <p>--Perdão, minha senhora, se venho interrompel-a!</p>
                <p>--Luiz!... acudiu ella, vendo o modo como elle se apresentava.</p>
                <p>--Não venho aqui, minha senhora, para continuar a ser o ludibrio dos seus
                    caprichos de creança! Lamento as horas que perdi, pensando em V. Ex.<seg
                        rend="superscript">a</seg>, como se pensa no nosso anjo da guarda, como se
                    pensa na visão seductora dos sonhos do nosso amor purissimo...</p>
                <p>--Desconheço-o... Porque me falla assim? interrogou Magdalena com a voz em
                    lagrimas.</p>
                <p>--Porque? Ainda m'o pergunta? Porque vejo que V. Ex.<seg rend="superscript"
                        >a</seg> é uma mulher, como todas as mulheres, vulgar, sem um ponto unico
                    que a eleve acima do nivel das outras, quando a julgava um anjo, um ente
                    superior, uma d'estas pombas immaculadas, que o mundo não sabe apreciar,
                    infelizmente! Porque a julgava uma perola de subido valor, e vejo agora que é
                    apenas a concha da praia, sem merito de qualidade alguma! Porque a tinha como
                    flor, capaz de perfumar com toda a felicidade os dias d'amor, que lhe depunha
                    aos pés, e venho encontral-a rosa eivada de milhares d'espinhos envenenados!
                    Porque lhe vi o mel nos labios, a doçura na voz e o céo nos olhos, quando,
                    afinal V, Ex.<seg rend="superscript">a</seg> só preparava a victima para lhe
                    despedir a punhalada! Porque a julguei sincera, no meio do devanear sublime do
                    meu sentimento affectuoso, quando tudo em V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>
                    era a mascara, debaixo da qual se escondia uma grande hypocrisia... toda a sua
                    preversidade, emfim!</p>
                <p>--Oh! eu não lhe mereço isso! exclama ella com duas lagrimas nas pupillas.</p>
                <p>--Bem sei; são ainda as lagrimas do crocodillo! Era realmente bonito, e
                    sobretudo, digno de V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> que um homem andasse a
                    rojar-se-lhe aos pés, a entregar-lhe tudo, pensamentos, alma corpo, vida,
                    futuro, crenças e aspirações, em quanto que V. Ex.<seg rend="superscript"
                        >a</seg>, zombando da sua fé, zombando do sentimento e da sinceridade d'esse
                    homem, se ria, brincando com elle, como se brinca com um objecto qualquer, que
                    nada vale! Era realmente bonito, era, e, sobretudo, uma grande gloria para V.
                        Ex.<seg rend="superscript">a</seg>! O que não sei é como V. Ex.<seg
                        rend="superscript">a</seg> vivendo isolada desta sociedade corrompida e
                    depravada, põe em prática os principios da philosophia d'ella! O que não sei é
                    como V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>, sendo tão nova, tem já tanta
                    maldade!</p>
                <p>--Por piedade, Luiz, não me accuse, não me affronte d'esse modo, porque eu estou
                    innocente!...</p>
                <p>--Innocente!...</p>
                <p>--Innocente, sim! E se não, diga-me qual é o meu crime, a minha culpa, o meu
                    peccado!...</p>
                <p>--Ainda m'o pergunta! Já o esqueceu, talvez, como pôde esquecer que invocára,
                    n'um momento de hypocrisia, a memoria sacratissima de sua mãe, para me fazer um
                    protesto d'amor!</p>
                <p>--Oh! muito, eu... bem vê que não tenho forças para tanto!... soluçou ella,
                    inundada de lagrimas.</p>
                <p>--É muito! é muito! diz V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>! O que não será,
                    então, rojar um homem aos pés d'uma mulher todas as flores purissimas do seu
                    amor primeiro, acolher cheio d'esperanças um sorriso. d'amor d'essa mulher que
                    lhe fica sendo vida, ar, luz e tudo, para depois, esquecendo a loucura d'esse
                    homem, aproveitar uma curta ausencia para dizer a um outro:--Venha que o espero
                    a tantas horas da noute! O que será isto, minha senhora, se acha muito o que me
                    está ouvindo?</p>
                <p>--Oh! foi ainda por sua causa, Luiz, mas perdoe-me!</p>
                <p>E Magdalena cahiu-lhe de joelhos aos pés, soluçando convulsivamente.</p>
                <p>Eram as consequencias da sua imprudencia!</p>
                <p>--Por minha causa! disse Luiz ironicamente. Nada creio, nem quero justificações.
                    Foi porque assim o quiz e fez muito bem. E V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>
                    teve razão. Pois quem era, quem sou eu? Um homem sem fortuna, sem um nome
                    pomposo, expatriado, d'uma familia humilde e ignorada, que tem apenas por
                    brazões as gotas do suor do seu trabalho, por timbre a honra, por divisa, a
                    virtude, em quanto que V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> é a senhora D.
                    Magdalena, a filha riquissima, a herdeira unica do ex.<seg rend="superscript"
                        >mo</seg> capitalista Jorge de Macedo!</p>
                <p>Magdalena, profundamente magoada com as palavras de Luiz, sentiu uma violenta
                    commoção nervosa, levantou-se de subito, recuou dous passos, perfilou-se, e
                    exclamou n'uma como explosão, que era a prova mais evidente da dôr aguda que
                    estava sentindo:</p>
                <p>--Basta, senhor! nem tanto! Não se abusa impunemente da fraqueza d'uma mulher, e
                    é mais que crueldade estar a fazer-lhe derramar lagrimas de sangue!
                    Envergonho-me agora de as ter chorado e lamento devéras a loucura, que me obriga
                    a esta humilhação em que me vejo, ha meia hora, na sua presença! Confiou muito
                    pouco em mim, senhor Luiz, e muito menos, ainda em si. Julgou-me uma creança
                    imprudente, uma mulher vulgar, uma mulher leviana! Estava no seu direito! O que
                    não tinha era direito para me insultar as lagrimas de que me arrependo agora,
                    porque não merece! Não quer justificações; pois bem, não as terá e se acaso
                    voltar a pedir-m'as não se admire de lh'as recusar!</p>
                <p>--Ah! e, demais a mais, é orgulhosa!</p>
                <p>--De certo. Pois que esperava, vindo provocar-me tão pouco benevolamente?</p>
                <p>--Que tivesse menos hypocrisia e mais consciencia.</p>
                <p>--O senhor Luiz esquece-se, de certo, que está fallando com uma mulher!
                    Consciencia!</p>
                <p>--Consciencia, sim, minha senhora. E fallo-lhe d'este modo, porque tenho aqui as
                    provas! Veja-as, analyse-as, reveja-se V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg>
                    n'ellas. Ahi lhe ficam. O que unicamente lhe peço, é que se esqueça para sempre
                    de mim, e que creia, que, apesar de tudo, a desejo ver muito e muito feliz!</p>
                <p>E deixou-lhe em cima do piano o bilhete que ella havia escripto a Americo, e a
                    fita, que dos cabellos, elle lhe levára, n'aquella noite fatal da entrevista
                    junto ao lago.</p>
                <p>Magdalena, vendo sahir Luiz, cahiu n'uma cadeira, apertando o seio convulso com
                    uma das mãos, amparando a cabeça com a outra, e exclamando, debulhada em
                    pranto:</p>
                <p>--Ah! é assim que se paga um amor como este!...</p>
                <p>E soluçava nervosamente, vertia lagrimas copiosas!</p>
                <p>Pobre creança!</p>
                <p>Começava a amar, e logo as primeiras flores desabrochavam espinhosas! As auroras
                    esplendidas dos primeiros dias d'amor sumiam-se mal despontavam, e após os
                    primeiros sorrisos vinham logo as vicissitudes do soffrer.</p>
                <p>E como ella não soffria agora!</p>
                <p>Luiz fôra cruel tratando-a tão asperamente, mas é certo que não podia fugir a uma
                    explosão d'aquellas. Depois da tempestade viria a bonança, depois das arguições
                    o arrependimento.</p>
                <p>Em theoria ninguem deixará de censurar o pobre moço, mas na pratica, nenhum
                    d'aquelles que se vissem em circumstancias iguaes, deixaria de fazer o que elle
                    fez. Era uma coisa que o coração lhe exigia, uma satisfação dada ao sentimento,
                    que lhe estava quasi abafando a respiração.</p>
                <p>Deixar d'amal-a, não deixava elle, e este incidente, que dera causa a lagrimas,
                    d'um lado, e mágoas do outro, não fez senão accender-lhe mais as labaredas que
                    lhe queimavam o seio.</p>
                <p>Todo o amor tem a sua cruz e o seu martyrio, como tem a sua redempção e as suas
                    alegrias.</p>
                <p>Magdalena estava soffrendo os martyrios e o peso da cruz do seu amor. A redempção
                    e as alegrias haviam de vir tambem; não podiam faltar, sobretudo a quem era tão
                    digna d'ellas.</p>
                <p>No entanto, a formosa menina estava chorando, e sem esperanças de remover a
                    tempestade, que uma imprudencia, filha ainda do seu immenso amor, havia feito
                    desencadear.</p>
                <p>N'isto entrou o cabinda; vinha trazer á sua filha um ramo de flores do jardim.
                    Ficou, porém estupefacto, vindo encontral-a soluçando, quando esperava achal-a
                    contentissima.</p>
                <p>O negro correu para ella, presentiu as dores que a alanceavam, soffreu com ellas
                    como se foram proprias e cahiu-lhe, de joelhos, aos pés, exclamando:</p>
                <p>--Porque chora a senhora moça? o que tem a minha filha?</p>
                <p>--Sou muito desgraçada, cabinda!</p>
                <p>--O branco...</p>
                <p>--Maltratou-me... sahiu... já me não ama!...</p>
                <p>O negro levantou-se de subito. Fervia-lhe nas veias o sangue da sua pura raça
                    africana. Passou-lhe pela mente uma ideia terrivel; os olhos fuzilavam-lhe
                    relampagos, as mãos tremiam-lhe convulsivamente. Cahiu-lhe d'ellas o ramo de
                    flores, quando elle exclamou:</p>
                <p>--Oh! o branco é bom! Foi o mulato! o mulato é mau! Mas o cabinda ainda cá está,
                    e a minha filha hade ser muito feliz!</p>
            </div>
            <div>
                <head>XVI</head>
                <p>Eram quatro horas da tarde, approximadamente, quando Jorge regressou á chacara,
                    depois de ter deixado o armazem.</p>
                <p>Magdalena chorava sósinha no seu quarto.</p>
                <p>Sympathicas lagrimas aquellas!</p>
                <p>Eram as lagrimas verdadeiras, das dôres d'um amor casto, puro e ardente,
                    deslisando silenciosas, como perolas finissimas, pelas faces assetinadas do
                    rosto d'um anjo, cahindo e sumindo-se no seio, de dentro do qual ellas
                    brotavam!</p>
                <p>Eram as flores pallidas, destoando muito das rosas frescas, das candidas
                    açucenas, dos lyrios perfumados, d'um vasto jardim de crenças!</p>
                <p>Eram as nuvens crepusculares, velando um pouco o sol d'aurora deslumbrante d'um
                    olhar limpido e formoso, em que se reflectia o céo, com toda a magia dos seus
                    infinitos esplendores!</p>
                <p>Eu não sei, mas creio que nada ha mais attrahente do que as lagrimas d'uma
                    mulher, moral e physicamente bella, quando, em cada uma, ha os aromas
                    embriagadores d'um grande sentimento; quando, cada uma traduz, na sua
                    mysteriosa, mas eloquente linguagem, uma estrophe melodiosa d'uma paixão
                    ardente, mas pura, casta e honesta.</p>
                <p>Parece-me que não.</p>
                <p>As lagrimas teem então a fascinação irresistivel da sympathia, teem o condão
                    poderoso do magnetismo, que attrahe, e enleva, e encanta.</p>
                <p>Eram assim as lagrimas da Magdalena.</p>
                <p>No entanto, o momento d'exaltação havia passado; haviam cessado os pequenos
                    assomos de cólera, que lhe despertaram as asperezas, com que fôra tratada por
                    Luiz.</p>
                <p>Após o seu desabafar, por meio d'uma explosão, em que a vimos, reagindo contra as
                    palavras do sympathico moço, que a estavam ainda ferindo tão injustamente, veio
                    a reflexão e com ella a desculpa, com a qual Magdalena ia já cobrindo Luiz.</p>
                <p>Um amor verdadeiro perdoa sempre, porque não deixa de ser amor. Exalta-se
                    facilmente, até com as coisas mais pequeninas, que não lhe escapam, que elle
                    descobre sempre, mas não resiste nunca a proclamar a sua absolvição.</p>
                <p>Se é amor verdadeiro!...</p>
                <p>Luiz apezar d'aquella scena violenta, d'aquellas arguições irreflectidas,
                    d'aquellas arrogancias geradas pelo seu sentimento ferido e julgado em desprezo,
                    era ainda o eleito de Magdalena, era ainda o homem por quem palpitava o seu
                    coração, por quem floriam as rosas brancas da sua alma candida e perfumada.</p>
                <p>Atravez do tenue véo do resentimento em que ella estava, e que mais ou menos a
                    dominava, jazia ainda, illuminada pelos raios deslumbrantes do sol do amor, a
                    imagem de Luiz, a imagem do primeiro homem que a impressionára, e que ella não
                    podia deixar de contemplar com olhos affectuosos, de acariciar com a ideia, de
                    ameigar com o sentimento.</p>
                <p>Pobre creança, que o amor começava por beijar tão phreneticamente!</p>
                <p>Pobre avesinha, a quem tentavam impedir os primeiros vôos!</p>
                <p>Jorge chegou, pois, do armazem, e estranhou que Magdalena o não estivesse
                    esperando, como era de costume. Fizeram-lhe falta os doces beijos, as suaves
                    caricias, as meiguices consoladoras, com que a filha adorada o acolhia sempre no
                    topo da escadaria.</p>
                <p>Entrou e perguntou por ella. Tivera um presentimento o seu coração de pae
                    affectuosissimo. Responderam-lhe que estava no quarto. Dirigiu-se immediatamente
                    para lá, pensando, fóra de qualquer duvida, que Magdalena, a não estar
                    encommodada, não faltaria a esperal-o, com os seus affagos de filha
                    estremosa.</p>
                <p>A porta estava fechada por o lado interior, e esta circumstancia mais sobresaltou
                    ainda Jorge.</p>
                <p>--Magdalena! chamou elle, batendo mansamente. Ouviu dentro um leve ruido, mas
                    ninguem lhe respondeu. Era Magdalena que tentava limpar as lagrimas e dar ao
                    rosto e aos olhos uma expressão que não a trahisse.</p>
                <p>--Magdalena! minha filha! volveu Jorge, batendo segunda vez, e já um pouco
                    opprimido.</p>
                <p>--La vou papae!</p>
                <p>Jorge serenou-se, ouvindo-a. Magdalena abriu effectivamente a porta, e, diga-se a
                    verdade, mais para occultar que havia chorado, do que por extremos d'affeição
                    filial, lançou-se-lhe ao pescoço, tentando assim encobrir o rosto.</p>
                <p>--Papae! disse ella com voz meiga.</p>
                <p>--Estou muito zangado comtigo! disse elle, beijando-lhe os negros e formosos
                    cabellos.</p>
                <p>--Comigo? continuou ella cada vez mais acariciadora e mais impressionada.
                    Porque?</p>
                <p>Jorge desprendeu a filha de si, tomou-lhe delicadamente a cabeça nas mãos, e
                    imprimiu-lhe um novo beijo na fronte, ébrio d'affeição paternal.</p>
                <p>--Porque! Ainda m'o perguntas!... Mas, que tiveste, ajuntou elle, mudando
                    subitamente d'expressão, que ainda tens nos olhos os vestigios das lagrimas?</p>
                <p>--Eu? respondeu Magdalena, tentando illudil-o.</p>
                <p>--Tu, sim, minha filha; então não estou eu vendo que choraste.</p>
                <p>--Não, papae, engana-se.</p>
                <p>--Diz a verdade, Magdalena.</p>
                <p>Magdalena, debaixo da impressão que a dominava fôra, pouco e pouco, sentindo
                    subir de novo do coração aos olhos as lagrimas, que tentava sopear. Era um
                    vulcão latente, prestes a romper n'uma erupção medonha. Quando, porém, Jorge
                    instava ardentemente para que ella lhe revelasse a verdade, a afflicta menina
                    não poude conter-se por mais tempo, não poude, nem por mais um momento, domar as
                    ondas que lhe referviam no seio, e lançou-lhe novamente os braços ao pescoço,
                    occultando o rosto, e exclamando soluçante:</p>
                <p>--Sou muito desgraçada, papae!</p>
                <p>E as lagrimas represadas romperam o dique que as detinha, cahindo copiosas dos
                    olhos negros e formosos de Magdalena.</p>
                <p>Jorge sentiu uma dôr aguda, profunda e intensa, dentro do seu coração de pae, de
                    pae que via a unica filha, a sua maior affeição no mundo, a chorar, chamando-se
                    desgraçada!</p>
                <p>Elle que daria tudo, a vida até, para que Magdalena não soffresse uma dôr, uma
                    unica, pequenina que fosse, sentiu-se quasi desfallecido, com a dolorosa scena
                    porque estava passado. Longe, bem longe, de vir encontrar a filha estremecida
                    n'aquelle estado lacrymoso, antes pensava vir achal-a contente, alegre e ditosa,
                    que n'isso ia um dos seus maiores cuidados, que para isso trabalhava elle
                    constantemente.</p>
                <p>Todos os paes são extremosos e dedicados, e não ha desgosto, por maior, que possa
                    fazer estancar a fonte limpida das affeições paternas. Jorge de Macedo, era
                    porém, duplamente affeiçoado a sua filha, porque era ao mesmo tempo, pae e mãe.
                    Beatriz, sua esposa adorada, partindo d'este exilio, chamado mundo, para a vida
                    d'alem-tumulo, legou-lhe, não só o thesouro d'uma filha para consolo das suas
                    dolorosas saudades, senão tambem as joias do subido affecto com que amava o
                    fructo formoso do seu verdadeiro e acrisolado amor.</p>
                <p>Foi por isso que elle, ao ver Magdalena n'aquella explosão de pranto, sentiu
                    cravar-se-lhe no seio um como punhal d'aguçadissima ponta.</p>
                <p>--Desgraçada, minha filha?! exclamou elle pallido e convulso. Por piedade, diz-me
                    o que tens!</p>
                <p>--Oh! soffro muito... muito!... balbuciou ella, soluçando ainda.</p>
                <p>--Filha! minha filha, não me mates! Diz-me o que tens, conta-me o que te
                    aconteceu!</p>
                <p>E Jorge beijava-a phreneticamente, bebia-lhe as lagrimas que cahiam crystallinas,
                    quatro a quatro, e affagava-lhe os cabellos fartos, que se haviam desatado
                    pendendo em duas grossas e luzidias tranças.</p>
                <p>Magdalena não podia fallar suffocada pelo pranto. Jorge, porém, cada vez mais
                    afflicto, continuava n'uma dolorosa anciedade:</p>
                <p>--Falla, filha. Tens aqui o coração d'um pae, doido d'amor por ti, para acolher
                    as tuas mágoas, como tem acolhido sempre os teus sorrisos. Magdalena...
                    Magdalena...</p>
                <p>--Deixe-me descançar, papae... deixe-me serenar, e não se afflija....não?</p>
                <p>--Então para que choras d'esse modo?</p>
                <p>--Oh! exclamou ella, porque sou uma creança, papae!...</p>
                <p>E sentou-se, como para descançar d'uma grande fadiga. O seio arfava-lhe com
                    violencia. Tinha no rosto a pallidez sympathica, que tantas vezes inspira os
                    poetas, e as mãos delicadas entrelaçadas uma na outra. Jorge, ao vêl-a sentada,
                    ia ajoelhar-se junto d'ella, para mais uma vez, e carinhosamente, a interrogar,
                    mas ella obstou a isso, accudindo de subito:</p>
                <p>--Não, papae, sente-se aqui, ao meu lado...</p>
                <p>--Mas conta-me o que tens, minha filha, disse elle, sentando-se. Bem sabes como
                    devo estar soffrendo!</p>
                <p>Magdalena, que conhecia bem a grandissima affeição, que seu pae lhe votava, e por
                    consequencia, que bem avaliava as dores que o estavam alanceando, encheu-se de
                    coragem, e disse-lhe, tomando-lhe as mãos:</p>
                <p>--E não se zanga comigo?</p>
                <p>--Não, minha filha.</p>
                <p>---Então ouça-me.</p>
                <p>E Magdalena relatou a Jorge tudo quanto se passára, desde o jantar dos seus annos
                    até á scena violenta, que dera logar áquellas afflições e áquellas lagrimas.
                    Mencionou tudo, não esquecendo a minima das circumstancias. Jorge estava
                    ouvindo-a mais que admirado, n'um silencio profundo, religioso até. Sentia-se
                    chocado, grandemente chocado, e, para isso bastava apenas a surpresa que ia
                    recebendo, porque bem longe andava elle de suppôr siquer o que se havia
                    passado.</p>
                <p>Alma sensivel, porém, Jorge ia ouvindo a filha adorada, e não a condemnava, não.
                    Elle tambem tivera sonhos na sua mocidade, e a narração de Magdalena fez-lhe
                    passar, deante dos olhos do espirito, os primeiros dias floridos do seu amor e
                    do amor da sua querida Beatriz. No entanto, ao saber das tentativas arrojadas de
                    Americo, na noite da entrevista, junto ao lago da chacara, Jorge não poude
                    occultar a sua exaltação e levantou-se exclamando:</p>
                <p>--Infame! Era assim que me queria pagar o quinhão da minha fortuna, que ha dias
                    lhe dei!...</p>
                <p>E Magdalena proseguiu na exposição dos acontecimentos. Nada escondeu, nada
                    furtou, nada occultou, de quanto se havia passado, e só a verdade presidiu a
                    narração de cada facto. E tambem, para que havia de obrar de outro modo? Não era
                    Jorge seu pae? e uma pae tão benevolo? tão meigo? tão bondoso?</p>
                <p>Elle, quando Magdalena acabou, para mais a tranquilisar, affagou-a,
                    dizendo-lhe:</p>
                <p>--Não te afflijas, minha filha. O que preciso é que me digas se gostas muito do
                    senhor Luiz, mas que me digas a verdade.</p>
                <p>--Oh! muito, meu papae!</p>
                <p>--E não te enganarás?</p>
                <p>--Não, eu bem o sinto.</p>
                <p>--Então ainda hasde ser muito feliz.</p>
                <p>Momentos depois, partia o cabinda do Botafogo para o Rio, no vapor da carreira,
                    com a seguinte carta de Jorge para Luiz.</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <ab><seg rend="italic">Meu socio e amigo.</seg></ab>
                            <p>«Para negocios de gravidade preciso, ainda hoje mesmo, fallar-lhe e
                                ao senhor Americo. Rogo-lhes pois o obsequio de chegarem aqui, onde
                                os fica esperando o seu</p>
                            <ab>Socio amigo, etc.</ab>
                            <ab><seg rend="italic">Jorge de Macedo.</seg>»</ab>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p>E em quanto o negro transpunha a distancia que vai do Botafogo á cidade, ficavam
                    Jorge e Magdalena entregues á refeição do jantar, conversando já mui
                    animadamente, muito contentes, entre os perfumes suavissimos das flores formosas
                    do affecto que lhes enchia as almas.</p>
            </div>
            <div>
                <head>XVII</head>
                <p>Não ha nada mais caprichoso do que o coração humano, e, por consequencia, nada
                    mais enigmatico, nada mais incomprehensivel. Prende-se muitas vezes com as
                    cousas mais simples d'este mundo, e olha, outras tantas, com indifferença para
                    sacrificios, que, d'um só jacto o deviam attrahir para sempre. Ora se exalta,
                    ora se humilha pelos mesmos motivos, e nas mesmas circumstancias; ora se lamenta
                    e ora sorri com a mesma causa, indo, muitas vezes, até ao ponto de juntamente
                    chorar e rir, de implorar e impôr-se!</p>
                <p>Eu não sei, mas creio que de todas as sciencias, a sciencia do coração é a mais
                    difficil, a mais transcendente, a mais impyrica.</p>
                <p>O coração offende-se com cousas pequenissimas, que muitas vezes não perdôa, e é
                    capaz de não se offender com cousas de vulto, ou de facilmente as esquecer e
                    perdoar!</p>
                <p>Luiz ainda não tinha chegado ao Rio e já ia arrependido das asperezas que
                    dirigira a Magdalena! Já a julgava innocente, e incapaz da trahição, que lhe
                    imputou durante os momentos de mágoa e de colera do seu amante coração.</p>
                <p>Em verdade, passados os primeiros impetos, serenadas as primeiras impressões
                    violentas, Luiz começou a recordar os protestos de innocencia de Magdalena, viu
                    as lagrimas que ella derramou, atravez d'um prisma muito menos carregado, e
                    convenceu-se de que só uma injustiça as fizera derramar, e censurou-se a si
                    mesmo pela precipitação com que procedera!</p>
                <p>Tivera tentações de retroceder para, tanto quanto podésse, desfazer o mal que
                    originara, mas era impossivel pelo adiantado da hora.</p>
                <p>As lagrimas da formosa menina estavam-lhe pesando na alma e no coração, d'um modo
                    terrivel. Elle, depois de passada a grande exaltação que o dominára, não podia
                    attribuir a Magdalena um crime tamanho. Era nova de mais para tanta maldade,
                    muito innocente e ingenua para tanta hypocrisia, e assaz bondosa para tamanha
                    crueldade.</p>
                <p>Alli a grande infamia, o grande mal fôra necessariamente commettido pelo mulato,
                    fôra fatalmente tramado por Americo.</p>
                <p>Que mal havia feito Luiz a Magdalena para que ella se vingasse d'elle d'um modo
                    tão barbaro e tão cruel?</p>
                <p>Depois, a memoria de sua mãe tão solemnemente, invocada n'um protesto de
                    fidelidade e de amor, seria uma cousa tão pequena, que se olvidasse, unicamente
                    para satisfazer um capricho, para attrahir mais um galanteio?</p>
                <p>Não era crivel.</p>
                <p>Magdalena estava innocente, e com esta convicção entrava Luiz em casa, na rua dos
                    Pescadores, apezar da scena violenta em que o vimos, apezar de toda a sua
                    inexorabilidade, durante a meia hora em que se achou na presença d'ella.</p>
                <p>No entanto, como havia agora de remediar o mal feito?</p>
                <p>Uma confissão sincera d'um sincero arrependimento era a unica solução do
                    problema.</p>
                <p>Seria, porém, bem acceita? Ouvil-a-ia Magdalena? Quebraria ella o seu orgulho,
                    altamente despertado e inflamado pelas injustiças que elle fez ao seu caracter,
                    á sua lealdade e ao seu coração?</p>
                <p>Isto lançava-lhe uma duvida no espirito, e esta duvida era um punhal aguçadissimo
                    que o feria dolorosamente.</p>
                <p>Entrou em casa preoccupado com tudo isto, nas alternativas do receio e da
                    esperança d'uma absolvição e d'uma condemnação.</p>
                <p>Americo sahiu-lhe quasi ao encontro, e apenas o viu fitou-o expressivamente, como
                    tentando lêr-lhe no rosto quanto se lhe passava na alma.</p>
                <p>Luiz nem sequer lhe deu as honras de o olhar. Seguiu para o escriptorio, na firme
                    resolução de completamente desprezar o infame, decidido a castigar-lhe a menor
                    insolencia.</p>
                <p>O mulato, porém, não era homem que se contentasse em estudal-o silenciosamente;
                    embebido na ideia de conseguir os seus fins, pouco lhe importavam os meios e até
                    as consequencias.</p>
                <p>Dirigiu-se tambem ao escriptorio.</p>
                <p>Luiz estava sentado escrevendo uma carta. Americo olhou-o, viu a severidade do
                    seu rosto, mas nem assim recuou.</p>
                <p>--Então? perguntou elle.</p>
                <p>Luiz sentiu como que subir-lhe o sangue á cabeça e turvar-se-lhe a vista, mas não
                    respondeu. Chamava a prudencia em seu auxilio, porém o desafio d'Americo era
                    forte de mais para que lhe podesse resistir.</p>
                <p>--Então? interrogou novamente o mulato com ar de refinado cynismo.</p>
                <p>Luiz guardou ainda silencio durante alguns segundos, mas occorreu-lhe a ideia de
                    que o seu silencio poderia traduzir-se por cobardia ou humilhação e volveu-se
                    então para o mulato, fitou-o corajosamente e perguntou tambem com voz firme:</p>
                <p>--Então o que!</p>
                <p>--Qual de nós vence? acudiu Americo sorrindo.</p>
                <p>--Ainda o duvidas canalha! Pois não o duvides, infame. Ha-de vencer o justo, que
                    sou eu, tão certo como seres castigado, que és o despresivel.</p>
                <p>--N'esse caso provou-se a innocencia da menina?</p>
                <p>--Provou-se que és um salteador infame e cobarde, da honra dos que te chamam
                    amigos e te sentam á sua meza, que é o mesmo.</p>
                <p>--Vê que me insultas! se não apresentas as provas!</p>
                <p>--Quem desce a isso, biltre! Teme o castigo e não peças as provas!</p>
                <p>--Ah! ah! ah! vens, de mais a mais um pouco tragico. O que faz o amor!</p>
                <p>--Americo! bradou Luiz quasi de todo exaltado.</p>
                <p>--Começam as ameaças?</p>
                <p>--E não ha duvida em que comecem tambem as obras. Retira-te, que já te não vejo.
                    Não me provoques, porque te desprezo, como reptil asqueroso! Sahe! Não me
                    obrigues a sujar a mão na lama que tens na cara!</p>
                <p>--Luiz! gritou Americo, agarrando em um tinteiro.</p>
                <p>--Canalha! bradou Luiz, estendendo-lhe a mão na face bronzeada, com a força d'um
                    desesperado.</p>
                <p>Estava travada a lucta. O mulato tinha mais força physica, mas Luiz possuia mais
                    força moral e era mais corajoso. Aquillo foi um vulcão que se accendeu
                    subitamente. Um instante depois estavam enlaçados um no outro, n'uma lucta
                    medonha, incrivel e desesperada. Sentiam apenas o ruido dos pés, movendo-se aos
                    impulsos fortes de um e outro lado, e a respiração abafada de cada um dos
                    contendores. Americo só tentava lançar Luiz a terra, este porém resistia
                    valentemente. E n'um momento favoravel atirou um murro ao infame que lhe fez
                    logo brotar o sangue do nariz. O mulato enfureceu-se pela dôr e pelo orgulho,
                    exasperou-se damnadamente, e atirou as mãos ao pescoço de Luiz, n'uma expressão
                    de raiva desmarcada, no intento mesmo de o estrangular.</p>
                <p>E de certo o teria feito; sem duvida, seriam funestas as consequencias d'aquella
                    contenda se não fosse a apparição, no momento fatal, de um homem, cujo olhar
                    quasi paralysou completamente a acção do mulato.</p>
                <p>Era o cabinda, era o velho, mas sympathico, o negro, mas dedicado, o escravo, mas
                    d'alma grande.</p>
                <p>O negro vinha encarregado d'entregar a Luiz a carta de Jorge de Macedo. Muito
                    contente da sua missão, porque lhe dizia o coração que se andava tratando da
                    ventura de sua filha, o negro transpoz apressadamente a distancia que vae do
                    Botafogo ao Rio, á rua dos Pescadores.</p>
                <p>Chegou, entrou, dirigiu-se á porta do escriptorio, tranquillo, socegado,
                    contente, sem sequer se lembrar da scena que ia encontrar. Quando deu com os
                    olhos nos dous, que ferozmente se debatiam, sentiu um como abalo electrico
                    interior e não esperou por mais nada. Atirou-se em seguida ao mulato, que
                    lançava as mãos ao pescoço de Luiz, agarrou-o pela gola do casaco, deu-lhe um
                    fortissimo puxão e elle, largando Luiz, mais com receio do cabinda do que por
                    vontade propria, foi cahir ao chão no meio do escriptorio.</p>
                <p>--O negro cá está! bradou o cabinda.</p>
                <p>--Não preciso de ti! acudiu Luiz.</p>
                <p>--Só assim! murmurou Americo, espumante de raiva.</p>
                <p>--Agora, meu branco, isto, que manda o senhor! disse o negro desprezando Americo,
                    que tentava levantar-se, e entregando a Luiz a carta de Jorge.</p>
                <p>--E a senhora moça? interrogou Luiz.</p>
                <p>--Tem chorado muito; o branco não gosta d'ella, não!</p>
                <p>--Vêl-o-has, cabinda!</p>
                <p>E procedeu á leitura da carta de Jorge.</p>
                <p>Ao terminar, tinha uma como nuvem diante dos olhos. Pareceu-lhe que uma grande
                    tempestade se ia desencadear sobre a sua cabeça. E o que tinha fóra de toda a
                    duvida é que era chegado o dia em que tinha de decidir-se a sua sorte. Mas se,
                    por um lado, o apoquentavam os receios de não conseguir a suspirada felicidade,
                    tinha, pelo outro, a consolação da tranquillidade da consciencia.</p>
                <p>O mulato, entretanto, havia-se levantado, e dispoz-se a sahir, dizendo:</p>
                <p>--Contra dous não posso, mas hei-de vingar-me!</p>
                <p>--Nem contra um! a tua causa é a primeira a ser contra ti, canalha! bradou
                    Luiz.</p>
                <p>--O negro póde muito, o mulato bem o sabe.</p>
                <p>--Deixemos agora as questões. O snr. Macedo convida-nos a irmos immediatamente ao
                    Botafogo, para tratarmos negocios d'importancia. Quem sabe se será para nos
                    julgar? Como nada receio, vou já. Convido-o; faço o meu dever, e nada mais.</p>
                <p>--Ah! o branco é bom, ha-de ser feliz e a minha filha tambem. Depois que importa
                    que o velho cabinda morra? morre contente, porque deixa contente a sua
                    filha!</p>
                <p>E o velho escravo seguiu Luiz, emquanto que Americo ficava limpando o sangue, que
                    ainda, como signal da lucta em que se empenhára, lhe corria do nariz.</p>
                <p>Aquelle convite de Jorge de Macedo fôra um incendio, que crestára todas as
                    esperanças ao mulato. Para elle era inevitavel que não só não conseguia nada,
                    senão tambem que estava perdido, porque Jorge havia de fazer justiça,
                    castigando-o.</p>
                <p>Pensou primeiro em fugir, mas depois achou que semelhante partido ainda mais o
                    condemnaria, porque seria mais uma prova da sua culpabilidade, e dispoz-se a
                    soffrer tudo.</p>
                <p>Assim, emquanto que Luiz ia ganhando novas esperanças, emquanto atravez das
                    nuvens que lhe toldavam o horisonte ia como que descortinando a luz brilhante,
                    formosa e esplendida da felicidade que tanto sonhára, ia o mulato convencendo-se
                    de que a Providencia vela sempre pelos bons e pelos justos, de que o mal tem
                    sempre o seu castigo do mesmo modo que todo o bem é premiado.</p>
                <p>Para um iam desabrochando, embora receiosas e timidas, as flores, cujos perfumes
                    embriagam a vida.</p>
                <p>Para outro, os espinhos que magoam, e ferem, e doem a todos os momentos.</p>
                <p>E Magdalena, o nosso anjo, Magdalena, a formosa, esperava no entanto, cheia
                    d'anciedade, pela chegada dos dous e pelo resultado d'aquella conferencia que ia
                    ter logar agora.</p>
                <p>O que lhe dizia o coração nos sobresaltos com que a agitavam?</p>
                <p>O que lhe dizia a alma na esperança que a enflorava?</p>
                <p>Tudo lhe dizia amor, ventura e ternuras!</p>
                <p>Tudo lhe fallava de felicidades, porque era bondosa, meiga, innocente, candida, e
                    sobretudo, porque era boa filha, porque nunca déra um desgosto áquelle que a
                    mirava doudo d'amor!</p>
            </div>
            <div>
                <head>XVIII</head>
                <p>Muito terrivel é a situação de quem espera, esperando debaixo do pezo d'uma
                    duvida!</p>
                <p>A duvida dá ao coração as alternativas da esperança e do receio; da esperança,
                    que faz das horas seculos, do receio, que faz das horas instantes rapidissimos;
                    da esperança, que arrebata com sonhos de dourado enlevo, do receio, que fere com
                    os espinhos d'uma perspectiva má e triste.</p>
                <p>Esperar, d'este modo, é esperar entre a lucta de dous sentimentos oppostos, que
                    se degladiam heroicamente, braço a braço, corpo a corpo, sem se fatigarem, sem
                    succumbirem, sem cederem um ao outro um palmo de terreno, ambos egualmente
                    potentes, ou egualmente fracos, porque nem um cede, nem o outro vence, e porque
                    um e outro exercem egual predominio no espirito, embora oppostamente.</p>
                <p>O coração prende-se, durante um momento, nos arrobos da esperança, nas delicias
                    suaves de quem vê realisado um desejo muito grande de grande ventura, para no
                    momento immediato se embrenhar nas mil veredas tortuosas, nos muitos pezares e
                    na grande tristeza em que se desata a ideia, o receio de que aborte essa
                    esperança, de que não tenha uma realidade a aspiração que lá se gerou e n'elle
                    vive, como pomba dentro do seu ninho.</p>
                <p>Magdalena estava sentindo tudo isto, esperando por Luiz e Americo, que seu pae
                    mandára chamar, depois d'aquella scena de lagrimas em que a vimos.</p>
                <p>Tinha d'um lado a esperança de que tudo se harmonisaria, e satisfatoriamente para
                    todos, e que seu pae lhe restituiria Luiz, que ella amava ainda muito, apezar de
                    tudo, e com elle a ventura, o affecto, os carinhos, o socego, as meiguices, os
                    extremos, por que tanto almejava o seu coração, tão viçoso e tão sedento!</p>
                <p>Do outro, o receio de que essa esperança não germinasse um unico encanto, um
                    unico perfume; de que o sonho ridente da suspirada felicidade se esvaecesse,
                    como nuvem de fumo leve nas azas da viração do sul!</p>
                <p>No meio de tudo isto, Jorge pensava na felicidade da filha, como pae mais que
                    muito affectuoso, e no meio decente de castigar dos dous, d'Americo e de Luiz,
                    aquelle que fosse criminoso perante o tribunal e o juizo recto da sua impolluta
                    consciencia.</p>
                <p>Os dois associados do honrado capitalista e negociante, vinham, separados, a
                    caminho do Botafogo, phantasiando o que iria passar-se, embrenhando-se em mil
                    conjecturas, sobre diversos assumptos, como causa provavel do seu chamamento,
                    mas sempre fugindo-lhes o espirito para a ideia de que ia tratar-se do
                    succedido, com relação á formosa Magdalena.</p>
                <p>Até o velho Cabinda, que acompanhava Luiz no vapor da carreira, até esse ia
                    embebido com a ideia da ventura da sua filha querida, da sua adorada senhora
                    moça, que era n'este mundo a ideia que mais o prendia, enlevava e dominava!</p>
                <p>O pobre do negro consentiria tudo; no que não consentiria de modo nenhum, e para
                    isso era até capaz de dar a vida, era em que o mulato vencesse Luiz, em que
                    Americo conseguisse os seus intentos, não só porque, por uma d'estas immensas
                    sympathias, que se não podem explicar, era altamente affeiçoado a Luiz, ao
                    branco, como elle dizia, senão tambem, porque, oppostamente, odiava Americo com
                    odio de morte, sobretudo depois dos ultimos acontecimentos, e talvez por motivos
                    de antipathia e de raças.</p>
                <p>Os tres, Luiz, Americo e o cabinda, chegaram ao Botafogo, por volta das oito
                    horas, e quasi ao mesmo tempo. O negro e Luiz foram os primeiros, mas o mulato
                    não se fez esperar.</p>
                <p>O velho escravo dirigiu-se para a cosinha, pela escadaria da rectaguarda do
                    palacete, emquanto Luiz era introduzido na sala, e encontrou na varanda
                    Magdalena, que o esperava n'uma indescriptivel anciedade.</p>
                <p>Magdalena tinha ainda nos olhos os vestigios das lagrimas recentes, no rosto a
                    pallidez do desgosto que soffrêra, e a expressão do seu estado d'excitação, e
                    nas ondulações do seio os signaes evidentes do agitamento das ondas
                    interiores.</p>
                <p>No entanto, bella sempre, sempre formosa, sympathica, attrahente!</p>
                <p>Apenas avistou o negro, correu pressurosa a vir esperal-o ao topo da
                    escadaria.</p>
                <p>Elle sorriu-lhe n'uma expressão de dedicação.</p>
                <p>--Então, cabinda? interrogou ella subitamente.</p>
                <p>--O branco veio, senhora moça,</p>
                <p>--E aonde está?</p>
                <p>--Na sala grande que deita para o jardim.</p>
                <p>--E vem contente?</p>
                <p>--Ha-de estal-o. O coração do negro não mente nunca.</p>
                <p>--Vieste com elle?</p>
                <p>--Vim, minha filha.</p>
                <p>--E Americo?</p>
                <p>--Tambem vem! O mulato brigava com o branco no escriptorio, quando o negro
                    chegou, mas o cabinda prendeu-o pelo pescoço e deitou-o ao chão.</p>
                <p>--Ao mulato? perguntou assustada.</p>
                <p>--Sim.</p>
                <p>--Mataste-o?</p>
                <p>--Não, senhora moça, mas o negro estrangula-o se o mulato continua!...</p>
                <p>--Eu quero-te prudente, cabinda!</p>
                <p>--E o negro quer feliz o branco e a sua senhora moça!</p>
                <p>--E elle? interrogou Magdalena com anciedade.</p>
                <p>--O branco? não soffreu nada. Mas para que a cobra não assalte o ninho da jurity
                    ou do beija-flor, é preciso esmagal-a ou mandal-a para longe. A minha filha
                    comprehende?</p>
                <p>--Comprehendo, cabinda. Meu pae lá está; a verdade ha-de brilhar como o diamante
                    na mina, e Deus ha-de castigar o culpado.</p>
                <p>--Oh! exclamou o negro, ébrio d'alegria; oh! e como o negro ha-de rir de
                    contente, quando a senhora moça lhe disser que é feliz! O cabinda até ha-de
                    dançar o batuque!</p>
                <p>--Velho tonto! exclamou Magdalena risonha e altamente enthusiasmada com o jubilo
                    do bom escravo.</p>
                <p>Emquanto, porém, este colloquio tinha logar na varanda da rectaguarda do palacete
                    de Jorge, entrava Americo para a sala da frente, onde Luiz permanecia só,
                    esperando pelo capitalista.</p>
                <p>Os dous estavam de novo, frente a frente. Ambos opprimidos, receiosos ambos, sem
                    a certeza do que se ia passar, do que se ia decidir alli, olharam um para o
                    outro, ambos n'uma expressão de duvida, mas sem trocarem uma unica phrase, uma
                    unica palavra.</p>
                <p>O receio, pelo qual, cada um d'elles, era dominado, tinha origens diversas e
                    faceis de explicação.</p>
                <p>Luiz não receiava pelo seu procedimento, porque bem alto lhe fallava a sua
                    consciencia; temia, sim, que de todo se perdesse a melhor occasião, qual a que
                    se lhe proporcionava, agora, de realisar o sonho ardente da felicidade por que
                    suspirava com tanta loucura.</p>
                <p>Americo, esse receiava o castigo da sua infame tentativa, porque uma voz intima
                    lhe segredava que todo o seu procedimento era reprehensivel, indigno e
                    injustificavel.</p>
                <p>Ainda assim, nem um nem outro tinham a certeza do negocio que alli os reunia, e
                    isto dava ao mulato a esperança de que se agora não fosse fulminado, ainda
                    poderia tentar o conseguimento dos seus fins, ou pelo menos indispor de todo
                    Luiz e Magdalena.</p>
                <p>Estava uma tarde explendida.</p>
                <p>Os raios do sol vivo, que docemente ia descendo ao seu occaso, projectavam-se
                    brilhantes no jardim, sobre que abriam as janellas da sala, onde esperavam
                    Americo e Luiz, e imprimiam nas rosas brancas e nos jasmins perfumados uns
                    reflexos da sua côr avermelhada e tropical.</p>
                <p>Zumbiam as vêspas nos trançaes dos maracujás, volitavam rapidos, de flôr em flôr,
                    deixando beijos em toda a parte, uns mimosos e pequeninos beija-flores, e
                    cortavam o espaço, em mil caprichosas linhas, ora subindo, ora descendo, ora
                    rapidas, ora vagarosas, algumas borboletas de tamanhos variados e côres vivas e
                    formosas.</p>
                <p>Lá ao longe, entre as folhas verdes do capim, andavam arraiando amores as juritys
                    mimosas.</p>
                <p>Luiz e Americo, cada um em sua janella, parecia estarem ambos embebidos na
                    silenciosa contemplação das bellezas da natureza, do explendido quadro que
                    tinham diante dos seus olhos, expressivamente scismadores. Longe, porém, e muito
                    longe, estavam elles, dos encantos que alli se desenrolavam, e que, sem duvida,
                    inspirariam muito a alma sensivel e contemplativa d'algum poeta ou d'algum
                    artista.</p>
                <p>Estavam, pois, assim, quando de subito se abriu uma porta, que, da sala espaçosa,
                    ricamente mobilada e adornada, dava passagem para o interior da casa.</p>
                <p>Os dous voltaram-se immediatamente, e ao mesmo tempo, dirigindo-se ao personagem
                    que entrava.</p>
                <p>Era Jorge de Macedo.</p>
                <p>Trazia no rosto a expressão da affabilidade, mas ainda assim, carregada com as
                    linhas sombrias d'uma severidade mal disfarçada. Quatro olhos se cravaram nos
                    d'elle, como para traduzirem alguma cousa, os olhos de Luiz e d'Americo.</p>
                <p>Seguiram-se os cumprimentos indispensaveis, de respeito e de boa cortezia.</p>
                <p>Os dous, cada um pelo seu lado, haviam percebido que Jorge de Macedo não estava
                    no seu estado normal, e os traços de mudança que lhe soletraram no semblante,
                    mais se inclinavam para uma certa tristeza, para uma vaga melancolia, para o que
                    quer que é d'um desgosto, embora pequeno ou mal traduzido, do que para a
                    indicação d'uma irritação, d'uma exaltação, que rompesse em asperezas ou se
                    desatasse em colericas insinuações.</p>
                <p>Agora é que mais que nunca o receio os dominava. E o mulato, se não fôra a
                    lembrança de que commetteria um acto d'inqualificavel cobardia, que mais
                    provaria ainda contra o seu procedimento, decerto teria fugido, para nunca mais
                    apparecer.</p>
                <p>Teve tentações de fazel-o.</p>
                <p>Era a propria consciencia que o estava accusando d'aquelle modo! Bastava a
                    presença do juiz que ia julgal-o para o fazer tremer!</p>
                <p>Luiz esperava receioso, mas resignado. E diante dos seus olhos surgia ainda
                    formosa, explendida, encantadora, a imagem de Magdalena, que elle adorava
                    muitissimo.</p>
                <p>E na sua consciencia só tinha o espinho d'um remorso a magoal-o! Era o de haver
                    tão impensadamente, quasi que insultado a mulher a quem desejaria agora
                    lançar-se aos pés, implorando, humilde, um perdão para os arrebatamentos que lhe
                    fizeram, a ella, derramar tão amargas e sentidas lagrimas.</p>
                <p>E Magdalena?</p>
                <p>E o cabinda?</p>
                <p>O que faziam os dous, agora, no momento em que talvez se fosse decidir da ventura
                    d'aquella e d'alegria intima dos ultimos dias da velhice d'este?</p>
                <p>Depois do dialogo travado na varanda, foram ambos cautelosamente collocar-se
                    atraz d'uma porta fechada, que communicava com a sala grande, onde se achava
                    Jorge, com Luiz e Americo, a fim de verem se era possivel escutarem o que se
                    passava.</p>
                <p>Chegaram no momento em que terminavam os cumprimentos dos dous socios do
                    capitalista, e quando este delicadamente lhes offerecia duas cadeiras,
                    collocadas ao lado do sophá, onde tomou assento tambem.</p>
                <p>Jorge ficou, assim, entre os dous; Luiz á direita e Americo na esquerda.</p>
                <p>Houve um momento de silencio.</p>
                <p>Os dous esperavam d'olhos cravados no chão. Jorge dispunha-se para começar, e
                    dentro, Magdalena e o cabinda, tentavam abafar a respiração para que nem essa
                    trahisse a sua presença, alli, atraz da porta que os escondia, mas que os devia
                    deixar ouvir tudo.</p>
                <p>Que contrastes no intimo de cada um d'aquelles individuos! Que mares, tão
                    diversos nas suas agitações, no seio de cada um d'aquelles personagens!</p>
            </div>
            <div>
                <head>XIX</head>
                <p>Sentaram-se os tres, e houve, como já dissemos, um momento de silencio completo,
                    em que até pareciam sustidas as respirações.</p>
                <p>Depois, Jorge esfregou vagarosamente as mãos nos joelhos, gesto este, que póde
                    talvez traduzir-se por uma certa repugnancia, ou por uma certa difficuldade em
                    abrir a conferencia, para a qual havia chamado os seus recentes socios, e em
                    seguida começou assim, com ar de gravidade:</p>
                <p>--Devo principiar por pedir-lhes desculpa de os haver incommodado, mas tenho para
                    mim, em tanta conta, em tanta gravidade, em tanta ponderação, o negocio que me
                    obrigou a chamal-os agora aqui, que o não fazel-o poderia talvez importar-me um
                    desgosto, que d'este modo me pouparei, creio-o. Resumirei em poucas palavras o
                    que tenho a dizer, porque quero limitar-me, apenas, a descobrir a verdade. Sou
                    infelizmente viuvo, mas sou pae. Choro, por um lado, as lagrimas da saudade, mas
                    tenho, graças ao céo, por outro, um anjo que m'as dulcifica. Fui rapaz, tive a
                    minha mocidade, com todos os sonhos, com todos os arrebatamentos, com todas as
                    illusões, com todos os euthusiasmos que lhe são proprios, e nos quaes se desata
                    a effervescencia do sangue dos vinte annos. O livro da minha vida d'então,
                    escripto, capitulo a capitulo, não tinha, nunca teve, uma unica pagina maculada
                    por uma nodoa, leve e pequenina que fosse. Mesmo nos delirios da minha juventude
                    timbrei sempre em conservar intacta a pureza do meu nome, e jámais tentei
                    realisar uma aspiração grande ou pequena, boa ou má, por meios que me fizessem
                    soffrer a dignidade, ou ferissem a minha honra. Trabalhei para chegar ao que
                    sou, e o bom nome que creio gosar, agora, não é mais que o nome grangeado então.
                    N'esse tempo a ambição era egual á lealdade, se é que a ambição já existia n'um
                    grau tão elevado como actualmente, mas ainda assim, nunca tão corrompedora, como
                    na época que vamos atravessando. Agora mudaram as cousas, e é d'isso que me
                    queixo. Visa-se ao alvo e ha-de chegar-se lá, custe o que custar, pouco importam
                    os meios.</p>
                <p>E Jorge fez uma pequena pausa, como que para descançar. Via-se que estava
                    sensibilisado, commovido ou nervoso.</p>
                <p>Os dous conservavam-se impassiveis, attentos, de fronte humildemente abatida.
                    Agora já não tinham que duvidar; era a elles que se dirigia todo o discurso de
                    Jorge de Macedo, que proseguiu momentos depois:</p>
                <p>--Tratei-os sempre bem, sempre, mais como amigos, como parentes, como affeiçoados
                    meus, do que como subordinados ao meu serviço. Para prova do muito que julgava
                    merecerem-me, sentei-os ha dias á minha meza, n'uma festa intima, puramente
                    familiar, no intuito, que realisei, de os fazer partilhar da minha sorte,
                    fazendo-os socios meus.</p>
                <p>--Eu, pela minha parte, senhor, serei eternamente agradecido ao muitissimo que
                    devo a V.<seg rend="superscript">a</seg> Ex.<seg rend="superscript">a</seg>,
                    acudiu Luiz.</p>
                <p>--E eu... ia Americo a ajuntar tambem, quando Jorge o interrompeu
                    continuando:</p>
                <p>--Perdão! Será talvez assim, mas n'esse caso estou então illudido, porque para
                    mim, um dos senhores, pelo seu comportamento, desdiz completamente do conceito
                    que me... devia.</p>
                <p>--V.<seg rend="superscript">a</seg> Ex.<seg rend="superscript">a</seg> deve, sem
                    duvida, ter muitissima razão para fallar d'esse modo, e bom será que nos julgue,
                    para que só o culpado soffra o castigo, atalhou Luiz.</p>
                <p>--As justificações depois. Ouçam-me por emquanto e depois terão a palavra.
                    Cheguei hoje do Rio, contente e feliz, esperando, pelo costume, vir encontrar,
                    do mesmo modo, minha filha, que adoro com a loucura de pae que não tem outra,
                    que não tem mais familia. Eu, que já me vejo mais perto do tumulo do que do
                    berço, viuvo, e por consequencia, sem os consolos, sem as delicias com que
                    sempre nos embriagam os corações d'aquellas que se unem a nós, partilhando da
                    nossa vida, affiz-me aos carinhos e aos consolos da filha unica, que n'este
                    ponto valia bem a chorada mãe, e costumei-me a pagar-lh'os sempre, trabalhando
                    constantemente por em todos os sentidos lhe abrir caminhos, onde só
                    desabrochassem flores e onde nunca viçasse um espinho. Consegui-o durante muitos
                    annos, em que nunca uma nuvem, a não ser a da saudade que ambos cultivavamos
                    pela rosa que Deus chamára a si, obscureceu levemente o céo da nossa vida.
                    Prometti, no leito de morte da minha adorada Beatriz, que faria tudo para que
                    Magdalena fosse ditosa. O céo tem-se empenhado em auxiliar-me no cumprimento da
                    minha promessa, porque até hoje ainda Magdalena não derramou uma unica lagrima,
                    ainda não teve um queixume para me lançar no coração. Sorria-me esta ideia da
                    felicidade de minha filha, que era a da minha felicidade tambem, e era por isso
                    que ao entrar e ao sahir de casa, em cada dia, eu o fazia contente, ébrio mesmo
                    d'uma alegria que não me passou nunca pela mente, que podésse toldar-se ou
                    ennublar-se. Não succedeu, porém, assim; e hoje, quando regressava, ancioso por
                    lhe pagar em beijos os beijos e os affagos com que era costume esperar-me ella,
                    venho encontral-a chorando triste e dolorosamente, proclamando-se desgraçada, a
                    filha querida do meu coração. As suas lagrimas quasi que me fizeram succumbir.
                    Não as esperava, não desejára esperal-as. Era, havia muitos annos, o primeiro
                    momento de turtura que eu soffria...</p>
                <p>E Jorge tinha as lagrimas nos olhos. Fez uma pequena pausa para desatar a voz que
                    se lhe ia prendendo na garganta, e proseguiu:</p>
                <p>--Interroguei-a com a brandura de quem é prudente, com a dôr de quem como eu a
                    idolatrava tanto e com a curiosidade de quem tudo desejava saber, para tudo
                    remediar se fosse possivel. Oh! o que eu soffria então! Porque angustias não
                    passei durante os curtos momentos, que me valeram muitos seculos, antes de me
                    revelar a verdade!</p>
                <p>--E descobriu-a, não? interrogou Luiz subitamente.</p>
                <p>--Não sei. Contou-me Magdalena uma historia, em que figuram, como principaes
                    personagens, os dous homens que ha poucos dias sentei á minha meza para os
                    associar, no negocio, ao meu nome. Soffri ainda mais!</p>
                <p>--E... ia Luiz a interromper, quando Jorge continuou:</p>
                <p>--Conclui que ambos a pretendiam, mas que nem ambos empregavam, para isso, meios
                    muito honrosos.</p>
                <p>O mulato estava tremendo de receio. Luiz sentia-se cada vez maior senhor de
                    si.</p>
                <p>--Perdão, senhor, da minha parte todos o eram. E se algum de nós procedia menos
                    dignamente não era de certo eu, juro-o, disse Luiz com convicção.</p>
                <p>--Eu tambem... acudiu Americo sem poder concluir.</p>
                <p>--Qual dos dous convidou minha filha a uma entrevista junto ao lago a horas
                    adiantadas da noute?</p>
                <p>--Eu não, senhor, afirmou Luiz.</p>
                <p>--Fui eu... disse o mulato a custo.</p>
                <p>--E com que fim?</p>
                <p>--Fallar-lhe... apenas, respondeu o mulato.</p>
                <p>--Então não foi para lhe entregar uma carta do senhor Luiz?</p>
                <p>--Minha? Não podia ser, disse este, levantando-se. Saiba V. Ex.<seg
                        rend="superscript">a</seg> que este senhor mentiu ou abusou, se disse ou
                    pretextou semelhante cousa. E peço licença para dizer duas palavras. Vivo ha
                    perto de doze annos com V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> e nunca, creio eu,
                    lhe dei motivos para uma censura, para uma queixa, para uma reprehensão. A minha
                    vida modelou-se, no tocante a honra, a dignidade, a caracter, a tudo, emfim,
                    pela de V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> que bem digna foi sempre, e é, de
                    ser imitada. Fui sempre respeitoso e submisso, sempre, e não seria no momento em
                    que V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> me deu uma grandissima prova da sua
                    estima, que eu por um acto menos digno lançaria em terra, desfeito, desmoronado,
                    um edificio que tanto tempo levou a construir. Com relação á filha de V. Ex.<seg
                        rend="superscript">a</seg> o meu procedimento não me será lisongeiro talvez,
                    mas tambem não é infame. Na tarde do dia em que tive a honra de sentar-me á sua
                    meza, passeiava ao lado da bondosa filha de V. Ex.<seg rend="superscript"
                        >a</seg> pelas alamêdas do jardim, emquanto V. Ex.<seg rend="superscript"
                        >a</seg> e este senhor conversavam tomando café. A nossa conversação tomou o
                    caminho que sempre segue entre pessoas de vinte annos. Achei-a então formosa de
                    corpo e formosissima d'alma. Não resisti aos impulsos do coração que se abria
                    com as suas palavras, que desabrochava subitamente com o sol dos seus olhares, e
                    disse-lhe que a amava. Confessou-me tambem que nunca um homem a impressionára e
                    que... tambem se inclinavam para mim as flores do seu affecto. Eu fallei então
                    tão verdadeiramente, como o estou fazendo agora a V. Ex.<seg rend="superscript"
                        >a</seg> Parti. No dia seguinte, creio eu, recebi um bilhete de D.
                    Magdalena, com duas phrases, filhas do seu sentimento, a que respondi com
                    dignidade e affecto tambem. Impellia-me o coração e era valente de mais para que
                    eu lhe resistisse. Quando V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> me encarregou de
                    ir a Macahé tornei a escrever-lhe e dei a carta a um dos negros do armazem. Não
                    sei se D. Magdalena a recebeu. O que sei é que este homem, com o qual nunca mais
                    poderei viver, desde o momento em que conheceu que a filha de V. Ex.<seg
                        rend="superscript">a</seg> me levantava até ella com o seu amor, começou a
                    fazer-me uma guerra de morte, uma guerra declarada, protestando que a filha de
                    V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> seria para elle e nunca para mim. Tivemos
                    algumas altercações violentas. Quando regressei de Macahé, ancioso de vêr D.
                    Magdalena, e contentissimo de bem ter desempenhado a minha missão, surge-me este
                    senhor, apresenta-me um bilhete d'ella, em que lhe concede uma entrevista para
                    horas adiantadas da noute, e uma fita dos cabellos d'ella que realmente
                    reconheci. Não sei mais nada. Julguei a filha de V. Ex.<seg rend="superscript"
                        >a</seg> uma creança caprichosa, e hoje, talvez excessivamente desesperado,
                    porque devéras me doía o coração, vim a esta casa e... disse á filha de V.
                        Ex.<seg rend="superscript">a</seg> que estimava que fosse feliz, mas que me
                    esquecesse. Ainda assim Deus sabe o sacrificio que fiz n'este ultimo acto. O meu
                    resentimento era, porém, tão grande, que não pude ser-lhe superior. E para tudo
                    dizer a V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> confesso que me arrependi logo,
                    porque creio agora que a filha de V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> é uma
                    bondosa e sincera menina e que aqui, em tudo isto, só andou uma infamia, uma
                    indignidade da parte d'este homem, com que já hoje tive uma séria altercação.
                    Amo ainda, e muito, a filha de V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> É destino
                    meu e não posso fugir-lhe. Agora veja V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> o
                    que ha de censuravel e indigno em tudo isto e condemne-me se o julgar
                    conveniente. Esta é a verdade e não fujo a confessal-a, por todos os motivos,
                    mas sobretudo, sendo V. Ex.<seg rend="superscript">a</seg> a pessoa a quem devo
                    tanto e tanto.</p>
                <p>--Eu sei tudo. É um cavalheiro o senhor Luiz. Dê-me a sua mão, quero apertal-a
                    como a de um grande amigo.</p>
                <p>Jorge e Luiz estavam commovidos. O mulato olhava atterrado para a porta, com
                    horriveis tentações de fugir. O seu castigo começava alli.</p>
                <p>--Eu sei tudo, continuou Jorge, porque nada me occultou Magdalena. E como a
                    felicidade de minha filha é tambem a minha, ella é que hade vir terminar esta
                    nossa conferencia.</p>
                <p>Magdalena, que tudo ouvira, occulta atraz da porta aonde a deixamos, não se fez
                    chamar; correu logo, ébria de alegria, e lançou-se nos braços de Jorge,
                    gritando:</p>
                <p>--Obrigada, papae! Obrigada, papae!</p>
                <p>--Diz-me, interrogou-a elle, gostas muito do senhor Luiz, não é assim?</p>
                <p>--Muito!... murmurou, ruborisada de pejo.</p>
                <p>--Crês que has-de ser, com elle, tão feliz como desejo que tu o sejas, não?</p>
                <p>--Muito, e só com elle.</p>
                <p>--Bem. O senhor Americo, como recompensa do seu procedimento pouco digno, queira
                    retirar-se e esperar ámanhã as minhas ordens no armazem. Limito-me a isto,
                    porque não quero fazer mais no dia em que o céo me abre na terra a felicidade de
                    minha filha.</p>
                <p>O mulato tinha os olhos cravados no chão. Tomou o chapéu, volveu-se e sahiu
                    vagarosamente, como que arrastado por uma força que tentasse tiral-o do logar
                    onde o chumbava não sei que sentimento.</p>
                <p>Quando transpôz a porta, pendiam-lhe dos olhos duas grossas lagrimas.</p>
                <p>Seriam de vergonha?</p>
                <p>Seriam de remorsos?</p>
                <p>Seriam de odio?</p>
                <p>Não sei.</p>
                <p>Talvez de tudo isto juntamente, quem sabe?</p>
                <p>Instantes depois, entrava o cabinda como doudo na sala e ia ajoelhar-se aos pés
                    de Jorge, beijando-lhe phreneticamente as mãos e exclamando em extrema
                    commoção:</p>
                <p>--Bem haja, meu senhor, bem haja, que fez feliz o branco e a filha do
                    cabinda!</p>
                <p>Quando as primeiras sombras da noute desciam suavemente sobre a terra, andavam
                    Luiz e Magdalena passeiando no jardim entre as flores, irmãs d'ella, entre os
                    perfumes suaves, como os que então se evaporavam das rosas brancas de suas almas
                    enamoradas.</p>
                <p>Fez-se alli o primeiro idyllio do seu noivado.</p>
                <p>Já dormiam as juritys nos ninhos avelludados, e os beija-flores, cançados de
                    oscularem as rosas, mas substituiam-os, alli, duas almas prezas nos laços
                    dulcissimos d'uma embriagadora felicidade.</p>
            </div>
            <div>
                <head>XX</head>
                <head>CONCLUSÃO</head>
                <p>Tres mezes depois o altar havia santificado o mutuo amor de Luiz e Magdalena.</p>
                <p>O ninho de Jorge de Macedo abrigava mais uma ave; o bondoso capitalista, tinha,
                    agora, em vez d'uma filha, dous filhos queridos.</p>
                <p>Era duplamente feliz.</p>
                <p>Luiz tomára sobre si todo o pezo e toda a responsabilidade dos negocios do
                    honrado negociante, para que este descançasse, e desempenhava-se de tal modo de
                    seus encargos, que nada havia por que merecesse uma censura.</p>
                <p>Magdalena era feliz e muito feliz.</p>
                <p>Ainda hoje, os dous esposos, se reunem em cada tarde no caramanchão de maracujás
                    do lago da chácara, no Botafogo, e ahi passam horas e horas, enlevados nas
                    dulcissimas venturas da sua vida, que tem mais do céo do que da terra.</p>
                <p>Ha alli um novo Eden.</p>
                <p>Americo sahiu do Rio de Janeiro no dia immediato áquelle em que foi forçado a
                    desafivelar a mascara com que pretendia encobrir a sua ambição; n'aquelle em que
                    foi expulso da casa do homem a quem devia muito, e ninguem mais o viu ou deu
                    noticias d'elle.</p>
                <p>Corria muito vagamente que andava desgraçadissimo na America do Norte, dizendo-se
                    que fugira para lá.</p>
                <p>Não sei. Talvez.</p>
                <p>O cabinda, coitado, morreu de velhice, exalando o ultimo alento nos braços de
                    Jorge, de Luiz e de Magdalena, que lhe cercavam o leito e o não desampararam nos
                    dias de enfermidade.</p>
                <p>Lembrou-se, no momento extremo, da sua parceira e dos filhos queridos, a quem,
                    dizia, se ia juntar, mas desprendeu a alma do involucro terrestre, beijando
                    risonho, como o justo que antevê o céo, as mãos dos seus tres amigos, e dizendo
                    como que em signal de agradecimento, pelo modo distincto e humanitario com que
                    sempre foi tratado:</p>
                <p>--Bem haja, meu senhor! O negro lá ha-de dizer á sua senhora que o branco fez o
                    que prometteu. Tratou bem o negro e fez feliz a <seg rend="capital">Filha do
                        Cabinda</seg>.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <ab type="trailer">FIM</ab>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
