<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../keywords/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Gregorio leti spirito satirico</title>
                <title type="short">Gregorio</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">7849</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0029</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0029.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Gregorio leti spirito satirico." <seg rend="italic">Parvenze e semblanze.</seg> Project Gutenberg, <idno>37819</idno>, <date when="2011-10-22">October 22, 2011</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/37819">http://www.gutenberg.org/ebooks/37819</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Gregorio leti spirito satirico." <seg rend="italic">Parvenze e semblanze.</seg> Bologna: Ditta Nicola Zanichelli. <date when="1892">1892</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.xml">
                    <term type="author.continent">Europe</term>
                    <term type="author.country">Italy</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.language">Italian</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">short story</term>
                    <term type="text.genre.title"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Gregorio leti spirito satirico.</head>
                <div type="chapter">
                    <head>I.</head>
                    <p> Non fu tutto merito e tutta colpa dello zio vicario se Gregorio di giovane
                        scapestrato divenne uomo d’austeri costumi; d’incredulo cattolico fidente
                        calvinista e di fanullone uno scrittore fecondissimo. Già nella fanciullezza
                        e giovinezza prima troppo l’avevano fatto digiunare e dir <seg rend="italic">pater noster</seg> e servir messe e baciar mani sporche di preti e di
                        frati quelle due figure paurose del padre Merenda e di Don Grassi. Poiché da
                        sua madre, Isabella Lampugnani, rimasta vedova di Geronimo Leti governatore
                        d’Antea, era stato posto nel 1639 alla scuola de’ gesuiti di Cosenza, ed
                        egli, irrequieto scolaro e incomposto chiericuzzo, era cresciuto dai nove
                        fino quasi ai vent’anni con l’oppressione e il fastidio addosso del Grassi
                        per custode e del Merenda per precettore: tanta oppressione e tale fastidio
                        che quando gli morí la madre e passò in Roma alla tutela dello zio don
                        Augusto, “non poteva piú vedere né chiese né sacerdoti„.</p>
                    <p>Lo zio, il quale era un po’ petulante, sí, ma in fondo un’ottima pasta
                        d’uomo, e vagheggiava pe ’l nipote la fortuna medesima ch’egli aveva avuta
                        nella prelatura, avvedendosene, con che sbigottimento s’imagini!, pensò
                        dargli a maestro e guida di coscienza quello sciocco del suo cappellano; Non
                        l’avesse mai fatto! Il cappellano si mise a mortificare Gregorio nelle
                        confessioni frequenti e a gravarlo di sbadigliati digiuni e rabbiose
                        recitazioni d’offici, e Gregorio, caduto dalla padella nelle bracie, prese
                        con maggiore ardire a ridere per le strade in faccia ai preti e per le
                        chiese ai santi; a dire qualche porcheriòla; a leggere libri proibiti e ad
                        accarezzare le ragazze. Per dire la verità, che colpa avea lui se le donne
                        vedendolo “fresco, sano, robusto e ben fatto della persona„, gli volgevano
                        occhiate lusingatrici e se egli, piú tosto che ad attendere i beni del
                        sacerdozio, si sentiva “inclinato a godere la dolcezza del maritaggio?„
                        Basta; còlta un giorno nella chiesa vescovile una bella e docile giovinetta
                        e trattala pudicamente dietro un banco le diede solo sette baci, e poi, cosí
                        per gioco, s’andò a confessare dal cappellano; e questi in penitenza gli
                        ingiunse su ’l serio “di mangiare o almeno ben masticare sette fila di
                        paglia della lunghezza ciascuna di un piede, per causa che la confessione
                        portava sette baci„. Era dunque l’esorbitanza d’una ridicola e proterva
                        severità, e Gregorio stucco e ristucco piantò lo zio e si recò a Milano dai
                        parenti della madre, presso cui stette due anni.</p>
                    <p>Ma pur troppo don Augusto Leti saliva rapido la scala degli uffici
                        ecclesiastici, e divenuto vicario d’Orvieto con in vista la nomina a
                        vescovo, volle ancora il nipote con sé.</p>
                    <p>Lo riebbe infatti, e cominciò ad esortarlo con paterna dolcezza che, non
                        avendo beni sufficenti per vivere gentiluomo, si facesse prete o alla peggio
                        soldato, e onorasse la famiglia nella maniera di suo padre. Gregorio
                        scuoteva la testa: Né armi né brevario! Piú tosto medico o legale; ma lo zio
                        vicario, che con ragione aveva poca fede nella scienza e nella legge umana,
                        scuoteva egli pure il capo sospirando e scongiurando Iddio, e alla fine
                        lasciò Gregorio libero di sé e della roba sua: chi avrebbe potuto
                        frenarlo?</p>
                    <p>Il giovinotto lieto e avventato come un puledro che si senta le briglie su ’l
                        collo, vagò alcun tempo per l’Italia e sprecò gran parte dei quattrini
                        lasciatigli dalla madre; indi, com’era naturale, fece ritorno allo zio già
                        vescovo in Acquapendente, che l’accolse tuttavia con bontà e con speranza di
                        rimetterlo per la strada buona. Ma in Gregorio non c’era solo lo scapato,
                        c’era l’incredulo, e che guajo per monsignor vescovo avere un nipote il
                        quale non voleva piú comunicarsi!</p>
                    <p>— Gregorio, Gregorio — gli diceva —: se tu non pigli altra strada, o che tu
                        morrai eretico, o che sarai processato in qualche inquisizione! —</p>
                    <p>Quand’ecco un giorno di settembre del 1658 monsignor vescovo cerca il nipote
                        e non lo trova; e una giovine, Antonia Ferretti, che il nipote di monsignore
                        aveva fatta uscire di monastero con promessa di matrimonio, cerca l’amante e
                        non lo trova: né lo zio seppe piú nulla di lui fino a che apprese ch’egli si
                        perdeva in Bologna nell’amore d’una cantatrice; né la fidanzata ebbe piú
                        altra notizia di lui fino al dí in cui le fu detto ch’egli era a Ginevra
                        calvinista e ammogliato! Tutto vero; perché da Acquapendente Gregorio era
                        corso ancora qua e là in cerca di vita allegra, e venuto a Bologna con la
                        cantante e compiute chi sa quali pazzie, aveva poi considerato seco medesimo
                        come seguitando di tal passo avrebbe in poco tempo dato fondo a quel po’ di
                        roba che gli rimaneva, e come il meglio gli sarebbe stato recarsi a Parigi
                        per cercarvi fortuna alla corte. Cosí postosi subito in viaggio e giunto a
                        Valenza, vi aveva ottenuta la protezione del marchese di Valavoir generale
                        dell’armi francesi in Italia; s’era inteso con un capitano ugonotto a
                        rilevare i mali della Chiesa di Roma, e poscia s’era invaghito di portarsi a
                        Ginevra, luogo di paradiso per la libertà del governo e per la rettitudine
                        del calvinismo che vi si professava. Rimasto a Ginevra alcuni mesi dopo
                        fatta l’abiura e passato a Losanna, qua aveva stretta amicizia co ’l celebre
                        medico Guerin, padre d’una ragazza bellissima diciottenne; e come il medico
                        filosofo l’innamorava sempre piú della riforma, egli pian pianino innamorava
                        di sé la figliuola di lui, la quale presa in moglie tre mesi dopo, s’era
                        ricondotto in Ginevra.</p>
                    <p>Appena fu risaputo ch’egli abitava in quel covo di eretici, il povero zio e
                        la povera Ferretti gli scrissero amorosamente che tornasse.</p>
                    <p>“Caro nipote, ritorna per darmi la vita e non permettere che uno zio, un
                        vescovo di Santa Chiesa, uno che ti ha servito da padre, muoia da un colpo
                        scoccato, se non dal tuo braccio, dal tuo cuore..... Se hai moglie conducila
                        teco, perché tanto piú gloriosa sarà la tua conversione„ —.</p>
                    <p>— “Corre voce che siete già maritato, ma questo è dubbioso; ma quando vero
                        fosse, credo di poter meritare il vostro amore nuziale quanto ogni altra, e
                        voi sapete che gli maritaggi degli eretici qui si scancellano con l’acqua
                        santa.... Venite dunque, caro mio bene, care mie viscere, caro mio cuore,
                        per levare da qualche disperattione la vostra serva che vi desidera
                        sposa„.</p>
                    <p>Preghiere vane: meglio dello zio vescovo, il babbo Guerin; meglio che Antonia
                        era Maria; meglio che il cattolicismo, il calvinismo, e che Acquapendente,
                        Ginevra; e per Gregorio Leti era cominciata una vita nuova di fede sincera,
                        d’affetti domestici, di operosità e d’austerità di costumi.</p>
                    <p>Già: per religione e amor della moglie il libertino d’una volta diventò e si
                        mantenne rigido custode di sé stesso e ammonitore della morale negli altri;
                        di che dan fede le molte sue lettere a chi caduto in fallo l’andò
                        richiedendo di consigli e di protezione, e accertano le prove di virtú
                        ch’egli dié in assai circostanze pericolose. Ed io credo, non con molta
                        ammirazione, ch’egli riuscisse a resistere pure ai vezzi di quella singolare
                        donnina che dal Sainte-Beuve fu chiamata la Manon Lescaut della corte di
                        Luigi XIV; di quella singolare donnina che ora lusinga la mia fantasia,
                        tarda ricercatrice di celebrate beltà, con la bizzarria e la grazia e il
                        sorriso ond’ella nella vita breve passò per tante colpe e vicende.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>II.</head>
                    <p> Sidonia di Lenoncourt, orfanella del marchese di Mariole, a quattordici anni
                        vinse la volontà del Re Sole negando di sposare un fratello del ministro
                        Colbert; ma poiché un marito le bisognava, si cesse in moglie a un nipote
                        del maresciallo di Villeroy, il marchese di Courcelles. E fu gran male: la
                        notte stessa delle nozze il marchese volgare e cattivo l’avvertí ch’ei
                        “pretendeva fosse per riuscir piú savia della madre„; ella si ribellò
                        all’insulto e non “si consumò il maritaggio„, e poi inacerbitosi il
                        dissidio, un bel giorno, quando la gente diceva tuttavia che “la signora
                        Courcelles non aveva ricevuto dal marito che il nome„, Sidonia s’indusse a
                        fuggire. Ahi che il marito la raggiunse tre miglia fuori di Parigi e la
                        “ritenne piú stretta„! Ma come la giovine meditante vendetta acerba ebbe la
                        ventura d’accendere della sua bellezza nient’altri che il Louvois, il famoso
                        rivale del Colbert, e s’avvide che se essa avesse consentito all’innamorato,
                        l’indegno marchese avrebbe assentito in silenzio (troppo onore che il
                        ministro Louvois si accontentasse di sua moglie!), oh allora ella, per
                        riuscire a un supremo trionfo, adoperò sagacia e fascino e ogni arte a
                        sedurre proprio un cugino di suo marito, il bel cavaliere di Villeroy, e
                        riuscí infatti a strapparlo dalle avide braccia della principessa di Monaco.
                        La corte in cui una somma ipocrisia velava una somma corruzione, si levò a
                        scagliar pietre su la fortunata e audace peccatrice, e gl’intrighi della
                        principessa di Monaco e la rabbia del Louvois la fecero rinchiudere in quel
                        convento medesimo delle Figliuole di Maria dove gemeva per odio maritale
                        l’“illustre„ avventuriera Maria Mancini, la nipote del cardinal
                        Mazarino.</p>
                    <p>È naturale che la Mancini accogliesse in amicizia l’allegra compagna di
                        sfortuna, e come il sangue bolliva nelle loro vene e bisognava sfogassero
                        contro qualcuno il desiderio vivo della ribellione, s’accordarono subito in
                        far ammattire quelle povere monache che avevano l’obbligo di custodirle.
                        Quante birichinate facevano mai e di che gusto rideva in apprenderle la
                        maestà di Luigi XIV!</p>
                    <p>Versavan l’inchiostro nelle pile dell’acqua benedetta; s’aizzavano contro di
                        notte, pe ’l dormitorio, de’ cagnolini e urlavan <seg rend="italic">tiäut</seg> (il grido dei cacciatori di cervi); riempivano d’acqua
                        delle grandi casse perché sfuggendo e trapassando a poco a poco il piancito
                        andasse a sgocciolare sui letti delle suore nel piano di sotto; snervavano
                        le suore vecchie, scelte per accompagnarle a passeggio, in lunghissime e
                        rapide corse; e cosí via. E che bene si volessero quelle due... — come dire?
                        — aristocratiche sgualdrinelle, provarono l’una all’altra una sera che
                        udendo rumore di cavalieri attorno il convento di Chelles, dove erano state
                        trasportate dal chiostro delle Figliuole di Maria, e credendo la Mancini
                        fosse il marito suo che venisse con compagni a rapirla, s’aiutarono in
                        fretta a nascondersi; e poiché nella grata del parlatorio era un buco,
                        apertovi giorni innanzi per dare ingresso a un pasticcio di lepre,
                        allargarono il buco e, con che stento Dio ve ’l dica, passarono attraverso
                        di quello. Ma l’allarme fu falso; e però esse si disposero zitte e chete a
                        rientrare per la via medesima onde erano uscite. La Courcelles rientrò con
                        discreta fatica; la Mancini invece rimase piú d’un quarto d’ora tra due
                        ferri della grata che la stringevano alle costole in guisa da non
                        consentirle né di procedere né di retrocedere: tira e tira, finalmente la
                        Courcelles l’ebbe a sé oramai svenuta del tutto.</p>
                    <p>Se non che a pena ottennero licenza d’uscire libere s’inimicarono
                        acerbamente; né ciò poteva non accadere per la conformità degli animi e
                        delle voglie, la quale le condusse ad innamorarsi entrambe d’un uomo
                        medesimo: il giovane Cavoy. Tira e tira, anche questa volta la vittoria fu
                        per Sidonia; e Maria andata un giorno al palazzo dell’odiosa amica (pur nel
                        seicento le signore congiunte da un odio cordiale non ripugnavano dal farsi
                        visita) e ricevuto l’annunzio che madama non era in casa mentre alla porta
                        stava in attesa la carrozza del Cavoy, si vendicò rivelando la tresca al
                        signor di Courcelles. Cosí il marchese, che faceva un po’ la corte alla
                        Mancini, fu costretto a sfidare con un pretesto qualunque il dolce amatore
                        di sua moglie.</p>
                    <p>La notizia del duello, per cui il Cavoy si buscò una non piccola ferita ad un
                        braccio, giunse tosto all’orecchio del re, il quale, fiero in castigare i
                        duellatori, comandò che i due cavalieri, invano accorsi a pregarlo di
                        perdono, fossero condotti alla Conciergerie e la loro colpa fosse sottoposta
                        al giudizio del parlamento. I rivali allora a convincere che s’eran battuti
                        non per odio, ma per “casuale rancontro„, e che anzi si volevano il piú gran
                        bene del mondo, si ridussero a dormire nella medesima camera; traditore e
                        tradito mangiarono e giocarono insieme; e furono assolti.</p>
                    <p>Non sfuggí per contro a pena aspra Sidonia; alla pena di sofferire nel
                        castello di Maine la sorveglianza della suocera vecchia e malevola. Che fare
                        a dispetto di questa? Peggio di prima! Con chi? Con qualcuno — e per darsi
                        buon tempo trovò un paggio del vescovo di Chartres, un giovine cosí valoroso
                        in distrarla, che delle sue distrazioni ella ebbe presto segni visibili
                        addosso. Inutile dunque sottrarsi; e il marchese si richiamò al parlamento:
                        convinta adultera, ella fu condannata a perpetua clausura co ’l capo raso.
                        Ma rimaneva tuttavia una speranza in appellarsi al tribunale della
                        Tournelle, e ciò fece Sidonia; e frattanto riuscí a fuggire dal carcere con
                        uno strattagemma assai semplice.</p>
                    <p>La sua cameriera, la quale aveva licenza d’entrare e di uscire dalla
                        prigione, finse un doloroso mal di denti e per due giorni si mostrò ai
                        custodi co ’l viso tutto fasciato e nascosto tra i veli in modo che appena
                        le si vedevano gli occhi: il terzo giorno la padrona usci in vece e in veste
                        della cameriera; né alcuno s’avvide di quell’inganno prima che ella con la
                        carrozza gli abiti e i denari d’un antico amante si fosse messa in sicuro.
                        La serva fedele venne condotta fuori del regno, e Sidonia, scampando alla
                        caccia del tristo marito, si recò a Digione, e da Digione a Ginevra, dove
                        una mattina, nell’osteria dei tre Re, presentò una lettera commendatizia a
                        un noto scrittore calvinista: Gregorio Leti.</p>
                    <p>— “Non crediate, signor Leti — gli disse la procace e sagace marchesa —, che
                        io sia qui per male affare: la ragione è che il mio marito mi vuole et io
                        non lo voglio„.</p>
                    <p>Poverina! E che occhi, mio Dio!; che voce, che bocca, che guancie, che....
                        Lasciamolo dire al Leti stesso: “oh che poppe! (certe cose si vedevano per
                        indulgenza della moda) oh che mammelle!„; e, a raccogliere la descrizione di
                        tutto il resto in un’espressione sola, “che Paradiso terrestre!„</p>
                    <p>Ma il Leti era scialbo pittore, né alcuno ritrasse meglio madame di
                        Courcelles che madame di Courcelles: il ritratto ch’essa si fece è opera di
                        cesello ardito arguto graziosissimo.</p>
                    <p>— “Confesserò che se non sono una gran bellezza sono tuttavia una delle piú
                        amabili creature che si possan vedere: nell’aspetto e nei modi non ho cosa
                        che dispiaccia e tutto in me par fatto per innamorare; e le persone piú
                        dissimili d’indole e di animo si trovano d’accordo nel dire che non si può
                        vedermi senza volermi bene. Sono alta, con figura mirabile, con bei capelli
                        bruni, proprio come convengono a rilevare la freschezza e la bellezza della
                        mia carnagione, la quale per altro ha qua e là dei segni non radi di vaiolo.
                        I miei occhi sono grandi, né celesti né neri, ma di certa tinta fra le due
                        singolarmente piacevole, e nel tenerli un po’ socchiusi, per abitudine, non
                        per affettazione, do al mio sguardo una tenerezza e vaghezza senza pari. Ho
                        il viso d’una regolarità perfetta: è vero che non ho la bocca molto piccola,
                        ma non l’ho poi mica tanto grande. Qualcuno afferma che nelle proporzioni
                        giuste della bellezza io difetterei per il labbro inferiore un poco troppo
                        sporgente; ma io credo mi facciano questa censura perché non possono farmene
                        altre, e perdóno a quelli che dicono ch’io non ho la bocca del tutto
                        regolare, se per loro è un difetto che mi dà un’ineffabile grazia e una vaga
                        vivacità nel riso e nei moti del viso.</p>
                    <p>“J’ai enfin — nella traduzione il ritratto perde, tardi me n’avveggo, colore
                        e finezza — j’ai enfin la bouche bien taillée, les lèvres admirables, les
                        dents de couleur de perle; le front, le joues, le tour du visage beaux; la
                        gorge bien taillée; les mains divines; les bras passables, c’est à dire un
                        peu maigres; mais je trouve de la consolation à ce malheur par le plaisir
                        d’avoir les plus belles jambes du monde. Je chante bien sans beaucoup de
                        méthode; j’ai même assez de musique pour me tirer d’affaire avec les
                        connaisseurs. Mais les plus grand charme de ma voix est dans sa douceur et
                        la tendresse qu’elle inspire; et j’ai enfin des armes de toute espèce pour
                        plaire, et jusqu’ici je ne m’en suis jamais servie sans succès. Pour de
                        l’esprit, j’en ai plus que personne; je l’ai naturel, plaisant, badin,
                        capable aussi des grandes choses, si je voulais m’y appliquer. J’ai des
                        lumières et connais mieux que personne ce que je devrais faire, quoique je
                        ne la fasse quasi jamais —„.</p>
                    <p>Gregorio Leti, adunque, rapito d’ammirazione, ma pur senza sospetto o
                        desiderio di ricadere nelle antiche voglie, alloggiò la marchesa in casa
                        d’una signora per bene e la introdusse nella miglior società ginevrina; e
                        come l’accompagnava egli per tutto, forse tratto dalla vanità lusingata —
                        per vederla “era cosí grande il concorso nelle strade che ci voleva mezz’ora
                        a far cento passi„, — anche si accese un pochino di lei. Tuttavia capí
                        presto che un abito nero e semplice non poteva reggere in confronto alle
                        “casacche di velluto e alle spade d’oro e d’argento„ delle quali fu ressa
                        intorno a Sidonia, e richiamatosi ancora a sé medesimo riprese i “libri e
                        gli scartafacci„ ch’aveva banditi e continuò la vita di Filippo II.</p>
                    <p>Intanto madame di Courcelles trovava impunemente e liberalmente offeriva il
                        piacere di agevoli amori e dominava in sovranità di grazie e di spirito
                        tutta Ginevra. Regina, con mutabilità fanciullesca accarezzava e
                        incrudeliva: un capitano del reggimento d’Orléans assunto tra gli altri ai
                        suoi baci e poi abbattuto quand’era piú folle di gioia con inganni e
                        disprezzo, si vendicò dando a leggere le lettere di lei agli amici; e fu una
                        copia di queste lettere che Chardon de la Rochette rinvenne e diede alle
                        stampe nel milleottocentotto.</p>
                    <p>Ma d’improvviso Sidonia lasciò la Svizzera, riprese la via di Parigi, si fece
                        rinchiudere in carcere. Era morto il marchese marito ed ella sperava, anzi
                        sapeva per certo che con la prigionia volontaria avrebbe meritata “una
                        sentenza onorevole che le riacquistasse, diceva cosí per dire, la
                        riputazione, e, quel che le importava davvero, una gran parte della sua
                        dote„.</p>
                    <p>Gregorio Leti, il quale forse non pensava piú a lei, trovandosi a Parigi
                        nell’agosto del 1679 ricevette una letterina proprio di lei, che
                        tutt’allegra lo pregava d’una visita “non piú corta d’una giornata„;
                        ricordasse che altra volta le aveva insegnato essere opera di pietà visitare
                        i prigionieri; di piú, venisse a consolarla della morte di suo marito, alla
                        qual consolazione la troverebbe “molto ben disposta„.</p>
                    <p>Il Leti, che pure era disinvolto, che pure in gioventú aveva baciate le
                        ragazze in chiesa, rispose con una misera lettera impacciandosi a scherzare
                        intorno la prigionia di madama e alla libertà delle donne francesi, e a
                        dichiarare, tra molte lodi iperboliche e proteste d’affetto, che non
                        acconsentirebbe alla visita domandata. Onde a ragione la marchesa gli
                        riscrisse chiamandolo “debole d’animo„, e burlandolo come uomo il quale
                        “stava chiuso in casa fino a sedici ore di ventiquattro per scriver la vita
                        dei morti„, e con un cuore “piú piccolo di quello d’un polpastrello negava
                        di soffrire la clausura di dodici ore con una dama in anima e in corpo.„</p>
                    <p>Insomma, non cedere al desiderio e allo spirito di lei era impossibile; ma
                        Gregorio, dibattuto fra la necessità di non parere ridevolmente timido e il
                        dubbio di non poter resistere alla tentazione, volle prima porre in
                        sicurezza la sua continenza con una seconda lettera: “Di grazia, Madama,
                        diciamo la cosa come passa, senza mascherarla: crede ella che sia una buona
                        opera d’andare a visitarvi in prigione? Bagatelle!, anzi si corre pericolo
                        d’entrar, come l’apostolo Pietro, santo nel pretorio di Pilato et uscirne
                        carico di colpe. E se una serva ebbe tanta forza con un povero vecchiarello,
                        che farà una gran dama, di tanta grazia e di tanta beltà, con uno che gode
                        ancora il vantaggio della virilità? Madama, la bellezza in una dama è un
                        dardo de’ piú acuti et una saetta delle piú fiere, et ivi farà la piaga
                        maggiore dove piú dura troverà la pelle„.</p>
                    <p>Cosí io penso che Sidonia di Lenoncourt dové seguire d’un’occhiata
                        compassionevole il Leti uscente dalla sua gaia prigione e ch’ella dové
                        mormorare scrollando le spalle fra dispettosa e annoiata: “Quant’è sciocco
                        questo grande scrittore!„</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>III.</head>
                    <p> Perché egli era già divenuto in fama di grande scrittore, e le sue opere
                        levavan rumore in tutta Europa: già avvolto di carezze e di minacce, di
                        ossequi e di calunnie, aveva sperimentato, quantunque invano, come il dire
                        la verità o quel che gli sembrava la verità, fosse travagliosa impresa.
                        Ginevra, dove, quasi in seconda patria, era stato ricolmo d’onori, dove,
                        primo italiano il quale ne fosse parso degno, era stato fatto “cittadino
                        borghese„, non fu piú luogo per lui dopo che ebbe dato di cozzo nell’“odio
                        teologico„ di quei “predicanti„; e perché Luigi XIV lo lusingava di promesse
                        se accettasse la nomina di suo storico, nel 1680 si portò con la famiglia in
                        Parigi. Ma nella prima sua visita al ministro Colbert capí che al re non
                        piaceva uno storico calvinista, e com’egli dichiarò che non sarebbe andato
                        mai dal padre La Chaise, il quale aveva ricevuto incarico di rimetterlo nel
                        “giron della Chiesa„, il ministro incollerito l’avverti “che il re avrebbe
                        trovato presto la maniera di farvelo andare„. Cosí il Leti, che, sia detto a
                        sua lode, rinunciava a un lauto stipendio per non rinunciare ai suoi
                        princípi, s’allontanò incontanente da Parigi e a Calais s’imbarcò per
                        l’Inghilerra.</p>
                    <p>Ed ivi Carlo II l’accolse con molta degnazione, gli donò mille scudi e gli
                        diede incarico di scrivere la storia del regno inglese; grave compito per
                        altri che per il Leti, il quale la condusse a termine in breve tempo. Ma per
                        avervi dette, al solito, cose che era meglio tacere, e sopra tutto per aver
                        fatta certa profezia, “che se non si portava impedimento acciò non cadesse
                        in successore cattolico la corona, si sarebbero viste tragiche scene di
                        dentro e di fuori„, gli furon conceduti appena dieci giorni per uscire dal
                        regno.</p>
                    <p>Si rifugiò allora ad Amsterdam; e là finalmente trovò tutta la libertà che
                        desiderava; ebbe l’ufficio di storiografo per gli Stati dell’Aja; ricevette
                        onori piú che altrove: ivi chiudeva il secolo decimosettimo stampando la sua
                        centesima opera e cominciava il secolo decimottavo lavorando, in età di
                        settant’anni, quattordici ore al giorno intorno la <seg rend="italic">Vita
                            di Carlo V</seg>, la quale finí poco prima della vita sua, nel 1701.</p>
                    <p>Fibra di ferro ebbe costui!; e benché anche adesso l’Italia non manchi di chi
                        dà troppo a stampare, non avrà piú mai, speriamo, chi, per riuscire a
                        comporre cento volumi, resista come il Leti a scrivere tre opere per volta
                        consumando in ciascuna due giorni della settimana, e in ogni settimana
                        faticando tre giorni dodici ore e tre altri, sei. Veramente, a differenza di
                        molti instancabili scrittori odierni, non mancava d’ingegno; e nelle storie
                        procedendo audace sin fuori della giustizia e feroce nelle satire sin fuori
                        dell’onestà, commoveva e seduceva moltitudini di lettori. Né è strano che
                        molti, pure cattolici, gli volessero gran bene, perché egli fu nella vita
                        quale nelle opere: aperto, e cosí naturalmente arguto e ardito da movere
                        incontro anche a gravissimi pericoli con sangue freddo e con motti
                        ridevoli.</p>
                    <p>Quando si trovava a Ginevra gli giunse un giorno questo avviso di Giuseppe
                        Corso, libraio romano provveditore della casa Panfili: — <seg rend="italic">Signor Gregorio, perché l’amo, la sua vita mi è cara: il Signor
                            Principe Camillo Panfili, ch’è persuaso già che V. S. sia autore della
                            Vita di donna Olimpia sua madre, ha giurato di spender cento mila doppie
                            per farla pugnalare</seg> —; ed egli, gettato l’angoscioso biglietto nel
                        fuoco, “acciò con questo se n’estinguesse la memoria, e preso un gran foglio
                        di carta — e reale di piú, per fargliela costar piú cara alla posta —„
                        rispose all’amico: — <seg rend="italic">Signor Gioseppe, il Signor Principe
                            Camillo è troppo benigno e troppo economico per spender cento mila
                            doppie per farmi pugnalare, se con dieci potrebbe farlo due volte.</seg>
                        —</p>
                    <p>In Londra, essendo la corte in tempesta per colpa della sua storia, corse a
                        lui, una sera alle dieci, il fratello di sua moglie, il quale atterrito
                        l’avvisò da parte di milord Cernis che il duca di York aveva dato ordine di
                        assassinarlo: nel nome di Dio, guardasse la sua persona!</p>
                    <p>— “E per questo vieni tu a svegliare il mio sonno?„ — gridò egli al cognato;
                        e pieno d’ira lo coprí d’ingiurie; poi messolo fuori della camera riprese a
                        dormire mentre quelli della famiglia stavano in pianti. L’indomani non fu
                        loro possibile impedirgli di uscire, e agli amici che incontrandolo
                        meravigliati gli ripetevano sotto voce il consiglio di lord Cernis, il Leti
                        rispondeva ridendo: — “Il signor duca ha il cuore troppo augusto per
                        risentirsi con la morte e con la prigionia della morsicatura d’una mosca„. —
                        E cosí fece ogni volta che gli riferirono una vendetta imminente.</p>
                    <p>Per tanta spontaneità e vivacità di spirito; per la facilità sua a cogliere,
                        l’attitudine ad imaginare, la capacità a rendere tipi diversi in azione
                        sarcastica, Gregorio Leti fu certo uno scrittore di satire singolare nel
                        seicento e per noi degno di molta considerazione. È vero che ai nostri
                        giorni niuno s’occupò di lui convenientemente, forse perché le sue satire
                        derivano in gran parte la materia da pasquinate che si possono conoscere per
                        altra via; forse perché feriscono le colpe dei papi e la corruzione de’
                        sacerdoti alti e bassi con un fine religioso o politico di cui oggi è troppo
                        difficile avvertire la sincerità e l’importanza; forse, piú tosto, perché
                        appariscono in gran parte libelli osceni. Infatti — contraddizione curiosa!
                        — il calvinista riformato pur ne’ costumi è sconcio scrittore; ma, e come
                        avrebbe potuto battere i peccati de’ preti senza essere tale? Del resto,
                        altri vegga il danno ch’egli poté recare alla moralità: a me basta dare a
                        vedere ch’egli ebbe forza e vena satirica e che meglio la rivelò appunto
                        nelle composizioni piú lubriche.</p>
                    <p>E meglio fra tutte, parmi, tant’è spietato e giocondo e acuto per
                        rappresentazione di tipi, in quella intitolata.... — mal titolo, e bisogna
                        coraggio, o pudibondo lettore, — <seg rend="italic">Il Puttanismo
                            romano</seg>.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>IV.</head>
                    <p> Nell’agosto del 1666 sembrava che la santità di Alessandro settimo (Fabio
                        Chigi senese) si disponesse davvero ad esaudire coloro che lo desideravano
                        morto e ad accontentare in ispecial guisa le donne, cui gran mali eran
                        venuti dal suo pontificato — “la nazione senese ha per una certa ragione
                        d’istinto naturale.... diretta e implacabile l’antipatia contro il sesso
                        muliebre„ —, e il 20 di quel mese stesso per Roma corse lieta la voce che il
                        papa traeva gli ultimi respiri. Onde in quel dí “si videro le patriarchesse
                        del bordello„ e molte loro emule dell’aristocrazia “con sollecita e esatta
                        diligenza girar in diverse pratiche, stringersi in diversi negoziati e
                        proponere diversi trattati per vedere in ogni modo possibile di far
                        succedere l’elezione del nuovo Pontefice in alcuna creatura loro, o almeno
                        in alcuno delli soggetti che per ragione di genio.... sapessero essere
                        aderenti al loro partito e se ne fussero potute liberamente fidare....„</p>
                    <p>Come s’affaccendavano a ricercare le compagne per le ville intorno la città e
                        ad inviare avvisi a quelle ch’erano a Frascati e nei luoghi vicini.
                        Rintracciatesi, si composero in gruppi e ciascun gruppo scelse un nome di
                        cardinale da proporre a pontefice.</p>
                    <p>Cosí “Madonna Angela Sala, serenissima decana del bordello, con il suo
                        squadron volante s’adoprava.... per l’inclusione del cardinale Spadino detto
                        Santa Susanna„, che “aveva gagliardamente assicurata la loro fede„; Nina
                        Barcarola in vece, nella quale era riconosciuta da molte una certa
                        superiorità, essendo ella tutta cosa di Ravizza prelato possente in
                        Vaticano, chiedeva voti per il Celsi protettore del suo Ravizza e seduceva
                        ad aiutarla Nina Pandolfina, Nina delle Cannuccie, Maria Vittoria delle
                        Masse; tra le dame, quella detta la Regina “si faceva avanti con la
                        nominazione d’Azzolino Maldachino„, ma la duchessa Mattei, per ragioni
                        d’igiene, preferiva il Bonelli, “non ostante la sua ispida e irsuta
                        fisonomia„: l’Adrianella infervorandosi per il Rospigliosi, “vecchio nel
                        mestiere, faceto nella conversazione, libero nel tratto„, contrastava colla
                        principessa di Rossano, a cui solo l’Odescalchi pareva un “soggetto degno e
                        un uomo di buona volontà„. Altre sostenevano altri, ed era facile capire che
                        senza un lungo conclave non sarebbero riuscite ad accordo. Però il giorno 22
                        centoquattro donnine condotte da Angela Sala vollero raccogliersi a
                        congresso, sole, senza le dame, nella via delle Vaschette.</p>
                    <p>Ma l’adunanza ebbe principio non buono, perché gli “affezionati assistenti„
                        di quelle signore “con cotal impeto fecero ressa alla porta, che, non
                        volendo l’un cedere.... luogo all’altro„, vennero alle mani e si
                        maltrattarono: il canonico Scotti restò tutto pesto; l’abate Pizzisio
                        perdette il naso; il cardinale Acquaviva patí una stretta funesta alle reni;
                        monsignor Assarini n’usci tutto spelato, e peggio ancora, monsignor Altemps
                        cadde all’indietro e la sua testa, che non si fracassò per miracolo, s’enfiò
                        ad un enorme bernoccolo. Pur le “conclaviste„, ottenuto finalmente il
                        silenzio, incominciavano la discussione, quand’ecco, recando nuova cagione
                        di rumore, entrare con fare “sprezzante ma disinvolto„, assai dame, le quali
                        pretendevano aver parte al congresso; né fu picciol merito della Regina se
                        furono accolte in non trista maniera. Anzi la Regina, la quale era
                        parlatrice larga e forbita, dopo aver proposto e fatto stabilire che da quel
                        dí in poi “tanto le dame quanto le.... (quel tal nome che ha assonanza con
                            <seg rend="italic">dame</seg>) andassero al pari e senza alcuna
                        immaginabile distinzione, e che.... (quello stesso nome al singolare) e <seg rend="italic">dama</seg> volesse dire l’istesso„, mise in campo
                        l’elezione di Azzolino o di Maldachino. Ella si teneva certa che il primo
                        concederebbe:</p>
                    <p>1.º una bolla che dichiarasse lecito ai religiosi d’andare.... “senz’alcun
                        disturbo o pericolo„ a.... fare visite piacevoli;</p>
                    <p>2.º “la facoltà„ alle donne maritate o libere “di cavarsi la fantasia„,
                        immuni “da vergogna e da pena, quando e quanto loro paresse„;</p>
                    <p>3.º l’espulsione da Roma di tutta la “genia de’ monsignori senesi„;</p>
                    <p>4.º.... — Ma questa io non la dico —.</p>
                    <p>Se dalla nomina dell’Azzolino si ricavava tutto ciò, continuava la Regina
                        delle dame, che importava s’egli era “una bestia cosí brutta„, se aveva “un
                        viso cosí deforme, un tratto cosí rustico, una figura cosí mal fatta?„ Ma
                        quando costui non soddisfacesse in alcun modo, ella garantiva questi altri
                        vantaggi da un papa Maldachino:</p>
                    <p>1.º diverrebbero padrone d’andar dove loro piacerebbe, anche in palazzo con
                        lui, e rimarrebbero libere d’ogni angheria;</p>
                    <p>2.º libere anche da quegli “scrocconi„ in mano dei quali dovevano stare
                        durante le loro infermità;</p>
                    <p>3.º sarebbero istituite tra loro “le dignità civili e di Rota, Signatura e
                        Camera„, ove entrerebbe una presidentessa a provvedere contro le
                        impertinenze dei prelati;</p>
                    <p>4.º un concistoro vedrebbe di stabilire che i papi pigliassero moglie.</p>
                    <p>E se Maldachino è brutto, ricordate, — aggiungeva la Regina — che “le pere
                        tanto sono piú buone quanto sono piú brutte„.</p>
                    <p>Già ella, conchiuso il suo lungo e bel discorso, s’era seduta, quando s’alzò
                        l’Adrianella e “con volto ridente, benché non gran cosa, fatta una bella e
                        graziosetta ma umil riverenza circolare„, cominciò a dire che quanto aveva
                        promesso Sua Maestà tornava a solo utile delle.... signore pubbliche; che la
                        confusione delle dame con esse non le piaceva affatto perché veniva a
                        perdere “tutta la fatica et tutta la diligenza, che aveva usata in vita sua,
                        di farsi stimar da dama se bene non fosse, e di esser creduta onesta se bene
                        non era„, e che a lei bisognava soltanto un po’ di dominio, il quale sperava
                        dal Rospigliosi. Ma Eleonora la Barcarola l’interruppe: la signora
                        Adrianella pensava troppo a sé, dove ella, che pure aveva fatto Ravizza
                        quello che era, e molto avrebbe potuto attendere dal Celsi, acconsentiva
                        alla proposta della Regina, desiderando il vantaggio di tutte le compagne
                        sue. E l’Adrianella a rispondere poco a tono e a insistere che fidarsi dei
                        Celsi e dei Ravizza era pazzia. Ma come Dio volle il battibecco tra lor due
                        finí e si fece avanti la “reverenda madre decana„, la quale “dopo di aver
                        fatto da trenta smorfie di conto, cominciò a dire il fatto suo....„. Costei,
                        a differenza della Regina, discorreva balzellando e con la sguaiata
                        bonarietà e smaccata gaiezza che è propria delle vecchie sue uguali.</p>
                    <p>Per lasciare comprendere di quanta esperienza era ricca si fece prima a
                        raccogliere la storia della sua vita; poi vantò lo studio che poneva nel
                        “formare„ e reggere le sue allieve, e citava fatti; poi, accorgendosi di
                        andar per le lunghe prometteva di spicciarsi in due parole.... Ella, Ciccia
                        dello struzzo venuta da Frascati e molt’altre avrebbero dunque preferito il
                        cardinale Santa Susanna, in riguardo alla grande amicizia che le legava
                        all’abate Bernardino nipote di lui, ma pur finivano con appagarsi del
                        Maldachino. Maldachino?: “zitto zitto! — diceva a voce piú bassa e co ’l
                        gesto di chi si prepara al racconto d’un bel caso; e rammentava come una
                        volta lo vestirono da dama. Lo conosceva, insomma, per un buon ragazzo e non
                        lo credeva “capace di distinguere il ben dal male.„</p>
                    <p>“Non aveva appena questa finito con altrettante smorfie, che incontanente
                        ritornò a discorrere la Regina, e fatto prima un nobile et erudito
                        ringraziamento alle pronte esibizioni della decana e.... stesasi ancora in
                        un lungo encomio sopra le di lei qualità..., voltatasi alle altre....„ le
                        richiese della loro opinione. “Datesi quelle giovinotte una guardata, scappò
                        tra l’altre a parlare la prima Nina Fiorentina con un proemio di dicerie e
                        di tratti poetici piacevolmente infilzati, che parve una pasquella che
                        allora fosse uscita dalla cima di Monte Alcino o da Pistoia, e poscia fatto
                        un esame generale a tutti li cardinali, e avendo ritrovato a chi il collare
                        torto, a chi li calzoni corti, a chi il naso troppo piccolo, e chi troppo
                        stretto in cintura, volando or qua or là, si posò alla fine sopra
                        Bandinello. Al sentir tal nome saltò fuori la paesana sua, che era
                        Margherita, e con uno strillo da disperata:</p>
                    <p>— Oh affè di Dio non si poteva dir meglio!; cotesto costí vogliamo al certo,
                        signor sí!„ — Ma le altre gravemente tutte in coro:</p>
                    <p>— “È senese, nihil!, è senese, nihil!„ — (allusione alla forma di
                        procedimento che “nelle cause de’ miserabili„ seguiva ogni giorno
                        “l’ignorantissima canaglia della Signatura di Giustizia„).</p>
                    <p>Escluso il Bandinelli; la principessa di Rossano adduceva le ragioni per cui
                        le sembrava migliore l’Odescalchi, quando la fece ristare gran rumore di
                        gente che veniva dalla parte di strada: era la signora Nina Stagnarina, la
                        quale con un corteggio di sgualdrinelle entrava a lamentarsi di non aver
                        ricevuto invito alcuno al conclave. Fu pronta a sgridarla la Rossano e a
                        farla tacere ed uscire con ragioni molte e tali che io non ripeto perché
                        sbigottiscono anche me; ma la principessa non poté subito riprendere
                        l’interrotto discorso tanto le “conclaviste„ si lamentavano d’essere
                        stanche, né ci volle meno del potere della Regina per ricondurle al
                        silenzio. Finalmente la Rossano, con “un viso tra il brusco e il dolce,
                        fatto all’usanza d’una pizza da un baiocco„, ebbe agio a ritesser le lodi
                        dell’Odescalchi “un uomo da bene, uno spirito puro, un animo dotato di
                        grandi virtú....„; — Un gesuita falso! — gridò la Brigidaccia impedendole di
                        proseguire. Nuccia Belluccia, che aveva dalla sua Nuccia delle cannuccie, si
                        levò poscia ad esprimere il suo desiderio di nominare “un buon fratone„, e
                        fu tratto in ballo fra Silvio de’ Vecchi.</p>
                    <p>Piú tosto poi il Celsi! — esclamava Nina Barcarola; e altre: — Meglio Santa
                        Susanna! — Meglio il padre Caravita! —</p>
                    <p>Era tempo di por termine al diverbio, e ciò fece la Regina sospendendo il
                        concistoro al modo stesso — questo paragone lo posso fare — onde ogni bravo
                        presidente termina ogni consiglio tumultuoso, e dicendo che per quel giorno
                        bastava essersi persuase della difficoltà della questione, e che in altra
                        adunanza (la indisse per la settima prossima) sarebbero venute a deliberare
                        ultimamente. E la Eleonora Adrianella, “la quale, per esser tra l’altre
                        forse la piú astuta e la piú pratica delle cose del mondo, aveva in testa di
                        far riuscire la regola che a fare il Papa ci vuole raggiro, e con ingannare
                        il compagno si gira tutta questa macchina del prelatismo, si alzò a dire
                        quattro barzellette per licenziare il conclave„, trovando pur modo di
                        pungere un poco la fortunata Regina.</p>
                    <p>Ma allorché levatesi tutte in piedi stavano per andarsene, giunse
                        d’improvviso Stecchino principe del bordello, il quale, “tutto affannato e
                        afflitto, datosi di mano al cappello e fatta una riverenza a mezza luna con
                        quelle sue gambe storte, cominciò a mezzo il congresso, con mille sospiri e
                        quasi sommerso in un torrente di lacrime, ad ululare in questa maniera:
                        Siamo rovinati, siamo spediti, oh poverini noi! Oh disgrazie della natura,
                        oh malvagità delle stelle!: il Papa sta meglio! —</p>
                    <p>“Parve che a quelle misere, al suono di queste voci, uscisse l’anima e
                        svanisse lo spirito„; e sola ad una rimase la forza di interrogarlo. Ah! —
                        egli si era introdotto in Palazzo e già aveva saputo che “mancavano pochi
                        minuti alla comune felicità, quando una straordinaria allegrezza di quei
                        matti di là dentro lo aveva fatto cadere negli abissi delle miserie„.</p>
                    <p>E cosí avvenne che tutte quelle signore se n’uscirono piangendo e lamentando
                        dal luogo ove eran entrate piene di letizia. — Ma io dubito molto che questo
                        riassunto possa lasciare in chi mi legge la vivace ed efficace impressione
                        che il piccolo libro lasciò in me, nauseato lettore di cose del
                        seicento.</p>
                    <milestone unit="section" rend="line"/>
                    <p>In proposito del qual <seg rend="italic">Puttanismo</seg> vo’ riferire
                        un’altro aneddoto non inutile anch’esso alla conoscenza del Leti e dei suoi
                        tempi.</p>
                    <p>Nel 1675, a Ginevra, fu spedita a Gregorio Leti una lettera da certa Suor
                        Agnese Mansola, la quale godeva rinnovarglisi nella memoria come colei che
                        già molt’anni innanzi aveva servita da cameriera la sorella di lui, a
                        Milano, e da lui stesso, quando la chiamavano ancora Bellottola, aveva
                        ricevute non poche carezze. Ed essa gli raccontava che morta la sua prima e
                        buona padrona era stata traviata da un marchese e poi da un abate romano, il
                        quale l’aveva indotta a recarsi a Roma, ove in breve era divenuta cortigiana
                        famosa acquistandovi il pomposo nomignolo di <seg rend="italic">Regal
                            meretrice</seg>. Ma in quell’anno del giubileo il Signore le aveva tócco
                        il cuore sí che aveva fatto dono di dieci mila scudi al monastero in cui
                        s’era rinchiusa. — “Mi son riservati — ella finiva — cento scudi romani,
                        ch’è il salario ricevuto dalla sua signora sorella, e della metà ne farò dir
                        messe per il riposo dell’anima di questa e dell’altra preghiere al Santo
                        Spirito per la sua conversione, oltre alle mie preghiere particolari„.</p>
                    <p>Il Leti rispose: “.... Di lei non ne avevo inteso parlar minima cosa dalla
                        morte in poi della mia sorella, né mai avrei pensato che Bellottola di
                        Milano fosse fatta la Regal meretrice di Roma, della quale ne avevo inteso
                        far conti tali, che aveano dato la volontà all’autore del <seg rend="italic">Puttanismo di Roma</seg> d’infilzarvela dentro con gratiose maniere
                        vantaggiose a tal sua professione.... Le dirò intanto che per una nuova
                        convertita il mentir cosí sfacciatamente mi dà da pensare. Mi scrive d’aver
                        abbandonato il peccato, in luogo di dire ch’è stata dal peccato abbandonata.
                        La mia sorella è morta sono appunto trent’anni: quattro di servizio, son
                        trentaquattro, e ventuno che aveva quando entrò a servirla, son
                        cinquantacinque; et intanto si loda d’aver abbandonato il peccato? Anzi
                        doveva scrivermi che per dispetto al peccato, che l’aveva abbandonata erano
                        quindici anni (giacché in Italia, passati li quarant’anni, si mandan le
                        donne al diavolo), aveva presa la risoluzione di far la penitente.... Non so
                        comprendere questo suo zelo di voler salvar la mia anima per gli obblighi
                        che aveva alla mia sorella..... Perché non conservar meco quest’obbligo....
                        co’l farmi suo erede?; che senza scrupolo avrei ricevuta l’eredità„. E
                        consigliandola d’impiegare i cento scudi romani, invece che in messe e in
                        preghiere, in elemosine, conchiudeva: “Si ricordi talvolta che non è il
                        giubileo che l’ha convertita, ma la sua età„.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>V.</head>
                    <p> Ma per tornare ad Alessandro settimo, egli morí davvero poco dopo
                        l’imaginato conclave di quelle tali donnine, e della sua morte e del suo
                        viaggio all’altro mondo Gregorio Leti seppe e narrò assai cose piacevoli. La
                        qual satira — <seg rend="italic">Il sindacato di Alessandro VII con il suo
                            viaggio nell’altro mondo</seg>, — è di quelle la cui essenza, tutta di
                        pasquinate, trova disposizione in una tela semplice ma ingegnosa di fatti.
                        Cosí mentre il morto pontefice è spedito dritto dritto in Purgatorio e là
                        giú tenta invano di procedere come in vita, e solleva gran discorsi di sé,
                        quassú in Roma passa dinanzi ai Conservatori e a Pasquino e Marforio, l’uno
                        fiscale e l’altro scriba nel congresso, la moltitudine di coloro che hanno
                        da significare i torti ricevuti da lui: monsignori e cardinali tristi, de’
                        quali non è stata appagata abbastanza l’avidità e l’ambizione; preti
                        miserabili, vittime dell’ingordigia dei maggiori; fidati impudenti
                        rivelatori delle proprie per rivelare le colpe altrui; gentiluomini
                        stranieri pieni di nausea per la politica e la corruzione di Roma: una fila
                        lunga di persone, a cui non manca espressione; tra cui è anzi piú d’una
                        macchietta a tratti rapidi e vivaci.</p>
                    <p>I conservatori ascoltano in silenzio il racconto delle piccole colpe o dei
                        delitti nefandi; ma, per contro, discorrono assai Pasquino e Marforio, il
                        primo strapazzando spesso i querelanti, e ammonendoli il secondo; e dando
                        l’uno notizie e argomento di dispute all’altro: giacché lo scriba e il
                        fiscale, quantunque siano i due amici che tutti sanno, non si trovano sempre
                        d’accordo per cagione del loro carattere molto diverso.</p>
                    <p>Pasquino è sagace e senza paura e irascibile; Marforio, meno pronto di testa,
                        meno sicuro d’animo, difficile ad infiammarsi: l’uno, quando è il caso e
                        può, cerca di salvar capre e cavoli e s’imbroglia; e l’altro si stizzisce.
                        “Tu sei nato per farmi crepare, Marforio, con queste tue procediture — dice
                        Pasquino —, le quali servono a farti stimare un poco meno cattivo di me; ed
                        in fatti tutti parlano di Pasquino: Pasquino qua e Pasquino là: le punture,
                        le ferite, le maldicenze ed ogni sorta di mormoro s’applica a Pasquino; in
                        somma non si parla, quando si tratta di mala vita, che di Pasquino; a tal
                        segno che hanno dato titolo ad ogni sorta di satira, di <seg rend="italic">pasquinate</seg>; ma di te non si parla che poco o niente, e sinora non
                        s’è inteso mai dire <seg rend="italic">marforiata</seg>. E perché questo?
                        Perché io parlo con libertà; perché quello che ho nella bocca ho nel cuore,
                        e nel cuore non resta che quello che va fuori dalla bocca; perché sono amico
                        degli amici e nemico dei nemici; perché non faccio distinzione di qualità di
                        persona, menando al pari i grandi con i piccoli....; ma tu, al contrario,
                        vai sempre risarcendo quello che rompi e cerchi di rompere quello che mostri
                        di risarcire..... Se io sapessi fingere come fai tu, non averei la testa
                        rotta....„ —</p>
                    <p>Risponde Marforio ch’egli nacque non ai tempi in cui nacque lui, ma quando i
                        piú “nascevano con due faccie, l’una ricevuta dalla natura nel luogo
                        ordinario e l’altra dietro le spalle: non esser meraviglia se ritiene della
                        natura propria a molti di quelli che è andato praticando.„</p>
                    <p>Non meno piacevole e ugualmente intessuta di pasquinate è l’<seg rend="italic">Ambasciata di Romolo ai Romani</seg>.</p>
                    <p>Gli annali sacri e profani di Roma, “già compiuti da parecchie autorità per
                        ordine di Romolo„, erano letti ad alta voce in cospetto di tutti i numi, i
                        quali con diversa commozione ascoltavano i grandi fatti e le grandi sventure
                        dell’alma città, e la gloria a cui l’avevano innalzata con meravigliosa
                        alleanza la fortuna e la virtú, e le ruine in cui l’avevano precipitata il
                        papato, i barbari e Carlo quinto, allorché Mercurio si presentò
                        tutt’afflitto alla suprema raunanza e, mancandogli la voce, spiegò la causa
                        del suo dolore con fogli che dié a leggere a Romolo stesso. Contenevano tre
                        poesie di rammarico in morte di Clemente nono; e dalla lettura loro Romolo
                        ricevette tanto cordoglio che si mise a piangere, e cosí, con il capo tra le
                        mani, a pensare i mezzi di salvezza per la sua città, su la quale minacciava
                        di nuovo la tirannia del nipotismo.</p>
                    <p>Andar egli a riporvi le cose nello stato d’una volta in un tempo in cui “gli
                        ecclesiastici non potevano soffrire altro dominio che il proprio„, era certo
                        impresa troppo arrischiata: meglio spedire un ambasciatore che sotto
                        apparenza di consolare il popolo romano per la morte del buon pontefice,
                        ricercasse s’ei fosse disposto a vivere nel regime del paganesimo; e giacché
                        agli ambasciatori conveniva fasto e nobiltà, gli parve ancor meglio inviarvi
                        Remo suo fratello. E Remo con una lettera “credenziale„ per i Romani e con
                        gli ammonimenti del fratello, e a capo d’una scelta comitiva, si mise subito
                        in viaggio. Aveva di piú, per “non rincontrare in quei viluppi in che
                        sogliono cadere bene spesso quei ministri che vanno a negoziare senza
                        conoscere l’umore delle nazioni„, una memoria intorno “i costumi de’
                        principali popoli d’Europa„. Nella quale tra le altre cose, era detto
                        che:</p>
                    <p>in statura</p>
                    <lg>
                        <l>il Tedesco è grande;</l>
                        <l>l’Inglese di bella presenza;</l>
                        <l>il Francese di bel garbo;</l>
                        <l>l’Italiano mediocre;</l>
                        <l>lo Spagnuolo spaventevole....</l>
                    </lg>
                    <p>In amore:</p>
                    <lg>
                        <l>il Tedesco non sa l’arte d’amare;</l>
                        <l>l’Inglese ama bene in pochi luoghi;</l>
                        <l>il Francese ama per tutto;</l>
                        <l>l’Italiano sa come bisogna amare;</l>
                        <l>lo Spagnuolo ama bene.</l>
                    </lg>
                    <p>In scienza;</p>
                    <lg>
                        <l>il Tedesco sa come un pedante;</l>
                        <l>l’Inglese come un filosofo;</l>
                        <l>il Francese di tutto sa un poco;</l>
                        <l>l’Italiano sa come un dottore;</l>
                        <l>lo Spagnuolo è profondo....</l>
                    </lg>
                    <p>In ingiurie e benefici:</p>
                    <lg>
                        <l>il Tedesco non fa né bene né male;</l>
                        <l>l’Inglese fa bene e male;</l>
                        <l>il Francese scorda il bene e il male che fa e che riceve;</l>
                        <l>l’Italiano serve con affetto e si vendica con ira;</l>
                        <l>lo Spagnuolo ricompensa il bene e il male.</l>
                    </lg>
                    <p>In pasti:</p>
                    <lg>
                        <l>il Tedesco è un briaco;</l>
                        <l>l’Inglese è un ghiotto;</l>
                        <l>il Francese delicato;</l>
                        <l>l’Italiano sobrio;</l>
                        <l>lo Spagnuolo scarso....</l>
                    </lg>
                    <p>In costumi:</p>
                    <lg>
                        <l>Il Tedesco è rustico;</l>
                        <l>l’Inglese crudele;</l>
                        <l>il Francese cortese;</l>
                        <l>l’Italiano civile;</l>
                        <l>lo Spagnuolo disprezzante....</l>
                    </lg>
                    <p>In magnificenza:</p>
                    <lg>
                        <l>il Tedesco è magnifico in privato;</l>
                        <l>l’Inglese in mare;</l>
                        <l>il Francese nella corte;</l>
                        <l>l’Italiano nella chiesa;</l>
                        <l>lo Spagnuolo nell’armi.</l>
                    </lg>
                    <p>In bellezza:</p>
                    <lg>
                        <l>il Tedesco è come una statua;</l>
                        <l>l’Inglese come un angelo;</l>
                        <l>il Francese come un uomo;</l>
                        <l>l’Italiano come può;</l>
                        <l>lo Spagnuolo come un diavolo....</l>
                    </lg>
                    <p>In presenza:</p>
                    <lg>
                        <l>il Tedesco di rado ha bel garbo;</l>
                        <l>l’Inglese ha la vista né di savio né di matto;</l>
                        <l>il Francese un garbo stordito, et è in effetto;</l>
                        <l>l’Italiano ha la vista di savio et è matto;</l>
                        <l>lo Spagnuolo ha la vista di matto et è savio....</l>
                    </lg>
                    <p>In matrimonio:</p>
                    <lg>
                        <l>il Tedesco è padrone;</l>
                        <l>l’Inglese servidore;</l>
                        <l>il Francese buon compagno;</l>
                        <l>l’Italiano carceriere;</l>
                        <l>lo Spagnuolo tiranno.</l>
                    </lg>
                    <p>Le donne:</p>
                    <lg>
                        <l>in Germania fanno risparmiare, ma sono fredde;</l>
                        <l>in Inghilterra sono regine e libertine;</l>
                        <l>in Francia dame e lascive;</l>
                        <l>in Italia prigioniere e cattive;</l>
                        <l>in Spagna schiave et amorose....</l>
                    </lg>
                    <p>In viaggio:</p>
                    <lg>
                        <l>il Tedesco viaggia per costume;</l>
                        <l>l’Inglese per capriccio;</l>
                        <l>il Francese per osservare i fatti d’altri;</l>
                        <l>l’Italiano per imparare;</l>
                        <l>lo Spagnuolo per necessità.</l>
                    </lg>
                    <p>E Remo, da buon italiano, s’istruiva assai viaggiando di cielo in terra,
                        tanta gente incontrava che gli dava a leggere satire e tanti
                        l’accompagnavano per discorrergli delle tristi condizioni di Roma.</p>
                    <p>Meno male che giunto nella eterna città fu consolato dall’elezione d’un
                        ottimo cardinale a pontefice: l’Altieri, che prese il nome di Clemente
                        primo.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>VI.</head>
                    <p> Quest’anima satirica di Gregorio Leti, anzi che infiacchirsi o addolcirsi,
                        nella vecchiaia resistette e rincrudí, e oramai settantenne egli diede fuori
                        quella <seg rend="italic">Critica delle lotterie</seg>, per cui un ministro
                        di Luigi XIV fu indotto a dire: “So bene perché il re di Francia ha fatto la
                        guerra a tanti suoi particolari nemici, ma non so trovar la ragione che
                        abbia possuto muovere il sig. Leti a farla a tutto il genere umano.„</p>
                    <p>Infatti, giú botte da orbo a príncipi, ad ambasciatori, a generali; a
                        tribunali, a senati, accademie, università, eserciti, nazioni; a nobili e a
                        plebei; a ricchi e a poveri; a letterati e ad idioti; a religiosi di ogni
                        chiesa e a increduli; a stampatori, a donne, a sé stesso.</p>
                    <p>E in tempi che per reo costume l’adulazione e la viltà ruinavano la società
                        tutta, queste satire acerbe piacquero come opere sincere e forti; né
                        fastidiscono oggi chi le riguardi; non foss’altro perché noi, gente
                        temperata e morale, ripugnamo sí dalla maldicenza infamante e dagli scandali
                        de’ nostri giorni, ma ci volgiamo poi con certo gusto alla ricerca di vecchi
                        scandali e infamie vecchie; vecchie, siano pure, di due secoli.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>