<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../keywords/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Efficacia d'una giarrettiera</title>
                <title type="short">Giarrettiera</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">1670</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0018</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0018.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Efficacia d'una giarrettiera." <seg rend="italic">Novelle umoristiche.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date when="2015-04-24">April 24, 2015</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/48779">http://www.gutenberg.org/ebooks/48779</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Efficacia d'una giarrettiera." <seg rend="italic">Novelle umoristiche.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1914">1914</date>. Nuova edizione riveduta e corretta. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.xml">
                    <term type="author.continent">Europe</term>
                    <term type="author.country">Italy</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.language">Italian</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">short story</term>
                    <term type="text.genre.title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-14" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Efficacia d'una giarrettiera</head>
                <p>L'ora pericolosa non è l'ora del confessionale, quando abitudine o gravezza o
                    vigile coscienza delle divine funzioni assunte per rappresentanza mortifica ogni
                    senso. Nemmeno è l'ora del riposo, quando in letto molle e caldo tornano alla
                    memoria le dure veglie degli anacoreti e dei Padri e le dibattute vittorie con i
                    demoni nel deserto: il pericolo è all'ora della siesta; quando mentre fermenta
                    il cibo nello stomaco e nelle vene il sangue fluisce più abbondevole, una
                    dolcezza sale o scende, non si sa di dove, a cullare il pensiero che si quieta,
                    e l'anima (fuori sia freddo o il sole si spenga nella rossa calura dell'agosto),
                    l'anima risponde all'anima in cui avrebbe dovuto integrarsi e che, ahi, le fu
                    tolta, e il cuore domanda un altro petto che l'ascolti. Sembra l'anima o il
                    cuore; e sono forse i fumi del vino. Ma allora basta — e grazie se si abbia! —
                    il cuore d'un amico. Se no: — Chiamatemi il sagrestano per la partita (a carte o
                    a bocce)! Presto! —</p>
                <p>«Gli propongo una partita a briscola?» si chiese, quella sera, don Giuseppe
                    guardando padre Ignazio e riprendendo la bottiglia.</p>
                <p>— Padre Ignazio, un altro gocciolo?</p>
                <p>— Solo un gocciolo — disse il gesuita; il quale avanzò il bicchiere con la mano
                    aperta; senza badarvi lo ritrasse pieno, e sorseggiò meditabondo. A che
                    pensasse, non diceva; certo, non a cose per distrarsi dalle quali fosse
                    opportuna una partita a carte.</p>
                <p>Che amico! che faccia!: smorta, magra, arcigna. Ma un predicatore, ve', di prima
                    forza; da metter terrore dell'inferno nel più accanito liberale. Onde a ragione
                    don Giuseppe, che per essere un buon prete, gaio, grasso tecchio, abbonito e
                    domesticato da vent'anni di cura, non riusciva a impaurire parrocchiani e
                    parrocchiane, l'invitava a predicare lassù e a metter cervelli e coscienze a
                    posto.</p>
                <p>— Gran bella predica, padre Ignazio! Ce n'era bisogno! Perchè è proprio <seg rend="italic">quel peccato</seg> il peccato in cui i miei fedeli pericolano
                    di più.</p>
                <p>— Non si assolvono. — Appena questo disse padre Ignazio, sempre con l'occhio alle
                    sue idee e col mento alla palma sinistra, il gomito su la tavola.</p>
                <p>Allora don Giuseppe sospirò; pensò che colui non era un amico meritevole di
                    confidenza nè utile in ogni circostanza, e che gli sarebbe stato meglio non dir
                    nulla. Infatti la risposta del gesuita lo spinse più a dentro in quei pensieri
                    da cui altra volta avrebbe trovato scampo in una partita col sagrestano.</p>
                <p>Proprio vero! Si può essere un po' goloso, un po' avaro o di non troppa carità, o
                    invidiare il vescovo, invidiar magari un padre gesuita, o lasciarsi prendere
                    dall'ira come padre Ignazio quando predica, e rimanere un prete quasi buono. Ma
                    uno scappuccio in quel tal peccato, che pure non è il primo nè il secondo
                    nell'ordine dei peccati capitali, e ti saluto! Cattivo prete! Addosso! Che se
                    per questo il parroco non assolvesse i parrocchiani, i parrocchiani
                    s'arrogherebbero loro il diritto di lapidare il parroco!</p>
                <p>.... Quand'ecco:</p>
                <p>— Raccontatemi qualche cosa, don Giuseppe.</p>
                <p><seg rend="italic">Deo gratias!</seg> Era accaduto un prodigio! Perchè, vuotato
                    il bicchiere, padre Ignazio aveva rivolto il viso all'ospite; e il viso non più
                    bieco, ma sereno, sorrideva, aveva luce come riverberato anch'esso dal raggio di
                    sole che colpiva i vetri. Così don Giuseppe si consolò tutto; sorrise anche lui;
                    poi, súbito, senza interrompere il corso alle idee di prima, si rammentò
                    dell'aneddoto che già gli era tornato in mente la mattina, alla predica, e che
                    ora gli parve piacevole nel tempo stesso che giovevole per sè quanto un
                    tresette.</p>
                <p>— Vi racconterò un mio caso — disse ilare — che potrebbe servirvi di esempio, di
                    prova a quel che dicevate stamattina così bene: che il Signore, nella sua divina
                    misericordia, spesso ci soccorre nel fatto medesimo della colpa.</p>
                <p>— Sentiamo.</p>
                <p>— Un esempio però non da predica — sfuggì detto al buon prete —; il fine non
                    giustifica il mezzo.</p>
                <p>— Lo giustifica qualche volta, se non sempre, come affermano i machiavellici;
                    e.... Ma sentiamo il racconto, prima.</p>
                <p>Uso a procedere francamente, senz'ambagi, ne' suoi racconti, il curato ebbe uno
                    sguardo di preghiera all'amico che non interrompesse; e cominciò:</p>
                <p>— Fu del '70 dopo <seg rend="italic">il fatto</seg>....</p>
                <p>L'altro scosse il capo, d'intesa.</p>
                <p>— .... e io ero in aspettativa d'una cappellania; e abitavo in una cameretta a un
                    terzo piano. Di contro a me ci stava una signora vedova....</p>
                <p>— <seg rend="italic">Vidua, periculosa</seg> — mormorò don Ignazio, riprendendo
                    il mento nelle mani.</p>
                <p>— .... giovane e belloccia.</p>
                <p>Ma padre Ignazio chiese malignamente:</p>
                <p>— Chi ve l'aveva detto ch'era belloccia?</p>
                <p>Divenuto più rosso sui pomelli delle guance, don Giuseppe s'imbrogliò un
                    poco.</p>
                <p>— Già; lo dicevano.... Io no...; io ero in cerca d'una cappellania.</p>
                <p>E parendogli che l'amico desse soverchia importanza all'aneddoto, che altrimenti
                    egli avrebbe narrato in due parole, e già a disagio per quelle interruzioni
                    inopportune, il buon curato procedè meno sicuro.</p>
                <p>— Quella vedova era mia penitente.</p>
                <p>— Uhm!...</p>
                <p>Uhm! che cosa?... — Penitente sincera, fervida! Pareva. Mi chiedeva anche dei
                    consigli....</p>
                <p>— Di che genere?</p>
                <p>— .... aveva una questione con i parenti del marito e voleva mettermi in mezzo
                    per riconciliarsi.</p>
                <p>— Al solito; un pretesto.</p>
                <p>Spento il sole, la faccia che non riceveva più riverbero, rincupiva. Si pentiva
                    don Giuseppe d'aver ceduto all'apparente indulgenza di un inquisitore
                    interruttore. Nè poteva fidarsi alla fantasia e attenuare o accomodare il
                    racconto; giacchè a un certo punto, al punto capitale del fatto, era inevitabile
                    arrivarci.</p>
                <p>— Un giorno dunque, tutt'allegra, la vedova mi chiamò in casa sua. Aveva proposte
                    di conciliazione; ed era allegra.</p>
                <p>— <seg rend="italic">Lætitia, periculosa</seg>....</p>
                <p>— Io la consigliava a non fidarsi degli avvocati.... Ma in quel mentre la punta
                    d'un suo piede, di lei, faceva <seg rend="italic">toc toc</seg> per terra.</p>
                <p>Invece d'interrompere, questa volta padre Ignazio sorrise; rianimando così il
                    povero amico.</p>
                <p>Oh forse era meglio, per dilettar un gesuita che sorrideva in quel modo, in quel
                    certo modo, indugiare nelle particolarità da cui l'aneddoto acquistasse più
                    sapore? Chi li capisce i gesuiti?...</p>
                <p>— Era, si può dire, il primo piede che vedevo, d'una donna; e la scarpa non era
                    una scarpa.</p>
                <p>— Pantofola?</p>
                <p>— Aperta come una pantofola, per lasciare scorgere la noce, il....</p>
                <p>— Malleolo.</p>
                <p>— Il malleolo. E la calza.... Oh malizia di femmine! La calza era nera; la prima
                    che vedevo, in una donna. Avrei sempre creduto che anche le vedove portassero le
                    calze d'altro colore!</p>
                <p>Nuovo sorriso, agli angoli della bocca, di padre Ignazio.</p>
                <p>— La calza non si vedeva solo sul collo del piede. Anche un po' più su, si
                    vedeva; e.... Ho dimenticato di dirvi che la scarpa non era nera.</p>
                <p>— Non importa.</p>
                <p>— Importa! importa! Una scarpa di colore, come dire?, caffè e latte. Che pelle
                    è?</p>
                <p>— Non so...; di capra.</p>
                <p>— Dunque.... Il diavolo scoteva quel piede; <seg rend="italic">toc toc</seg>; la
                    gamba tremava tutta ogni volta, da mettermi il convulso, mentre discorrevamo
                    della conciliazione.... Io (chi lo direbbe?) ho sempre patito un po' di
                    convulso. E voi, padre Ignazio?</p>
                <p>— No; grazie a Dio.</p>
                <p>Don Giuseppe sospirò. Poi riprese:</p>
                <p>— Come vi dicevo, discorrevamo di avvocati e di cose legali, ma non sapevo più
                    dove guardarla. In faccia? Gli occhi!... Che occhi! In terra? C'era il piede.
                    Dove avreste guardato, voi?</p>
                <p>— Al muro.</p>
                <p>— Bravo! Ma io non potevo guardare al muro, per colpa di quel piede.... Non
                    sapevo più che cosa mi dicessi. Quel piede grande così (il narratore con la mano
                    destra divise la sinistra), quel piede indiavolato, che non poteva star fermo, e
                    la calza, e la scarpa, e il <seg rend="italic">toc toc</seg>, mi trasportavano
                    verso il diavolo: ecco! Finchè il diavolo se n'accorse, e smise di battere in
                    terra.</p>
                <p>Giunto a questo punto, don Giuseppe tacque, lasciando perplesso il padre.</p>
                <p>— È finita?</p>
                <p>— Ah no! Pur troppo un minuto dopo il diavolo mise una gamba a cavallo
                    dell'altra, e quella di sopra cominciò a dondolare così, come se niente fosse!
                    Voi che siete un sant'uomo, padre Ignazio, sareste scappato via....</p>
                <p>— E voi?</p>
                <p>— A me, per disgrazia, mi cadde il cappello. Mi chino...: il polpaccio!</p>
                <p>— Cosa?</p>
                <p>— Vidi.... cioè, vidi la calza nera, sino al polpaccio. E.... Un altro gocciolo,
                    padre Ignazio; un altro gocciolo....</p>
                <p>— No, no; non ne voglio più. Avanti!</p>
                <p>Dunque ci pigliava gusto? Bevve lui, don Giuseppe; cercò, trovò l'idea di
                    sostegno a proseguire con tono più dimesso, lentamente.</p>
                <p>— Sentite. Quest'autunno, nell'orto, vidi un giorno una melagrana matura, tanto
                    piena che era crepata e per la crepa facevan gola una fila di grane rosse: la
                    colsi; non potei stare! L'altro dì, quando mi portarono i quattrini dell'uva, li
                    contai due volte; prima mi sembrarono abbastanza; ma dopo no, dopo mi sembravan
                    pochi. A udirvi predicare, padre Ignazio, vorrei che predicaste in eterno; ma
                    quasi quasi vi invidio....</p>
                <p>— Oh che vi confondete adesso in una confessione generale? — esclamò padre
                    Ignazio, con un gesto d'impazienza.</p>
                <p>— Fo per mostrarvi che non credo di essere un perfetto prete. Allora però io
                    stavo per diventare un prete del tutto cattivo, e solo perchè quella gamba mi
                    tentava più che una melagrana, o una sommetta di quattrini, o le vostre
                    prediche, padre Ignazio.</p>
                <p>Che discorsi!... Il gesuita ebbe un gesto più duro dicendo:</p>
                <p>— Dunque.... la gamba?</p>
                <p>— La gamba? Non ho detto bene. La calza, fu. Perchè io sono certo, certissimo che
                    quella gamba non mi avrebbe messo sottosopra il giudizio e la coscienza se noi
                    sacerdoti invece di nere portassimo le calze bianche o di un'altra tinta, dopo
                    che le donne le hanno messe su nere. Quel nero....</p>
                <p>L'amico affrettava:</p>
                <p>— Concludiamo.</p>
                <p>— Quel nero che, come dire?, per noi è il colore della mortificazione, là faceva
                    pensare a tutt'altro. Insomma, mi sconvolse la testa. Ma con l'aiuto di Dio, la
                    stessa causa del male giovò poi al buon effetto.</p>
                <p>— Quale effetto?</p>
                <p>— Voglio dire — proruppe d'un fiato don Giuseppe togliendosi il peso d'addosso —;
                    voglio dire che se per la tentazione della calza arrivai a.... vedere il
                    legaccio, per quel nero il legaccio mi fece più colpo: mi tirai indietro,
                    tornando in me; balzai in piedi, salvo! Salvo, padre Ignazio! — ripetè pieno di
                    gioia don Giuseppe. — Io ero salvo! — E pareva uscito allora allora dal
                    pericolo.</p>
                <p>Ansioso, chino verso di lui a intendere ciò che non intendeva, il gesuita
                    dimandò:</p>
                <p>— Come? il legaccio? che cosa?</p>
                <p>— Sì. Non v'ho detto ch'eravamo del '70, dopo il settembre?</p>
                <p>— Del '70.... Il legaccio?... Non capisco! Il legaccio della calza?</p>
                <p>— Sì! La gerr....</p>
                <p>— La giarrettiera! Ebbene?</p>
                <p>— .... bianca, rossa e verde!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>