<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La stella sirio</title>
                <title type="short">Stella</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">2714</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0010</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "La stella sirio." <seg rend="italic">Il diavolo
                        nell'ampolla. Novelle.</seg> Project Gutenberg, <idno>38637</idno>, <date
                        when="2012-01-21">January 21, 2012</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/38637"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/38637</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "La stella sirio." <seg rend="italic">Il diavolo
                        nell'ampolla. Novelle.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date
                        when="1918">1918</date>. Secondo migliaio. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-11" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>La stella sirio.</head>
                <p>Alfonso Graldi entrò nella stanza del fratello e gli chiese:</p>
                <p>— Hai sentito che cosa han detto le Raffi: dei socialisti e di Turri?</p>
                <p>Raimondo lo guardò, e tacque. Non ricordava e ricercava nella memoria. Ma Alfonso
                    interpretò quel silenzio e quello sguardo quali segni di apprensione per lo
                    stesso suo dubbio e di timore per una deliberazione grave. E disse, calmo:</p>
                <p>— Sta attento.</p>
                <p>Poi, dominandosi e augurando la buona notte, uscì.</p>
                <p>— Le Raffi? — Raimondo ricercava. — Vattelapesca! — Mentre discorrevano, su la
                    terrazza, egli osservava Vega, Arturo e Antares. — Attento? A che cosa dovrei
                    stare attento? Ai socialisti? A Turri? Perchè? Mah!</p>
                <p>Turri non era venuto a conversazione, quella sera, e nemmeno l’arciprete; e
                    appunto perchè non aveva avuto gli amici con cui si intratteneva volentieri
                    egli, alle chiacchiere delle informatrici, aveva preferito ascoltare ciò che gli
                    dicevano le stelle.</p>
                <p>— Domattina lo domanderò a Adriana — soggiunse —; se era presente e se ci avrà
                    badato.</p>
                <p>Anche Adriana infatti non dimostrava mai d’interessarsi ai pettegolezzi del
                    paese, e, quando poteva, scampava dai fastidiosi argomenti di leghe, di soprusi
                    municipali, di studiate rappresaglie, e battaglie minacciate, e sperate
                    vittorie.</p>
                <p>Raimondo si mise dunque a leggere il libro che gli giovava più del bromuro.
                    Finchè l’occhio gli scorse su le righe senza più afferrarne il senso.</p>
                <p>— Mio fratello — pensava — non è uno stupido; tutt’altro! Ma è vittima di una
                    ambizione meschina. Vorrebbe prevalere a Castelronco. Che gloria!</p>
                <p>A dir vero Alfonso Graldi non viveva solo nel paese e del paese. Arricchiva
                    sempre più usando ingegno, energia e volontà in imprese agricole e industriali;
                    estendendo l’opera sua in tutta la regione; acquistandosi stima invidiabile pur
                    in città, dove si trasferiva l’inverno. Ma nel luogo nativo quasi per necessità
                    doveva sorreggere i conservatori, e prepararli alla riscossa. — Bel gusto! —
                    mormorava, malcontento, Raimondo. — Bel gusto consumar gioventù, forze, ingegno
                    in simili lotte, per simili conquiste! Al solito: dispetti, ire, arrabbiature. E
                    inganni da opporre, e insidie da evitare.... Ah ecco!</p>
                <p>Aveva trovato: credè aver trovato ciò che avevan detto quelle pettegole Raffi.
                    Una delle solite: la storia di un appalto favorito dal sindaco e conceduto alla
                    lega dei birocciai, per la ghiaia; di una frode nella misura delle birocce. — E
                    io, forse, dovrei stare attento quando passano di qua, per la strada, le
                    birocce, e accertarne la misura, io, che non ho niente da fare? Io? Povero
                    Alfonso! Ma, e come c’entra Turri?</p>
                <p>Per non perdere il sonno che arrivava, Raimondo si disse: — Domani sera lo
                    domanderò a lui. — E chiuse il libro. E lo schiarimento ultimo sembrò venirgli
                    appena spento il lume:</p>
                <p>— Turri avrà gridato alla frode senza prove sicure, e i socialisti se la
                    prenderanno, al solito, con lui e con noi. Anche con me? Oh io non ci penso,
                    povero Alfonso, a queste gran cose! Sta pur sicuro! Sirio....</p>
                <milestone unit="section" rend="line"/>
                <p>— In cielo non c’è soltanto la luna per attestare, anche adesso, con la figura di
                    Caino la nostra ignoranza, o non c’è soltanto il sole per abbarbagliare il
                    nostro orgoglio, o Marte coi canali perchè possiamo riferire agli altri pianeti
                    la nostra intelligenza e la nostra scienza, o Venere e Giove perchè troviamo
                    lassù un termine di paragone al brillante e allo smeraldo che abbiamo in dito:
                    c’è, a centro di un altro sistema planetario, una certa stella che si chiama
                    Sirio, che in inverno e in primavera risplende mirabilmente e che col suo
                    fulgore dovrebbe esortarci tutti a considerar più in là del nostro naso, della
                    nostra terra e del nostro sistema planetario. Sapete con quale velocità corre la
                    luce? Trecentomila chilometri al minuto secondo! Dico trecentomila chilometri al
                    minuto secondo. Bene: sapete quanto tempo impiega Sirio a mandar a noi il suo
                    fulgore? Sedici anni. Dico sedici anni! E sapete a che distanza corrispondono
                    sedici anni di luce? A centocinquantasei bilioni di chilometri! Quando si
                    consideri ciò, e quando si rifletta un poco che Sirio è vicinissimo in confronto
                    alle nebulose, pare che le faccende dell’orbe terraqueo, non che gli avvenimenti
                    della cronaca cittadina, i dibattiti del Consiglio comunale a Castelronco, gli
                    interessi dei nostri amici o nemici, i casi e i beni e i mali delle nostre
                    rispettabilissime persone, non possano avere una grande importanza
                    nell’universo; non debbano avere nemmeno per noi l’importanza che crediamo
                    noi.</p>
                <p>Così Raimondo Graldi risolveva ogni questione, commentava ogni fatto, s’alleviava
                    di ogni noia.</p>
                <p>Ma non perciò era egoista e apate. Non era felice. Infermiccio sin da ragazzo,
                    aveva trovata e protratta negli studi la sua illusione; e s’era consolato con la
                    superiorità intellettuale che l’agiatezza gli consentiva di esercitare, in città
                    e in villa a Castelronco, su un contorno di conoscenti e d’amici. E per un pezzo
                    non si era accorto come in quella deferenza che gli dimostravano sottentrasse un
                    sentimento di compassione, e doveva a Adriana — moglie di Alfonso da quattro
                    anni — se aprendo gli occhi nella realtà del suo dominio egli aveva cominciato a
                    disgustarsene. Non però un’intenzione maligna induceva Adriana ad essere sempre
                    ironica con lui. La frivolezza e la mondanità (del mondo, naturalmente, fuori di
                    Castelronco) sembravano accrescerle grazia, e la sua ironia era amabile perchè
                    toccando solo gli studi che rendevan strano Raimondo e lo distoglievano dalla
                    vita comune, significava insomma un riconoscimento della superiorità male
                    riconosciuta dagli altri. E, anche, egli sentiva che il brio della cognata
                    celava un segreto rovello. Forse perchè Adriana ormai disperava di divenir
                    madre? Mah!</p>
                <p>— Le donne, chi le capisce? — pensava Raimondo. — Mia cognata si direbbe leggera,
                    eppure.... Si direbbe vana, eppure.... Si direbbe tal quale tutte le signore
                    della società sciocca e falsa, eppure.... Soffre: questo è solo quel che ci
                    capisco io!</p>
                <p>Finchè un bel giorno egli, che tra le scienze in cui aveva delibato noverava
                    anche la psicologia, credè penetrare senza più dubbio nel mistero di lei. Certe
                    sue mosse, certe occhiate al marito, certe attitudini sdegnose o certe ostentate
                    espressioni d’affetto quando Alfonso tornava a casa dopo le frequenti assenze,
                    per osservatori inesperti sarebbero state prove di stanchezza, di freddezza,
                    magari di un’antipatia insorgente e indarno repressa.</p>
                <p>— Ma a me non me la dà a intendere! — pensò Raimondo. — Ho visto! Adriana è
                    innamorata pazza di Alfonso; ne è appassionata; è gelosa delle occupazioni e
                    dell’ambizione che glielo rubano.</p>
                <p>Tanto vero che compiangendo sè stessa compiangeva chi sfuggiva alle affannose
                    gioie dell’amore.</p>
                <p>A lui diceva:</p>
                <p>— Innamoratevi, Raimondo! Amate, fin che siete in tempo!</p>
                <p>— Amo — egli rispondeva.</p>
                <p>— Già!, la vostra Sirio.</p>
                <p>— Sirio è maschio.</p>
                <p>— Vedete che sproposito? E intanto vi sfugge il meglio: la donna.</p>
                <p>— Il meglio?</p>
                <p>— Il meglio! Non avete ancora imparato che siamo stati creati appunto per godere
                    e per soffrire amando; amando come si usa in terra e non fra gli astri? Non
                    avete ancora compreso che la vita è amore e amore è la vita? Non avete ancora
                    pensato voi, signor pensatore, perchè la fanciullezza è così bella? Perchè anche
                    la vecchiaia può essere bella?</p>
                <p>— No. Perchè?</p>
                <p>— La fanciullezza — non ridete — è come l’antipasto dell’amore.... E la vecchiaia
                    può essere la tranquilla, beata, invidiabile digestione dell’amore. Non ridete,
                    vi prego.</p>
                <p>— Filosofia gastrica! — esclamò ridendo Raimondo. — Ma io mi pasco di luce.</p>
                <p>— E siete cieco! Infelice!</p>
                <p>Ebbene, sì: da qualche tempo egli si sentiva davvero infelice; ma non perchè si
                    era lasciato rapir dalla scienza: anzi perchè alla scienza non si era dato con
                    amore più saldo. Inoltrandosi negli anni e negli studi, a quel dilettarsi di una
                    cultura superficiale e varia, al compiacimento di poter discorrere, con nozioni
                    vecchie e nuove, di astronomia, di fisica e di chimica, di botanica e zoologia e
                    mineralogia, eccetera, e di potere, con vive rimembranze, adornarsi di storia e
                    filosofia e poesia, gli era seguìto nell’animo un senso di rammarico, come in
                    chi s’avvede di consumare invano le sue forze.</p>
                <p>E ora sapeva che non sapeva nulla di nulla, e sapeva tanto che immergersi
                    nell’ignoto con l’ingenuità d’un bambino o d’un barbaro gli sarebbe parso
                    ineffabile gaudio.</p>
                <p>Ma anche ciò non poteva, perchè quanto aveva appreso gli suscitava dalla terra e
                    dal cielo, in mille modi e mille forme, le tentazioni dell’ignoto e le prove
                    della sua ignoranza particolare. E gli costava uno sforzo dire a sè stesso:</p>
                <p>— Che importa il tuo soffrire, la tua ambizione insoddisfatta, se ti ricordi,
                    Raimondo, che Sirio...?</p>
                <milestone unit="section" rend="line"/>
                <p>Per fortuna Sirio non gli rifiutava tutti i conforti di quaggiù.</p>
                <p>Con sincera stima — ne era certo — lo divagavano dall’intima cura un discepolo e
                    un collega. Discepolo gli si protestava il capitano Turri; il quale, vedovo di
                    una ricca signora, aveva da poco lasciato l’esercito, ed essendosi comperato una
                    villetta a Castelronco, presso a quella dei Graldi, nell’amicizia dei Graldi
                    trovava incitamenti a passar bene i giorni e le sere d’estate. Con Alfonso,
                    Turri combatteva, fuori, in pro del partito dell’ordine; con Raimondo si
                    riposava, in casa, imparando senza discutere.</p>
                <p>E l’ammirata sommissione del capitano era tale che — mentre egli ascoltava —
                    Raimondo, il maestro, provava gusto pur a dire delle corbellerie. Quando il
                    poeta superava in lui lo scienziato, la fantasia gli rendeva verosimili le più
                    strane ipotesi, le spiegazioni più ardite. Dopo, se ne doleva, temeva. Se Turri
                    consultasse qualche libro? qualche scienziato?</p>
                <p>Ma no!, fiducioso, Turri non consultava niente e nessuno, o, tutt’al più, si
                    rivolgeva a Adriana, allorchè assisteva alle severe lezioni, chiedendo:</p>
                <p>— Che fenomeni, eh, signora?</p>
                <p>La signora rompeva in una delle sue gaie risate e rispondeva:</p>
                <p>— E questo è poco! Chi sa in Sirio!</p>
                <p>Ma con il collega le cose procedevano diversamente. Era l’arciprete. Meditativi
                    entrambi, don Paolo e Raimondo interrompevano di silenzi e sospiri le
                    discussioni serali e le cognizioni che s’impartivano a vicenda: afflitto don
                    Paolo che alla dottrina dell’amico mancasse la direzione della fede, e
                    malcontento Raimondo perchè all’intelligenza dell’amico mancasse la travagliosa
                    eppur feconda necessità del dubbio.</p>
                <milestone unit="section" rend="line"/>
                <p>Alcune settimane dopo la sera che Alfonso aveva mosso al fratello l’oscuro
                    ammonimento — e Alfonso non ne aveva più tenuto parola nè Raimondo se ne era più
                    ricordato — l’arciprete, dalla via, sorprese l’amico una mattina mentre curava i
                    fiori prediletti.</p>
                <p>E gli disse piano, timidamente, quasi:</p>
                <p>— Ho da parlarle.</p>
                <p>Andandogli incontro per il viale che metteva, un po’ di lungo, all’ingresso della
                    strada, Raimondo pensava:</p>
                <p>— Don Paolo mi sembra stralunato. Parlarmi di che cosa?</p>
                <p>Di che avevano discusso nei recenti colloqui? Degli elementi dell’atomo
                    (elettroni....); delle macchie solari in rapporto alla meteorologia....; di
                    Darwin in rapporto ai neovitalisti....; della — ah, sì! — della pluralità dei
                    mondi abitati — sì, sì — in rapporto alla religione e al dogma. E in presenza di
                    donne egli si era lasciato trasportar troppo dall’argomento; aveva turbato, in
                    grazia delle scandalizzate ascoltatrici, la serena tolleranza, la coscienza del
                    bravo prete.</p>
                <p>— Colpa di Sirio! — si disse ancora Raimondo vedendo con la mente il sorriso
                    ironico di Adriana. Infatti al tema pericoloso li aveva condotti, quella sera,
                    l’accenno al pianeta che gira intorno a Sirio in cinquant’anni.</p>
                <p>Ma don Paolo parve anche più imbarazzato quando seduto sul sedile, tra il folto,
                    cominciò a bassa voce:</p>
                <p>— La nostra amicizia e la mia prudenza, anzi il mio dovere....,
                    m’impongono....</p>
                <p>Raimondo gli fu subito grato del tono dimesso, della soggezione manifesta, e
                    pentito com’era d’avergli fatto dispiacere, affrettò:</p>
                <p>— Ho capito, don Paolo. Lei ha ragione.</p>
                <p>Il prete sembrò ora meravigliarsi di quella consapevolezza; ma l’altro abbassò
                    gli occhi, quasi a significare: — Le dò ragione, sebbene l’amore della scienza
                    mi giustifichi.</p>
                <p>— Lei capisce — seguitò il prete, grato a un tempo che gli fossero risparmiate
                    spiegazioni penose, e dolente di dover insistere per condurre l’amico al suo
                    prudenziale consiglio.</p>
                <p>— Lo scandalo.... Le chiacchiere.... La perfidia degli avversari....</p>
                <p>Già: felici di dare addosso a un povero prete, che per l’amor della scienza si
                    comprometteva in conversazione sopportando teorie irreligiose.</p>
                <p>All’insistenza però del collega, Raimondo non volle più cedere del tutto; oppose,
                    serio:</p>
                <p>— Capisco; capisco. Ma non diamo troppo peso....</p>
                <p>— Il mio timore — interruppe angustiato don Paolo —, il mio timore è che le voci,
                    le accuse anonime pervengano all’orecchio di chi deve ignorare....</p>
                <p>Dell’arcivescovo? Povero don Paolo!; si aspettava noie fin dalla Curia!</p>
                <p>— Ha ragione — affrettò di nuovo Raimondo. — Le prometto....</p>
                <p>Ma allora una bella risata squillò dietro di essi e li fe’ sorgere in piedi.
                    Adriana.</p>
                <p>— Bravo don Paolo! — esclamò. E scendendo per l’erta, tra i lauri: — L’ora è
                    propizia!</p>
                <p>Il prete, pallido, stentò a sorridere.</p>
                <p>— Di giorno — la signora soggiunse — non si vedono le stelle, e adesso le sarà
                    più facile persuadere questo ostinato....</p>
                <p>— A che? — Raimondo chiese.</p>
                <p>— A non perdere di vista le cose terrene!</p>
                <p>Don Paolo guardò la signora con ricuperato animo. Disse:</p>
                <p>— Forse sarebbe meglio, certe volte, perderle di vista!</p>
                <p>E la signora fissò il prete.</p>
                <p>— Oh! Così non deve dir lei, reverendo, che con tanto zelo compie quaggiù la sua
                    missione di carità e di amore!</p>
                <p>Anche Raimondo sentì l’ironia e gli dispiacque.</p>
                <p>— Mia cognata — interloquì — mi giudica egoista, apate.</p>
                <p>— Se non foste, non avreste sempre la testa in Sirio.</p>
                <p>Sviato, il discorso proseguì scherzoso tra i due e lasciò libero il terzo di
                    andarsene presto. Se n’andò, don Paolo, convinto d’avere provveduto alla sua
                    missione.</p>
                <p>— Ora la metterà in guardia — pensava. — Mi ha capito meglio lui di lei.</p>
                <milestone unit="section" rend="line"/>
                <p>.... Ed era stata per Raimondo una notte quasi insonne, sebbene senza sospetti di
                    nessuna sorta.</p>
                <p>S’alzò all’alba; spalancò la finestra.</p>
                <p>E si rimise, così vestito, sul letto. Nella quiete ancora notturna pesava
                    l’aspettazione del giorno canicolare. Poi i suoni vi furono come gettati dentro
                    da lungi ed estesi da onde che vibrassero basse e dense, quasi staccate
                    dall’aria che le recava. Rari abbaiamenti e gallicini fiochi. Nè questi suoni
                    rompevano l’immenso silenzio; e lo dilatavano, infinito, lo spesso zittìo delle
                    locuste e il fondo e grasso gracidare dei rospi.</p>
                <p>Solo una voce umana avrebbe rotto il silenzio immenso, avrebbe ridestata la vita;
                    ma non si udiva una voce d’uomo. E guardando di là, da sedere sul letto, agli
                    alberi che nereggiavano lungo il clivo, Raimondo pensava agli uomini, e gli
                    parevano creature poco dissimili da quelli: la superiore anima degli uni non era
                    radicata alla terra come la vitalità degli altri? Il pensiero non era forse
                    vincolato alla materia bruta? O forse Adriana, nella sua ignoranza, scorgeva il
                    vero? Unica realtà capace di idealità e spiritualità, unica illusione difesa e
                    sostenuta dalla realtà sarebbe l’amore? Unica felicità addentrarci amando nella
                    vita della materia, per illuderci godendo e soffrendo di superar la terra che ci
                    avvinghia con radici tenaci fino alla morte?</p>
                <p>Un galoppo veniva di lontano lontano, e Raimondo l’accompagnò con udito or più or
                    meno sensibile. Lontano lontano.... E mentre la frescura lo riassopiva, e mentre
                    gli pareva che quel galoppo strappasse affannosamente la strada, credè
                    ricordarsi che Alfonso aveva detto di restare assente tre giorni.... Ma
                    nell’avanzare il galoppo cadeva a trotto uguale; scemava; cessava. Alfonso? No.
                    Non poteva esser lui che ritornasse un giorno prima, a quell’ora, dal luogo ove
                    gli affari l’avevano intrattenuto, quantunque non di rado, per il caldo,
                    viaggiasse anche la notte col suo buon cavallo.</p>
                <p>Quand’ecco un rumore vicino riscosse dal dormiveglia Raimondo: un repentino,
                    affrettato rumor di passi, nella loggia. Ascoltò. Non sognava. Qualcuno apriva
                    le imposte della ringhiera. Balzò e corse alla finestra e.... Come in un sogno
                    volle gridare al ladro, e non potè. Giù, d’un salto, dal balcone, il fuggitivo
                    scompariva tra le macchie: riconoscibile. Riconosciuto! <seg rend="italic"
                        >Lui!</seg></p>
                <p>E altri passi più forti per le scale e nella loggia; e lo sbattere violento d’un
                    uscio.</p>
                <p>Turri! Alfonso! Con la mente vacillante, col cuore stretto da un’angoscia
                    mortale, Raimondo percepì le due imagini nella rivelazione istantanea, e tutto
                    gli apparve in una improvvisa orrenda luce. Ah le parole delle Raffi! Solo
                    adesso le ricordava! E insieme, d’un tratto, vide quanto avrebbe dovuto
                    intendere prima, a poco a poco, se avesse ricordato e riflettuto: l’ammonimento
                    del fratello («sta attento»), le parole delle Raffi («il capitano, dicono i
                    socialisti, consola i mariti fuori e le mogli in casa»), la prudenza di don
                    Paolo, gli infingimenti di Adriana. Vide Adriana, e tremò per lei. Di pietà
                    tremò. Uscì, disperato.</p>
                <p>Scendendo dal piano superiore, scarmigliata, piangente, con le mani in croce,
                    disperata, lo affrontò la cameriera; e lamentando — Dio! Dio! — pareva
                    rinfacciare a lui la storditezza, la debolezza, la viltà che non aveva saputo
                    impedire, che non sapeva impedire. Raimondo si sentì mancare. Ma.... — l’uccide,
                    l’ha uccisa! — ecco il colpo. E si precipitò verso là.</p>
                <p>Alfonso uscendo lo respinse. Stringeva in pugno il revolver. Si guardarono
                    nell’attimo tragico.</p>
                <p>Fratelli?</p>
                <p>E con voce ferma, con la stessa voce con cui aveva detto quella sera: — sta
                    attento — Alfonso disse al fratello:</p>
                <p>— L’ho uccisa.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
