<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Una “scampanata„</title>
                <title type="short">Scampanata</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">2662</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0020</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0020.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Una “scampanata„." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date
                        when="2015-04-24">April 24, 2015</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/48779"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/48779</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Una “scampanata„." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1914"
                        >1914</date>. Nuova edizione riveduta e corretta. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                    <term type="subgenre-title">novella umoristica</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-14" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Una “scampanata„</head>
                <ab>In Romagna.</ab>
                <p>Tornavano dalla parrocchia, dopo i vesperi, frotte loquaci di donne, uomini e
                    fanciulli e coppie amorose, sorridenti o serie nel loro bisbiglio; i dami col
                    garofano all'occhiello.</p>
                <p>Una gran dolcezza primaverile calava dal cielo, ove serenamente moriva il lume
                    crepuscolare e, sensibile e ineffabile, si effondeva dalla terra ove il nuovo
                    verde pareva velarsi a poco a poco e oscurarsi e, lontano, sparire. Come due
                    ragazzi s'arrestarono per tirar sassate in un ricovero di passeri, nel fitto del
                    cinguettio, il nonno d'uno di loro ammonì a voce aspra:</p>
                <p>— Lasciateli stare, poveri animalini! — Ubbidirono; lanciarono i sassi nel fiume;
                    e nel ricovero di fronde le piccole voci ripresero richiami, proteste,
                    confidenze, querele, saluti.</p>
                <p>A un punto della strada, la Faziòla e Fulgenzio, che venivano fra gli ultimi,
                    l'uno dal lato destro, l'altra a sinistra, si videro.</p>
                <p>— Buona sera, Fulgenzio.</p>
                <p>— Buona sera, Faziòla.</p>
                <p>— Il sole è calalo bene. Avremo bel tempo anche domani.</p>
                <p>— Ce n'è bisogno.</p>
                <p>— Dove siete a lavorare, adesso?</p>
                <p>— Vanghiamo le vigne.</p>
                <p>— Sarete in molti.</p>
                <p>— Quindici o sedici.</p>
                <p>— E han fatto «caporale» Giulio, eh?</p>
                <p>— Giulio.</p>
                <p>— Povero Fulgenzio! Non c'era era ragione di farvi torto.</p>
                <p>— Chi comanda ha sempre ragione.</p>
                <p>Dopo una pausa lei chiese:</p>
                <p>— Ma è vero quel che dicono?</p>
                <p>— Dicono.</p>
                <p>La loro malignità non andava più oltre dell'accennare alla ciarla che Giulio
                    dovesse ai meriti della moglie la nomina a capo degli operai braccianti.</p>
                <p>— Per fortuna non avete famiglia da mantenere, voi.</p>
                <p>— Oh! io mi contento che Dio mi lasci la salute. Ma.... — E l'infelice guardò la
                    Faziòla sorridendo in quella sua maniera di bontà ingenua per cui appariva men
                    brutto e più triste: — .... Ma se mi viene una febbre, io non ho un cane che mi
                    porti una goccia d'acqua.</p>
                <p>Allora, quantunque compiangesse lui, la Faziòla sospirò per sè.</p>
                <p>— Meglio non aver nessuno, che aver dei cani, per modo di dire, che vi
                    porterebbero via il boccone di bocca, se potessero.</p>
                <p>— Non vi trattan bene in casa?</p>
                <p>Essa volle attenuare.</p>
                <p>— Capirete anche voi: le annate vanno scarse e uno di più in famiglia,
                    aggreva.</p>
                <p>— Ma voi lavorate.</p>
                <p>— Questo è vero. C'è la tela da fare? Tocca a me. C'è da rappezzare la roba?
                    Tocca a me; la sera o la mattina. Al dì, o si va alla foglia, o all'erba con le
                    ragazze; o s'aiuta la reggitora. In ozio non ci sto; quest'è vero.</p>
                <p>Era disgraziata anche lei, la parte sua, povera Faziòla!</p>
                <p>Quindi Fulgenzio riprese:</p>
                <p>— Avete fatto male a non maritarvi un'altra volta, quando eravate a tempo.</p>
                <p>— Le vedove che non han quattrini si lascian dove sono; lo sapete pure. Piuttosto
                    voi, Fulgenzio, perchè non avete preso moglie?</p>
                <p>Entrambi s'erano già dimenticati d'aver riconosciuto un vantaggio in lui il non
                    aver famiglia da mantenere; e lui tornò a sorridere.</p>
                <p>— Chi volete che mi prendesse?</p>
                <p>Infatti da giovane era anche più brutto e più magro, sembrava più zoppo; sembrava
                    tirasse l'anima coi denti.</p>
                <p>— Una ragazza non dico — la Faziòla rispose. — Le ragazze han delle pretese; ma
                    una donna quieta....</p>
                <p>— Trovarla una donna quieta!</p>
                <p>Tacquero, mentre la Faziòla diceva fra sè e a occhi bassi, nel silenzio: «Oh non
                    c'ero io?» Almeno così egli credette, perchè sorrise ed esclamò commosso:</p>
                <p>— Ah, lo capisco il mio sbaglio! Avrei dovuto sposarvi voi, Faziòla! Voi eravate
                    proprio la donna per me.</p>
                <p>— E io vi avrei preso, Fulgenzio!</p>
                <p>Mormorò l'uno:</p>
                <p>— Adesso è fatta.</p>
                <p>— Adesso è fatta — mormorò l'altra.</p>
                <p>Nè parlaron più finchè furono vicini a casa.</p>
                <p>Ma quando la Faziòla stava per augurar la buona notte, lasciar la strada e
                    passare la siepe, Fulgenzio, fermo, si guardò attorno, raccolse il fiato e con
                    voce tremula disse:</p>
                <p>— Sentite: la gente può dir quel che vuole; ma io, di una donna ne ho proprio
                    bisogno.</p>
                <p>— Lo dico anch'io.</p>
                <p>— Se voi mi voleste....</p>
                <p>Alla proposta lei si mise a ridere forte.</p>
                <p>— Ma siete matto? Ho cinquant'anni; sono vecchia....</p>
                <p>— Mi volete?</p>
                <p>Ridevano tutti e due, tanto la cosa era seria; tanto egli temeva un no e tal
                    voglia aveva lei di rispondere sì.</p>
                <p>Ma vinse la ragione.</p>
                <p>— Bisogna pensarci su, per non pentirsi dopo.</p>
                <p>— Pensiamoci. Domenica ne discorreremo.</p>
                <p>— Va bene. Buona notte, Faziòla.</p>
                <p>— Buona notte, Fulgenzio.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                <p>Avevano una settimana per pensarci; ed era troppo; e la settimana fu lunga.
                    Finchè aveva sperato di migliorare un po' la sua condizione risparmiando il
                    corpo malconcio, Fulgenzio aveva sperato anche di trovar donna non molto innanzi
                    con gli anni la quale lo compensasse della giovinezza perduta senza amore; ma
                    cadutagli ogni speranza e presunzione, doveva ringraziar Dio se la Faziòla lo
                    voleva! Era una brava donna, che a opera nei campi o a tessere, guadagnerebbe
                    tanto da non tornargli di peso; una buona donna da cui, quando Dio lo chiamasse
                    per primo a sè, avrebbe amorevole assistenza. Davvero?... Non seduceva la
                    Faziòla il solo interesse? Non si era sparsa voce ch'egli aveva da parte qualche
                    soldo? Questo sospetto lo infastidiva; ma, insomma, la donna era buona o no? Sì,
                    era buona. E allora, via il pensiero maligno!</p>
                <p>Quanto a lei, la Faziòla, uscir di quella casa in cui i parenti la trattavano da
                    serva e le invidiavano il pane che mangiava; e faticar meno, e vivere in casa
                    sua, giudicava tal fortuna che a rifiutarla le sarebbe parso d'offendere la
                    Provvidenza. Pure un ritegno le restava. Perchè? si sentiva il coraggio di
                    sfidare la gente, o no....</p>
                <p>Finalmente venne la domenica a chiuder la settimana dell'attesa e
                    dell'incertezza.</p>
                <p>— Come la mettiamo? — chiese, al ritorno dai vesperi, Fulgenzio. E sorrideva in
                    quel suo modo faticoso.</p>
                <p>— Ho paura del mondo.</p>
                <p>— Io no; non ci bado io!</p>
                <p>— Ci faranno la «scampanata».</p>
                <p>— E che la facciano!</p>
                <p>Egli cercò inanimirla; e tanto disse, che lei accondiscese. Pur mentre
                    incoraggiava, quella giusta apprensione degli scherni che turberebbero forse per
                    anni la loro pace; quel timore dell'avversione o della condanna pubblica,
                    toglieva ardimento a lui stesso e l'induceva, il dì dopo, a interrogare
                    l'arciprete. — A costo di spender qualche cosa, non si potevano evitare le
                    pubblicazioni matrimoniali? —</p>
                <p>— Impossibile!</p>
                <p>L'arciprete però fece coraggio a Fulgenzio: — Non badassero a rispetti umani!
                    —</p>
                <p>— Un po' di meraviglia in principio, eppoi smetteranno.</p>
                <p>— È quel che dico anch'io.</p>
                <p>Altro che meraviglia! Fu stupore, fu ilarità mal repressa per tutta la chiesa
                    quando l'arciprete disse dall'altare:</p>
                <p>— Si pubblica per la prima volta la domanda di matrimonio di Fulgenzio Landi con
                    la Violante Stradelli vedova Faziòli.</p>
                <p>E, dopo, la fidanzata non osava più uscir dalla porta di casa, avvelenata in casa
                    dalle canzonature dei nipoti e dei pronipoti; nè il fidanzato osava cercarla.
                    Essa ignorava in che modo resisteva lui alla tempesta. E Fulgenzio sorrideva e
                    taceva.</p>
                <p>«Presto o tardi smetteranno!»</p>
                <p>Altro che smettere! Dio sapeva quel che preparavano per il dì delle nozze!</p>
                <p>Fortunatamente l'arciprete ebbe un buon consiglio; e allorchè, nel gran giorno,
                    la gente accorse alla prima messa per assistere allo sposalizio, apprese che da
                    due ore gli sposi eran già fatti e che già erano a casa loro.</p>
                <p>— Stamattina ce la siam cavata — sospirava la Faziòla. — Il peggio sarà
                    stasera.</p>
                <p>Ripeteva Fulgenzio:</p>
                <p>— Non ci pensate.</p>
                <p>Intanto si vedeva che lui ci pensava.</p>
                <p>Attendevano, intanto, a riordinar la casa, oh senza alcuna smania di sposi
                    novizi!: irritati, al contrario, che a loro due, così quieti e consapevoli degli
                    anni e dei malanni che portavano addosso, il mondo attribuisse simili
                    sciocchezze.</p>
                <p>Molte erano le faccende. Anzitutto, il letto, primo talamo della Faziòla, da
                    riconnettere; e i pagliericci da riempir di foglie, e i cuscini da rifare;
                    quindi, ripulire le masserizie, riordinare e spartire la biancheria e i panni
                    che meritavano rattoppi; e nettar la cucina in modo che non ci fosse da
                    vergognarsi nemmeno se v'entrassero l'arciprete e il fattore.</p>
                <p>— Ah le mani d'una donna! — diceva Fulgenzio strofinando, dentro, il paiolo.</p>
                <p>Inoltre, si prepararono il desinare di nozze con le tagliatelle in brodo e il
                    lesso.</p>
                <p>— Sono dieci anni che non ho sentito un poco di manzo; da quando si maritò mia
                    sorella — confessò Fulgenzio.</p>
                <p>Similmente la Faziòla gustava il vino.</p>
                <p>— Buono! Buono! Non me ne davano mai, in casa, a me!</p>
                <p>E, d'improvviso, il vino le fece concepire l'idea mirabile, che schiarì del tutto
                    il malumore in entrambi. Se dessero da bere agli offensori?</p>
                <p>— Ho fatto un pensiero curioso — lei disse. — Se dessimo da bere?...</p>
                <p>Fulgenzio ascoltava, sorridendo; approvando,</p>
                <p>— Sì, sì! Un bel pensiero! Sicuro!... Rideremo! — E rideva.</p>
                <p>— Il vino dove lo mettiamo?</p>
                <p>— In un bigoncio.</p>
                <p>E poco dopo egli fermò il bigoncio nella carriola; e andò alla fattoria a
                    riempirlo di quello buono.</p>
                <p>Ma al ritorno vide la moglie desolata, pentita d'averlo indotto alla grave
                    spesa.</p>
                <p>— Ne avremmo tante delle spese da fare! — Infatti mancavano di questo; mancavan
                    di quest'altro....</p>
                <p>Allora Fulgenzio si sentì in obbligo di consolarla; di rivelarle il segreto
                    contenuto nell'animo a fatica. Trasse dalla tasca della giacca il libercolo.</p>
                <p>— Guardate qui! Non siamo poi disgraziati come vi credete.</p>
                <p>— Cos'è?</p>
                <p>— Il libretto della cassa di risparmio.</p>
                <p>Essa aveva spalancati gli occhi; guardava; ma non sapeva leggere.</p>
                <p>— Dice — spiegò Fulgenzio — che ci ho settecento franchi, senza i frutti.</p>
                <p>— Ma vi fidate voi a lasciarli in mano di altri?</p>
                <p>— Eh! alla cassa....</p>
                <p>— Io no: io non mi fido di nessuno! Volete vedere dove li tengo, io?</p>
                <p>Salirono nella camera del talamo. Ivi lei, rimestato che ebbe in fondo alla
                    cassapanca, elevò la calza trionfale, sonante e gravida del gruzzolo; e disse,
                    sgroppandola e riversandola sul letto:</p>
                <p>— Contiamoli. Non so neanche quanti me ne abbia.</p>
                <p>Il marito aveva le lagrime agli occhi men per la gioia che per il rimorso di quel
                    suo dubbio, che la donna l'avesse sposato per interesse. In un'occhiata si
                    vedeva che dei quattrini n'aveva più lei!</p>
                <p>Altre lagrime, non di gioia, non di rimorso velavan gli occhi della moglie.</p>
                <p>— Sono quei pochi — disse — che mi rimasero dopo la morte di Faziòli, e quelli
                    che misi insieme a vendere la roba quando perdei il ragazzo.</p>
                <p>Ma se fosse vissuto il suo figliuolo, oh no, non avrebbe pensato a rimaritarsi, a
                    cinquant'anni!</p>
                <p>— Povera la mia Faziòla! — esclamò, intenerito, Fulgenzio.</p>
                <p>Per impedire ogni tenerezza e per sottrarsi alla dolorosa memoria, lei
                    ripetè:</p>
                <p>— Contiamoli.</p>
                <p>Cominciarono il conto, il loro sguardo si riaccendeva mentre distinguevano le
                    monete e le ammucchiavano sorte per sorte, ed enumeravano i biglietti di banca;
                    mentre il vino, a cui non erano avvezzi, ferveva loro nel sangue. Così, a poco a
                    poco, i diversi sentimenti si confusero in una gioia comune.</p>
                <p>E il marito non potendo terminare il conto, distese le magre braccia a un timido
                    abbraccio.</p>
                <p>— Povera la mia donna!</p>
                <p>Lei sorrise.</p>
                <p>Fu un momento. In quel momento avrebbero dato fors'anche il libretto della cassa
                    e tutte quelle monete per tornare indietro di dieci anni; ma la sposa subito
                    tornò in sè:</p>
                <p>— Sono vecchia, Fulgenzio!</p>
                <p>Nè lui insistette; ebbe anche lui la coscienza della sua propria insania; e
                    ripresero il conto.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                <p>.... La turba frenetica avanzava avanzava. Era una gara a chi strepitasse più
                    forte: un fracasso di secchi battuti a furia; di cassette di latta bastonate
                    senza tregua; di coperchi picchiati l'un contro l'altro come piatti striduli; di
                    campanacci — quelli che s'appendono al collo de' buoi per la fiera — scossi da
                    instancabili mani; e corna di bue roboanti, e voci umane fatte bestiali:
                    grugniti, gallicini, ragli, fischi. Un ex soldato, trombettiere, si sfiatava nel
                    suo strumento; un cacciatore, con meno fatica, sparava a quando a quando colpi
                    di schioppo all'aria, e due cani abbaiando e latrando s'introdussero nella
                    compagnia.</p>
                <p>La dimostrazione veniva solenne, memorabile. All'infernale sollazzo dava motivo e
                    impeto l'oscura coscienza rusticana, avversa a che la vecchiaia presuma cosa da
                    giovani, e offesa da una vedovanza interrotta. Nessuno di coloro pensava certo
                    che invece di schernire un connubio ridevole e sozzo, scherniva l'alleanza di
                    due povere anime e di due timorosi egoisti condotti dalla fortuna a reciproco
                    soccorso.</p>
                <p>Ma la Faziòla e Fulgenzio ridevano.</p>
                <p>— Sono qui! — disse la donna. — Vado a smorzare il lume.</p>
                <p>A posta, per far credere che erano a letto e per accrescersi il piacere
                    dell'improvvisata, l'avevano acceso nella camera nuziale.</p>
                <p>Quindi, al mancar di quella luce, le oscene grida e le risa superarono tutti i
                    suoni.</p>
                <p>— Adesso accendiamo il lanternino.</p>
                <p>Così fecero, nascosti sotto la scala; e attesero.</p>
                <p>— Bisogna lasciarli un po' sfogare — ammoniva Fulgenzio.</p>
                <p>— Sentite la voce di Mauro?</p>
                <p>— E quel della tromba chi sarà?</p>
                <p>— È Martino dell'Argine.</p>
                <p>— Che matti!</p>
                <p>— Vogliamo ridere!</p>
                <p>Ma in quel punto il cacciatore sparò due colpi.</p>
                <p>— Anche delle schioppettate!</p>
                <p>E la moglie:</p>
                <p>— Non ci faran del male, eh? Quando si è matti!...</p>
                <p>— Lasciatemi andare innanzi.</p>
                <p>Innanzi lui, con la carriola su cui il bigoncio; dietro, andò la donna col
                    bicchiere e il lanternino.</p>
                <p>A quell'apparizione improvvisa, chi tacque un istante, chi sonò o soffiò con più
                    lena; e in massa tutti s'appressarono alla porta.</p>
                <p><seg rend="italic">Miauu...; chicchiricchì...; ohn: ohn: ohn!...; buum buum
                        buum...; taratatà taratatà, taratatà...; cococodè!...;</seg> e, prevalenti,
                    strazianti, i <seg rend="italic">cian cian</seg> dei metalli e il <seg
                        rend="italic">dan dan</seg> dei campanacci.</p>
                <p>— Bravi ragazzi! Bravi! Venite a bere!... Ohe!... gente! Chi vuol bere?</p>
                <p>— Vino buono, vino buono! — ripeteva la Faziòla. — E di cuore, ragazzi!</p>
                <p>Súbito porse il bicchiere pieno a colui che ebbe di fronte. Quegli lasciò cadere
                    la secchia disarmonica per bere d'un fiato, e gridar dopo:</p>
                <p>— Viva gli sposi!</p>
                <p>— A voi! — disse la sposa riempiendo a sua volta il bicchiere per un altro.</p>
                <p>Gli ultimi, di dietro, sospingevano: — Cosa c'è? — Cosa fanno?... Dan da bere! —
                    Un bigoncio! — Ohe! ci siamo anche noi! — Vino!</p>
                <p>Di súbito la meraviglia, l'ammirazione e un senso quasi di gratitudine avevan
                    còlti gli animi; di súbito, secondo avviene nella gente rude, i cuori s'erano
                    aperti a un sentimento nuovo, opposto.</p>
                <p>Non come altri, nella condizione loro, la Faziòla e Fulgenzio avevano gettato
                    dalla finestra, per vendicarsi, immonde cose o inani minacce; o non avevan
                    taciuto, essi, in una vile rassegnazione; ma passavan da bere, e vino buono!
                    Succedevano alle grida folli e ai motti sconci, voci di gioia e motti che
                    esprimevan benevolenza; e tutti in una volta.</p>
                <p>— La fanno da signori, gli sposi!</p>
                <p>— Viva gli sposi!</p>
                <p>— Ehi! Faziòla! Il primo che nascerà voglio tenervelo io al battesimo!</p>
                <p>— Guardatevi dai compari, Fulgenzio!</p>
                <p>— Adesso che ha moglie, Fulgenzio diventerà caporale anche lui!</p>
                <p>— No, no! la Faziòla non gli farà torto!</p>
                <p>— Fulgenzio è geloso!</p>
                <p>— Fulgenzio è pacifico!</p>
                <p>— Viva gli sposi!</p>
                <p>— Viva l'allegria!</p>
                <p>Il trombettiere impose silenzio.</p>
                <p>— Zitti! state zitti! — e avventava scapaccioni ai ragazzi più ostinati nel
                    frastuono. — Adesso gli sposi ballano la monferina! — La proposta fu accolta da
                    applausi; la monferina fu intonata dalla tromba, cantata e zufolata; mentre
                    altri tentavano di convincere Fulgenzio, il quale si schermiva con ambedue le
                    braccia.</p>
                <p>— Ho gambe da ballare io, matti che siete? — Rideva dimenandosi fra le mani e le
                    braccia che l'urtavano, lo spingevano.</p>
                <p>— Avanti! Forza! — Forza, Fulgenzio!</p>
                <p>— Lasciatemi stare! Lasciatemi andare!</p>
                <p>Ma la Faziòla diede al marito la prima prova di abnegazione; una gran prova,
                    anzi, di virtù. Comprendendo che per acquetarli era necessario che lei almeno
                    accondiscendesse, tosto s'adattò al ballo con l'agilità e la disinvoltura de'
                    suoi vent'anni e del ballerino che combinò a saltarle di contro.</p>
                <p>Ebbene: la virtù fu premiata; Fulgenzio lasciato tranquillo; e, per emulazione
                    più che per burla, i giovani gettarono i recipienti sonori, i campanacci e i
                    corni; e in mancanza di donne, si misero a ballare tra loro, intanto che
                    Fulgenzio attingeva e offriva il vino attorno con viso lieto.</p>
                <p>— Chi ne vuole, ragazzi?... È poco, ma volentieri.... Finchè ce n'è!... Di
                    cuore!</p>
                <p>Quando egli ebbe vuotato il bigoncio e il trombettiere perduto il fiato, tutti
                    ripresero gli strumenti del baccano.</p>
                <p>Adesso però ciascuno dava dentro nel suo con l'anima d'un inno glorioso.</p>
                <p>.... — Felice notte!</p>
                <p>— Viva gli sposi!</p>
                <p>— Viva l'amore!</p>
                <p>— Viva l'allegria!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                <p>.... E finalmente gli sposi andarono a letto, felici per il sollievo del peso che
                    aveva preoccupato a lungo il loro animo; per il piacere d'una vittoria
                    guadagnata, in disuguale battaglia, con l'astuzia; per la gioia d'essersi
                    sottratti, anche in avvenire, a beffe o biasimi, meritando invece indulgenza e
                    benevolo ricordo.</p>
                <p>E aggiungendosi a ciò un eccitamento intimo, di reciproca gratitudine, e la
                    certezza di giorni meno tristi, forse ebbero allora la persuasione! che avevano
                    saputa togliere agli altri l'illusione, che a torto prima presupposta in essi,
                    aveva indotta la terribile turba a tanto sbattere, gridare e scampanare.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
