<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">In Arcadia</title>
                <title type="short">Arcadia</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">8989</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0026</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0026.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "In Arcadia." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date
                        when="2015-04-24">April 24, 2015</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/48779"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/48779</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "In Arcadia." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1914"
                        >1914</date>. Nuova edizione riveduta e corretta. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                    <term type="subgenre-title">novella umoristica</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-23" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>In Arcadia.</head>
                <p>Rioronco, su l'Appennino, è lontano quasi trenta miglia da Bologna e dieci dal
                    men grosso paese, Castello. La strada che vi menava una volta era per lungo
                    tratto il greto del fiume Idice, e poi una carraia, stretta fra balzi e rotta
                    spesso da lavine, della quale non avrebbe potuto rendersi comparativa idea
                    neppure chi avesse vista una via di Milano scomposta per prova di un nuovo
                    pavimento. Ma, or è qualche anno, fu condotta dalla costa dell'Idice una strada
                    comunale che passando di lassù doveva contribuire anch'essa ai fatti di questo
                    racconto. E lassù, dal sagrato della chiesa, il luogo è delizioso: aperto
                    davanti e al di sopra di colline o più basse montagne, di cui una ha nome
                    dall'antica Pieve, e chiuso, dietro, da monti più alti, su cui sorgono evidenti
                    i tozzi campanili di San Martino, di San Giorgio e di Cignano. Fra i castagneti
                    appaiono le case bianche; tra balze, fratte e pioppi il rio va a cadere
                    nell'Idice, che ai dì sereni si distende in nitido e obliquo letto per la plaga
                    occidentale, alla pianura.</p>
                <p>Di forestieri a Rioronco non capitano che i carabinieri, a quando a quando, o,
                    pur troppo, il cursore del comune. La scuola è distante e fuori della strada
                    nuova. Un giornale vecchio d'un anno, se pervenga a chi sa leggere, è un foglio
                    pieno di meravigliose novità.</p>
                <p>Anche, a pochi passi dalla chiesa, un'osteria serve da spaccio d'ogni genere; fin
                    di sigari toscani, i quali, stagionati come sono, mitigherebbero il più fiero
                    nemico della «Regia Privativa.»</p>
                <p>Ma oltre questi benefizi, e oltre i bei castagneti che, se non ci si metta la
                    malattia della foglia, producono assai, e le belle vigne, che, se non le
                    guastano malanni delle foglie e del grappolo, producono assai; oltre la terra
                    fertile di formentone e di meliga, il rio Rosso ha per i più poveri qualche
                    pesce e molti gamberi; qualche anguilla e tanti ranocchi!</p>
                <p>I ranocchi si prendono la notte con la «facella»; ciò e un pugno di canne le
                    quali, accese, bruciano adagio e alla cui fiamma quelle curiose bestiole si
                    destano, espongono a fior d'acqua e di fra le alighe il capo stupefatto, e
                    restano immote, fisse, incredule ai loro stessi occhi, non si sa bene di che
                    cosa. Forse scambiano quella luce con l'aurora, o credono a qualche scientifica
                    scoperta degli uomini; il fatto sta, che nell'estasi sono raccolti e gettati in
                    un sacco, dove, al ruvido contatto della tela con le loro membra tenerelle,
                    imparano giù prima d'esser fritte che vantaggio ci sia in questo mondo a farsi
                    delle illusioni.</p>
                <p>Quanto agli altri animali del rio Rosso — detto Rosso per le sue sabbie bionde,
                    ma senza traccia d'oro —, si prendono trattenendo con una chiusa la corrente e
                    con le pale gettando l'acqua fuori del borrone finchè questo rimanga asciutto.
                    Che piacere allora! Gli uomini afferrano anguille che si appiattano nella melma
                    e pesci che si raccomandano a bocca aperta e muta; e i ragazzi aggrappano i
                    gamberi, e poi godono a vederli arrossare, retrocedendo su le bracie come eroi
                    che tentino uno scampo senza voltarsi indietro.</p>
                <p>Di pernici e starne, a dir vero, non abbondano oggigiorno neanche i boschi di
                    Rioronco; tuttavia la cacciagione vi è meno scarsa che in pianura; e d'inverno i
                    ragazzi dissimulano lacci e trappole e in primavera fan posta ai nidi con la
                    poetica speranza d'allevarsi in gabbia o un cardellino, o un fringuello, o un
                    merlo. Il quale di solito — ingozza che t'ingozzo — basisce per il troppo pane
                    biascicato che gli s'impartisce con troppo buon cuore.</p>
                <p>Tutti buoni, o quasi, lassù! Non si ricorda a Rioronco un solo omicidio: una
                    baruffa vi è un avvenimento come un furto di pollaio; intorno al quale di casa
                    in casa si discorre per un mese, e del quale non si fa denuncia poichè quasi
                    sempre si sa da tutti in che pentole quelle due o tre galline andarono a finire.
                    Nè i costumi vi sono corrotti come nei paesi dove le mamme fan la guardia alle
                    figliole fidanzate. Notevole soltanto, a questo proposito, è l'innocente manìa
                    per cui dopo sette, o otto, o talvolta nove mesi di matrimonio, i padri cercano
                    nel lunario e propongono alla moglie puerpera i nomi più strambi e difficili, da
                    storpiare barbaramente sul neonato o sulla neonata che vanno a battezzare.</p>
                <div type="chapter">
                    <head>I.</head>
                    <p>Nella felice terra di Rioronco viveva ancora, pochi anni sono, un patriarca:
                        un alto e forte vecchio dai capelli bianchi, dalla faccia tutta sbarbata,
                        dall'occhio vivo, dal naso aguzzo. Senza far ridere alcuno portava le brache
                        corte, con le calze al ginocchio d'estate e con le ghette d'inverno; e in
                        famiglia poteva contare con la moglie, vecchia meno di lui ma già
                        imbecillita, tre figli, tre nuore, un genero, una quindicina di nipoti, il
                        più grande dei quali, per riparare in qualche modo all'assenza di due cugini
                        soldati, aveva preso moglie anche lui, rendendo bisnonno il vecchio
                        Carlone.</p>
                    <p>Carlon dei Carli alla Cà scura, la casa de' suoi avi, governava
                        tranquillamente e assolutamente come quello nella cui volontà e nelle cui
                        tasche trovavano regola ed equilibrio le spese della casa e le rendite della
                        terra coltivata da tutta la famiglia. Egli vigilava ai lavori; parlava poco
                        con i figlioli; era aspro con le donne, complimentoso col curato, loquace
                        con gli amici, terribile con i ragazzi e buono con i bambini che, seduto
                        nella panca sotto il moro, elevava qualche volta a cavallo d'un ginocchio
                        per cantarellare <seg rend="italic">trotta trotta, cavallon</seg>, e farli
                        ridere.</p>
                    <p>Saldo nelle antiche costumanze, fra le altre usava sedere a capo di tavola
                        con gli uomini attorno e in fondo i ragazzi già pervenuti alla prima
                        comunione: i minori mangiavano dopo con le donne. E per la rigida osservanza
                        al vivere antico, e per la sua religione e per l'esperienza dei consigli, il
                        vecchio godeva nella parrocchia d'una supremazia che gli aveva meritata
                        rinomanza pure nei dintorni.</p>
                    <p>Quand'egli si assentava — ma di rado e solo per la fiera al paese o per
                        qualche grossa vendita in città — la Cà scura si commoveva in un avvenimento
                        quasi di liberazione; e degli uomini, chi scappava all'osteria, chi
                        dall'amorosa; mentre i ragazzi correvano a vuotar borri nel rio Rosso,
                        liticavano e si picchiavano; e le nuore sfogavano le ire e le gelosie per
                        lungo tempo contenute; sicchè il tiranno, che partendo era stato salutato da
                        sospiri di sollievo, tornava non solo temuto come giudice, ma desiderato
                        spesso come salvatore. All'annunzio: — c'è il nonno! c'è il nonno! — la Cà
                        scura cadeva di subito in una quiete conventuale.</p>
                    <p>Tornava Carlone dalla città tutt'intronato, stanco, con l'oscura e quasi
                        atterrita coscienza della sua prossima morte, perchè in quelle ore laggiù
                        egli si era sentito fuori del suo tempo; e col pensiero avvinto alle cose
                        vedute pativa un fastidio da cui stentava a liberarsi. Se gli affari gli
                        erano andati a modo, si consolava alla vista dei nipotini e borbottava:
                        «Loro, laggiù, hanno il vapore che ha avvelenata l'aria, ed hanno perduto il
                        timor di Dio: dunque stiamo meglio noi altri!» Se poi gli affari gli erano
                        andati male, allora lamentava: — Noi diciamo che si stava meglio una volta;
                        e a Bologna dicono lo stesso: che si stava meglio una volta. Dunque la gente
                        a questo mondo non la trovo mai piana, in nessun sito. — Ma egli era un
                        povero ignorante; e per più giorni faceva il cattivo in casa, quasi temesse
                        d'aver perduta o temesse di perdere l'autorità famigliare.</p>
                    <p>Ed ecco che a turbarlo in simile modo risparmiandogli la fatica di viaggi
                        alla città, ecco che ad amareggiare gli ultimi giorni del patriarca venne
                        lassù l'ingegner Stoia, erede d'un conte pontificio, ch'era morto a Roma e a
                        Rioronco non si era visto quasi mai. La strada nuova divideva il possesso di
                        Carlone dal possesso dell'erede: alla massiccia Cà scura s'opponeva,
                        nell'estimazione pubblica, il nobile Palazzetto, di recente restaurato; alla
                        supremazia del vecchione minacciava di succedere la supremazia di quel
                        signore patito e guardingo, che i contadini dicevano cattivo come il
                        loglio.</p>
                    <p>Invano il curato studiavasi a difendere l'intruso che gli si era dato a
                        conoscere per uno dei capi clericali in Bologna; invano ne esagerava i
                        meriti. Carlone protestava: — Oh che ha preso Rioronco per un covo di
                        ladri?</p>
                    <p>Infatti aveva messo le stanghe all'entrata delle carraie; tese reti
                        metalliche lungo la strada; piantati pali con su la scritta «bandita». E il
                        curato: — La moglie del signor ingegnere veste cinque bambine per la
                        cresima.... Il signor ingegnere ha mandata la panca per la chiesa.... Il
                        signor ingegnere fa questo; la signora fa quest'altro. — Dopo il ristauro
                        della villa, ristauravano anche il piccolo oratorio di Sant'Anna, di fronte
                        alla villa.... — Oh che bravo signore! che brava signora!...</p>
                    <p>Carlone scoteva la testa: — Chi mal pensa, mal fa; chi non guarda in faccia,
                        non è sincero; non mi fido io di colui!</p>
                    <p>Nè tardò ad aver ragione. Al principio d'agosto, il cursore del Comune venne
                        alla Cà scura con tanto di carta stampata e scritta, e firmata dal
                        sindaco.</p>
                    <p><seg rend="italic">A norma della legge sui lavori pubblici e dell'articolo
                            num. 12 del Regolamento....</seg> etc..., <seg rend="italic">s'intima al
                            signor Carlo Carli il taglio, nel suo predio denominato la Zucca, di
                            tutti i rami di quella quercia che impediscono la viabilità della strada
                            comunale in Ronco...</seg>, con minaccia di <seg rend="italic">dar corso
                            immediato agli atti di contravvenzione....</seg> etc....</p>
                    <p>Parve a Carlone di ricevere un pugno su la testa. Rosso d'ira fe' portare da
                        bere all'uomo; poi chiese:</p>
                    <p>— Oh perchè non han mai detto niente prima d'oggi?</p>
                    <p>— Cosa volete sappia io? — il cursore rispose.</p>
                    <p>E bevuto ch'ebbe ripetè la sentenza con cui, indifferentemente, si difendeva
                        dalle lagnanze, dalle minacce e dalle proteste:</p>
                    <p>— Carta canta e villan dorme. Bisogna ubbidire!</p>
                    <p>Diceva Carlone: — Ma qui su dei carri non ne passano, e la quercia non arriva
                        alle birocce.</p>
                    <p>— Cosa volete che vi dica io? La quercia farà ombra a qualcuno. — Poscia, con
                        la stima d'ogni servo per chi lo paga, il cursore aggiunse: — Le leggi, caro
                        voi, ci sono per tutti; ma in Comune non se ne ricorderebbero se un qualche
                        furbo di tanto in tanto non ci avesse tornaconto a metterle in memoria al
                        Sindaco e alla Giunta.</p>
                    <p>— È così! Ho capito.... Vedremo!... — brontolava il vecchio.</p>
                    <p>Il quale, appena se ne fu andato il messo, chiamò i figlioli e il cane, li
                        mandò a provvedere in fretta un «arrostino», quantunque fosse ancora tempo
                        di caccia vietata, ed egli recò la biada alla sua mula.</p>
                    <p>A cavallo, discendendo poco dopo, preparava il discorso per convincere che la
                        quercia non faceva danno a nessuno; e sperava evitarsi una prepotenza e
                        un'ingiustizia. Così sospirando brontolando e rammentando che al tempo del
                        Papa le strade passavano tutte in mezzo a quercie folte, che era una
                        delizia, giunse la sera al paese. Naturalmente, in vista dell'arrosto, il
                        segretario promise di interporre la sua autorità perchè l'ordine fosse
                        sospeso; tornasse fiducioso due o tre giorni dopo.</p>
                    <p>E naturalmente quando Carlone de' Carli venne per la risposta, apprese che
                        l'arrosto era stato squisito e il sindaco irremovibile.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>II.</head>
                    <p>Dunque il vecchio doveva sfrondare e diramare la bella quercia, che rivedeva
                        uguale nei ricordi della sua puerizia; la maestosa quercia, alla cui ombra
                        ristava il mendicante a mangiare il frusto di pane, riposavano nei caldi
                        meriggi il cacciatore e il viandante, giocavano i ragazzi a guardia delle
                        pecore. Per un pretesto, perchè un intruso lassù non ne aveva una simile,
                        bisognava lacerarla, squarciarla, mutilarla nelle braccia la feconda, la
                        buona quercia che dava tante staia di ghiande ogni anno!</p>
                    <p>Col dispiacere d'imaginare le membra recise, Carlone pensava le parole di
                        coloro che nel transitare per la strada osserverebbero quello strazio.
                        Direbbero i buoni: — Che peccato! Così bella quercia! —; e i cattivi: — Ah,
                        ah! gliel'han fatta a Carlone della Ca' scura! — E in lui era il rancore
                        d'un sopruso patito; il cordoglio come d'un'offesa atroce, d'uno sfregio
                        ignominioso contro non solo a lui ma a tutta la sua famiglia, ai suoi
                        figlioli, ai suoi nipoti, ai suoi pronipoti.</p>
                    <p>L'albero resistente e poderoso, per cento e cento anni ancora dopo la sua
                        morte attesterebbe, così deturpato ad ogni primavera, l'antica sconfitta del
                        nonno; significherebbe la rassegnazione, di tanto in tanto rinnovata, a una
                        lontana ingiustizia e a una remota provocazione dell'invidia e
                        dell'orgoglio.</p>
                    <p>Ah come sarebbe stato meglio che l'avesse buttata giù, troncata di colpo, il
                        fulmine!</p>
                    <p>Sempre in quei tristi giorni che, solo, scampando allo sguardo altrui, andava
                        alla quercia a contemplarla, Carlone si ripeteva: — Meglio il fulmine!
                        meglio una saetta!</p>
                    <p>E se l'uno o l'altro dei figlioli gli ricordava l'intimazione del sindaco e
                        diceva: — Bisogna rassegnarsi e potarla — il vecchio ergeva il capo quasi
                        minaccioso rispondendo:</p>
                    <p>— No!</p>
                    <p>— Andremo incontro a dei guai....</p>
                    <p>— No!</p>
                    <p>Ma alla mattina dell'ottavo giorno Carlone disse ai tre figli e al nipote
                        maggiore:</p>
                    <p>— Prendete le zappe, il piccone e la mannaia. — E quelli compresero che a
                        tagliarla preferiva abbatterla, e tacquero.</p>
                    <p>Come i ragazzi volevano seguirli, il nonno, che precedeva per il sentiero, si
                        rivolse:</p>
                    <p>— Via! voi altri!... Non voglio nessuno!</p>
                    <p>Soli loro cinque andarono. Cominciarono ad aprire la buca, ampia, intorno al
                        pedale che tre uomini non abbracciavano; mentre il vecchio assisteva
                        immobile con le mani in tasca. Apparvero lombrichi; apparvero fra la terra
                        gialliccia le prime barbe, molli e scure, che allo scavar delle vanghe
                        restavano recise con netto taglio, o, tócche, si spelavano bianche come
                        serpi. Finchè serpeggiando si delineò la prima radice di un rosso terrigno,
                        grossa quanto un braccio. Scalzata che fu con i picconi, Carlone recise lui
                        la prima radice in due colpi. E alcuni passeri che s'inseguivano dalla
                        siepe, non impauriti da quel battere della scure, volarono su la cima e
                        garrirono tra le frondi più alte e lontane.</p>
                    <p>Taciti i figli ripresero ad approfondire la buca: scoprirono a destra, più
                        giù, un'altra radice più grossa, che il primogenito tagliò. E poi un'altra.
                        E poi un'altra; e sempre intorno al pedale restavano di quelle radichette
                        bianche, lisce, umide come serpi, con qualcuna delle vecchie nera e
                        marcita.... E poi un'altra, rubesta.</p>
                    <p>Quindi il vecchio, che assisteva tuttavia in piedi, immobile, all'apparenza
                        impassibile, ordinò al nipote di poggiare la scala e di salire a legar la
                        corda da ramo a ramo, in giro, nell'alto. La faccenda fu lunga. Dopo di che,
                        tornarono all'opera.</p>
                    <p>Uno chiese se venderebbero anche il ceppo; ma il padre non rispose. E di
                        quelli che frattanto passarono per la strada, fu uno che attese e,
                        ricambiato un saluto, disse:</p>
                    <p>— Farete di bei quattrini! Chi ne avesse un bosco!</p>
                    <p>Esclamò un altro:</p>
                    <p>— È campata abbastanza, eh, Carlone?</p>
                    <p>— Abbastanza! — rispose.</p>
                    <p>Ma a un terzo, ch'era un contadino dell'ingegnere, il vecchio disse:</p>
                    <p>— Potete andar di lungo, voi. Io non vengo a disturbarvi nei vostri
                        interessi!</p>
                    <p>Quegli rispose:</p>
                    <p>— Avete ragione, avete; — e proseguì.</p>
                    <p>Dopo un'altra ora la buca era già così profonda che a ogni nuova radice
                        recisa, tre degli uomini s'attaccavano alla corda e il quarto faceva forza
                        contro il fusto per tentare se non rimaneva che il fittone. Indarno: non
                        ancora il fusto sentiva la scossa. Finchè — e fu verso mezzodì — ebbero
                        certezza che sola la radice maestra rimaneva.</p>
                    <p>E il vecchio disse:</p>
                    <p>— La mannaia a me!</p>
                    <p>Discese lui nella fossa: cominciò a colpire; mentre i figli ai capi della
                        corda, lontano, tiravano, squassavano.</p>
                    <p>Cupi, ritmici, precisi e fondi su l'estrema radice di quella vita gigantesca
                        cadevano i colpi del fiero vecchio. Quando il taglio fu innanzi, Carlone
                        risalì, venne lui pure alla corda. Ma l'albero non voleva cedere; invano
                        s'incitavano l'un l'altro.</p>
                    <p>— D'un colpo! — comandò il vecchio, dando un grido per avviso allo sforzo
                        concorde....</p>
                    <p>Cedeva.... S'udì uno schianto di legno che sia troncato: poi, subito dopo,
                        uno schianto molteplice, diverso, confuso e pieno di tutte le vette, di
                        tutti i rami, di tutte le fronde che toccarono la terra madre; e parve che
                        l'immensa pianta si sfasciasse tutta quanta, cadendo.</p>
                    <p>Allora Carlone senza dir nulla, col grande fazzoletto rosso s'asciugò, tra il
                        sudore, due lagrime.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>III.</head>
                    <p>Il dispiacere di Carlone amareggiò anche il curato. Era questi un buon prete,
                        superstizioso e religioso a un tempo; un po' asprigno e cocciuto anche lui,
                        un po' interessato, un po' gobbo, un po' sporco, perchè tabaccando non
                        spazzava il tabacco rimasto dalla presa sul panciotto più rosso che nero; ma
                        abbastanza affezionato al suo gregge e al suo ovile e amico a Carlone de'
                        Carli, col quale da anni e in ogni stagione faceva la partita quotidiana a
                        casa di lui, all'ombra del moro o sotto il portico del forno o nella stalla.
                        Veramente nei primi anni di cura la prevalenza del vecchio aveva urtato il
                        parroco e quasi inanimito a un conflitto di poteri; presto però egli si era
                        convinto che disgustarsi Carlone sarebbe stato come disgustarsi tutta la
                        parrocchia e che non potendo contrastare a un avversario, conveniva
                        preferirne l'amicizia. Carlone inoltre era liberale verso la chiesa; e il
                        figlio maggiore di lui serviva da collettore nella «compagnia di San
                        Vincenzo», che s'era estesa per le parrocchie vicine; e tra le donne della
                        Ca' scura si sceglievano quasi sempre o la «priora» o la «rettora».</p>
                    <p>Ma venuto che fu al Palazzetto il nuovo proprietario, súbito il curato dubitò
                        d'una rivalità fra il vecchio capoccia e l'ingegner Stoia, che da paladino
                        clericale s'intrometteva nelle faccende ecclesiastiche pur in campagna, nè
                        dubitò che tra i due litiganti resterebbe lui con la testa rotta quando non
                        riuscisse a barcamenare. A ciò non era molto abile, e piuttosto che giovare,
                        nuoceva alla sua intenzione onesta con far a Carlone troppi elogi del
                        forestiero e a questo troppi elogi di Carlone: nondimeno volse il mese da
                        che le radici della quercia eran state messe al sole senza che il conflitto
                        avvenisse. Per poco il curato non imbaldanziva; non gli pareva più tanto
                        difficile navigare in buone acque fino ai Santi, il tempo in cui il bravo
                        ingegnere e la sua ottima signora se n'andrebbero, grazie a Dio, di villa in
                        città.</p>
                    <p>Ma egli non pensava a San Michele, che viene ai 29 di settembre; o meglio,
                        non prevedeva che dovesse recargli noie proprio la maggior festa della
                        parrocchia. Quell'anno non era stata scelta alla Ca' scura che la priora; e
                        rettora sarebbe la moglie d'un fittavolo. La signora Stoia non avrebbe
                        perciò ragione di gelosia.</p>
                    <p>Quando, una mattina, l'ingegnere così bravo ma così petulante, venne in
                        canonica, ed entrato nel discorso della prossima festa, espose chiaro e
                        tondo il desiderio che la processione si recasse all'oratorio da lui fatto
                        restaurare; come a dire che San Michele facesse una visita a Sant'Anna.</p>
                    <p>A che il parroco, tendendo la testa e gli occhi quale un cavallo che adombri,
                        esclamò in quella sua maniera un po' rude:</p>
                    <p>— Impossibile! Questo, signore, è impossibile!</p>
                    <p>Di consuetudine, la processione calando dalla chiesa prendeva una viottola a
                        bivio con la strada comunale (con la strada appunto che conduceva al
                        Palazzetto) e saliva fino a un olmo, le cui fronde composte in cupola
                        facevan da tempio a una Madonnina in voce di miracolosa. E l'olmo
                        apparteneva al figlioccio di Carlone. Imaginarsi dunque se si poteva mutare
                        itinerario!</p>
                    <p>Ma l'ingegnere a scorgere la bocca storta del curato, invece di arrendersi,
                        insistette. Il desiderio pietoso era della sua signora: a lui pareva che
                        l'Oratorio valesse più d'un olmo. Lasciò comprendere quanto gli
                        dispiacerebbe dover abbandonare con malanimo quei luoghi dove si era
                        proposto far del bene; e alle giuste osservazioni che la gente di lassù era
                        ostinata; che la novità troverebbe oppositori; che la Madonnina dell'olmo si
                        credeva miracolosa, disse:</p>
                    <p>— Le imagini davvero miracolose non si tengono sotto un albero! Io sarei ben
                        lieto, ben fortunato, di sottoscrivere la prima offerta per una nuova
                        cappella, se lei mi accertasse che questi miracoli sono di grande
                        importanza.... Quanto agli ostinati, lei li avverta. In caso, se non
                        basterà, m'incarico io di ricorrere a Sua Eminenza o, magari, alle autorità
                        civili.</p>
                    <p>«Misericordia!» pensò atterrito il parroco. «Piuttosto tentare....» Forse
                        Carlone si persuaderebbe....</p>
                    <p>Insomma, il curato finì con ritenere e dire possibile quello che prima gli
                        era parso e aveva detto impossibile.</p>
                    <p>Per una settimana il poveromo anticipò la visita al vecchio; lo prevenne più
                        volte nell'offrirgli il tabacco; perdè più d'una partita senza prendersela
                        con le carte; ma quelle benedette parole: — Dite su, Carlone: vi
                        dispiacerebbe a voi se invece d'andare alla Madonnina....; — quelle parole
                        non riusciva a pronunciarle: gli si annodavano in gola per la certezza di
                        non riuscire a bene; per il timore di far peggio, e per il dispetto di dover
                        pregare invano quell'ostinato vecchio e riconoscerne senza profitto
                        l'autorità.</p>
                    <p>Finalmente il lunedì precedente alla festa il prete andò alla Ca' scura
                        zoppicando; disse per un gran male ai piedi. Scherzò anche, sebbene
                        addolorato ai piedi: lui già vecchio e Carlone un giovinotto!</p>
                    <p>— Basta — concluse con un sospiro mentre raccoglieva le carte dal desco —;
                        domenica, se Dio vuole, non avremo da passare su tutti quei sassi come gli
                        altri anni....</p>
                    <p>Carlone levò gli occhi dalle carte e glieli piantò in faccia a mo' di chi
                        stando su l'avvertita discopra il tiro.</p>
                    <p>Pallido, il curato seguitò senza guardarlo:</p>
                    <p>— Andremo all'oratorio....</p>
                    <p>Ma aveva appena compiuta la parola che Carlone lasciò cader forte il pugno
                        sul deschetto, gridando:</p>
                    <p>— Ah questa volta il suo ingegnere non se la cava! Finchè campo io, glielo
                        dica a mio nome, non se la cava!</p>
                    <p>— E c'è da stizzirsi? — ribattè dolcemente il curato, rosso d'ira.</p>
                    <p>Tacquero. Poi zitti e cheti ripresero le carte e giocarono.</p>
                    <p>.... Ogni giorno, dopo la partita, Carlone accompagnava il prete fino alla
                        siepe; quel dì l'accompagnò oltre la siepe, per il sentiero. Intanto che
                        andavano, l'uno aspettava che l'altro parlasse; e pensavano entrambi: «Tocca
                        a lui a tornare nel discorso.» E finalmente Carlone si fermò.</p>
                    <p>— Ci rivedremo, signor curato. — La sua voce pareva di pentimento.</p>
                    <p>— Addio — rispose duro il prete.</p>
                    <p>— E si ricordi — il vecchio aggiunse più forte: — si ricordi di quel che ho
                        detto.</p>
                    <p>Ma il prete si rivolse:</p>
                    <p>— Oh quanto a quello, voi ubbidirete al vostro curato; si sa....</p>
                    <p>Allora il vecchio venendo a lui e tenendolo per un braccio, eppoi ponendosi
                        la mano al petto:</p>
                    <p>— Il mio dovere, sissignore, son qui a riconoscerlo! Nelle cose giuste io a
                        lei mi caverò sempre il cappello! — e se lo levava. — Ma se lei si mette a
                        gloriare i birboni, signor curato, mi creda, non c'intenderemo più!</p>
                    <p>— I birboni? — il curato esclamò. — Già: chi non fa a vostro modo è un
                        birbone! Ma, in fin dei conti, chi siete voi che vorreste stare di sopra
                        alle leggi? di sopra ai superiori? di sopra a tutti? fare sempre a vostro
                        modo? e chi non fa a vostro modo è un birbone? Chi siete, voi?</p>
                    <p>Ribattè, umile, il vecchio:</p>
                    <p>— Io? niente! Sissignore, io non sono niente! Ma la processione non è solo
                        lei che la fa! e la processione andrà dov'è sempre andata; glielo garantisce
                        a lei e a tutti gli ingegneri della madre terra, Carlone della Ca'
                        scura!</p>
                    <p>Fu in queste parole una semplicità così dignitosa, una tal fermezza quasi
                        solenne, che il curato ebbe nell'animo un consiglio di prudenza; e si
                        sarebbe contenuto in modi remissivi, se già prima non avesse meditate e
                        predisposte le minacce che dovevan servirgli a mezzo estremo. Come contro
                        sua voglia, queste gli scapparon fuori in fretta.</p>
                    <p>— Ah sì? Bene, bene! Tutti abbiamo da morire...; voi non siete più un
                        ragazzo. La morte non guarda in faccia neanche ai giovani; da un momento
                        all'altro.... Ricordatevi che mettere la disunione in una parrocchia è come
                        metterla in una famiglia; ricordatevi che al curato si deve ubbidire come a
                        un padre di famiglia; ricordatevi che le prepotenze si scontano, presto o
                        tardi, e che un'offesa fatta alla madre della Santissima Vergine, a
                        Sant'Anna....</p>
                    <p>— Io non so neanche chi sia Sant'Anna! — proruppe Carlone, di subito
                        arrossato in volto, preso da un oscuro timore che quei <seg rend="italic"
                            >ricordatevi</seg> gl'incutevano; e tratto anche lui, contro sua voglia,
                        dai gangheri.</p>
                    <p>Il prete per contro, a coglierlo in fallo, prese coraggio.</p>
                    <p>— Bestemmiate! bestemmiate pure, per giunta! All'anima vostra ci penserete
                        voi....</p>
                    <p>— Io penso che ho la Madonna per me! che è lei che offende la Madonna! che
                        nostro Signore castigherà lei, perchè è lei che porta le novità e la
                        disunione in parrocchia! Ci fu mai niente da dire, tra noi due, prima d'ora?
                        Prima che lei, per il suo interesse....</p>
                    <p>— Interesse, voi dite? — interruppe il prete in cui l'altro aveva toccato il
                        tasto debole e la cui coscienza non era abbastanza tranquilla. — Vi
                        sbagliate di molto, credetemi! È l'amore dei parrocchiani; è il timore di
                        far nascere una guerra; è la voglia che ho di sopire un odio nato da una
                        sciocchezza...: per una quercia!... Negate che la questione è tutta qui?
                        Negate che se non ci fosse la quercia di mezzo, non vi parrebbe vero anche a
                        voi di andare all'oratorio e di fare onore alla vostra famiglia?... Ah, ah,
                        Carlone! Ci conosciamo da un pezzo noi due!</p>
                    <p>Carlone fece, incrollabile: — Son sincero. Non la nego io la verità! Ma torno
                        a dirle che se il signor ingegnere ha avuta vinta la prima, non vincerà la
                        seconda.... E schiavo suo!</p>
                    <p>Ora il curato andò lui verso il vecchio; lo trattenne senza sforzo, per un
                        braccio; gli disse umilmente in tono di preghiera:</p>
                    <p>— Sentite.... — E mentre l'altro lo guardava con l'occhio di un cagnotto che
                        non si fidi a chi gli mostra il pane dopo avergli mostrato il bastone,
                        proseguì: — Vogliamo aggiustarci? A voi! Io vi prometto che otterrò dal
                        signor ingegnere che si vada prima alla Madonnina e dopo all'oratorio....
                        Siete contento?</p>
                    <p>Il vecchio scosse il capo ripetendo: — Nessuna novità! nessuna novità!</p>
                    <p>— Bene! — allora il curato gli gridò dietro. — La vedremo, signor prepotente!
                        oh, se la vedremo!</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>IV.</head>
                    <p>Appena dichiarata la guerra, il capitano sagace affretta i preparativi a
                        combattere e occupa con mosse rapide il campo di battaglia. Invece il curato
                        di Rioronco se ne stette fino a sera colle mani in mano, irato e incerto sul
                        da fare. Nemmeno informò subito don Sigismondo, il pretino ch'era in pratica
                        da cappellano e che essendo tutto dolcezza, tutto tenerezza, egli giudicava
                        un uomo nato fatto per andare in Paradiso in carrozza: ossia un buono a
                        nulla.</p>
                    <p>Niuna meraviglia perciò che Carlone de' Carli, andando e mandando subito i
                        suoi in giro per la parrocchia, riuscisse meglio al suo intento e
                        prontamente componesse quel partito che nella storia del luogo fu poi detto
                        il «partito della Madonnina». Si sa che Carlone aveva molti amici ligi per
                        interesse e per soccorsi o consigli ricevuti, e che aveva tre nuore e un
                        genero, i quali alla lor volta contavano fratelli e sorelle ch'eran mariti o
                        mogli in altre famiglie; e aveva nipoti già ambiti per amore e per nozze in
                        altre case; così una metà forse dei parrocchiani, costretti dalla
                        consanguineità o dall'utile o da vicendevole timore di danni, dichiararono,
                        promisero, alcuni anche giurarono quella stessa sera che la processione di
                        San Michele non muterebbe cammino. Si aggiunga che Procolo, il primogenito
                        di Carlone, dirigeva come si è detto, la «Compagnia di San Vincenzo»; onde
                        bastò che Procolo facesse passare da compagno a compagno la voce di
                        resistenza al prete, perchè in poche ore il drappello più vistoso e più
                        solenne della processione fosse tutto avverso al nuovo itinerario.</p>
                    <p>E quando, la mattina dopo, il cappellano, la Perpetua, il campanaro, la
                        moglie del campanaro che con la Perpetua aveva faccende commerciali d'uova e
                        di polli, il becchino, il falegname che costruiva le casse da morto e che
                        aveva in moglie la figlia del campanaro, e il crocifero che serviva da
                        sagrestano e da chierico, quando insomma tutti coloro che avevano buone
                        ragioni da sostenere il parroco tornarono dalla missione loro, eran tristi e
                        dolenti. A conti fatti, resterebbero al «partito di Sant'Anna» una dozzina
                        di «figlie di Maria», il vessillifero, lo «scalco» che porta il mazzuolo del
                        comando, uno dei due portatori di lampade e, a seguito, i contadini
                        dell'ingegner Stoia e pochi più altri! Imaginarsi la rabbia del curato, il
                        quale era tornato tutt'allegro in canonica poichè la rettora — sperando di
                        ottener dal prete quattrini a frutto per il marito fittavolo — gli aveva
                        detto francamente che aveva ragione lui; e che la priora, nuora di Carlone
                        de' Carli, era stata invano a tentarla; e che lei andrebbe all'oratorio, o
                        non andrebbe in processione.</p>
                    <p>Si tenne consiglio di guerra. Il cappellano ripeteva che contrastare a Carlon
                        de' Carli gli pareva tempo perso ed esortava a cedere, inasprendo sempre più
                        il curato.</p>
                    <p>— Perchè non avvisa le autorità? — chiese il falegname.</p>
                    <p>— Bravo! — risposero a una voce il curato e il campanaro. — Le autorità
                        proibirebbero la processione per sempre!</p>
                    <p>— Dia la scomunica a tutti — consigliò il sagrestano: proposta che fece
                        ridere amaramente. Dopo la quale il consiglio rimase muto a lungo.</p>
                    <p>Riprese il sagrestano ancora fiducioso nelle minacce spirituali:</p>
                    <p>— Una bella predica!...</p>
                    <p>Ma il campanaro, più pratico, oppose:</p>
                    <p>— Ci voglion fatti, non parole! Io direi che noi facessimo per amore quel che
                        gli altri faranno per forza....</p>
                    <p>Alla parola d'amore il cappellano chiese:</p>
                    <p>— Cioè?</p>
                    <p>— Che la processione andasse tutta insieme fino alle due strade; e dopo, una
                        parte alla Madonnina e l'altra all'Oratorio; e dopo....</p>
                    <p>— Bel consiglio! — interruppe il curato elevando la voce. — Credete voi che
                        si rassegnino, loro là, a far senza del Santo? Volete che restiamo noi senza
                        il Santo?</p>
                    <p>Ma come il campanaro si grattava la testa perchè non sapeva ribattere, il
                        cappellano raccolse lo sguardo di cielo in terra, ispirato, fervido; si alzò
                        in piedi.</p>
                    <p>— Signor curato, lasci fare a me! Bella idea! Accomoderò tutto io! — E si
                        accomodava il nicchio in testa. — Corro alla Ca' scura.... Vado e torno!</p>
                    <p>— A far che cosa? a far che cosa? — domandava il parroco.</p>
                    <p>— Lasci fare a me!</p>
                    <p>La Perpetua, che aveva inteso, guardò dalla finestra di cucina al pretucolo
                        che usciva, e mormorò sorridendo: — Sì, sì: lasciate fare a lui, povero don
                        Sigismondo!</p>
                    <p>Ebbene: il cappellanino biondino, roseo e zuccheroso, fu lui che piegò Carlon
                        de' Carli. Gli piacque nel presentarglisi con l'atto di Ponzio Pilato e col
                        dire: — Per me, viva la Francia o viva la Spagna, è lo stesso! — E parlò
                        senza ambagi diplomatiche, senza apparenza politica. Sapeva che se la
                        domenica prossima accadessero dei guai, il signor curato, che aveva il solo
                        torto di essere un po' cocciuto, avrebbe disgusti gravi con Sua Eminenza e
                        con la Prefettura; eran da prevedere fin processi penali in cui Carlone
                        stesso sarebbe chiamato; ma più addolorava don Sigismondo il pensiero dello
                        scandalo. La parrocchia di Rioronco era stata sempre una famiglia sola, a
                        cui Carlone aveva dato sempre bell'esempio di bontà. Se si bastonassero,
                        perchè gli animi erano riscaldati molto in quella divisione; se, Dio
                        liberi!, si ammazzassero, che cosa direbbe il mondo? quali rimorsi non
                        avrebbero il curato e lui, Carlone?... Ah! solo a pensarci il cappellano
                        aveva le lagrime agli occhi.</p>
                    <p>Commosso, il vecchio fece: — Purchè nè io nè i miei, con tutti i nostri, non
                        andiamo all'oratorio, io per me son disposto a tutto! — Quindi temendo
                        d'aver detto troppo e di parer debole, aggiunse con foga: — Anch'io avrei
                        rimorso se succedesse qualche lite; anch'io sarò sempre per la pace e per il
                        timor di Dio!; ma piuttosto che andare all'oratorio, don Sigismondo, andrei
                        in galera; andrei (si fa per dire) all'inferno!</p>
                    <p>Dio liberi! parlare così quando c'era il modo di accontentare tutti! Bastava
                        andar tutti insieme fino alle due vie; di dove il partito di Sant'Anna
                        discenderebbe all'oratorio e il partito della Madonnina salirebbe per la
                        carraia, all'olmo; e dopo, riunendosi per l'ultimo tratto, ritornerebbero
                        insieme come prima.</p>
                    <p>— Lo so, lo so! — disse il cappellano prevenendo l'osservazione del vecchio.
                        — Resterete per un poco senza il Santo. Ma gli altri non resteranno senza la
                        «Compagnia»? E voi non potreste onorare la Madonnina con una bella
                        «fioriera»?</p>
                    <p>In un contorno e sotto una corona di fiori di tela, che sembrerebbero veri e
                        freschi, la Madonnina dimostrerebbe al mondo l'amore dei suoi parrocchiani
                        più fedeli. Non solo! Carlone comprese che quello era il mezzo per far onore
                        a sè stesso; vide subito che la sua autorità ne riuscirebbe non diminuita,
                        ma accresciuta; pensò che per tal modo castigherebbe il curato e umilierebbe
                        l'avversario.</p>
                    <p>— Faremo così! — disse.</p>
                    <p>E tosto la voce della pacificazione si sparse; e tutti ne furono lieti. Gli
                        ardimentosi convertirono l'ardore pugnace in un ardore di emulazione e in
                        una speranza di maggior festa; gl'incerti, che non eran pochi, parteggiarono
                        a viso fermo senza paura di danni; le mogli e le madri che già avevano
                        esortati i mariti o i figli a restare a casa, o li avevano imaginati feriti
                        o morti, ringraziarono il Cielo e benedissero San Michele. Tutti, o quasi
                        tutti, furono contenti: fu tolto da quegli animi semplici l'amarezza della
                        vendetta e della ribellione; il superstizioso panico di un'offesa religiosa;
                        il peso della violenza meditata e preparata; il dubbio della sconfitta e
                        della vergogna.</p>
                    <p>Inoltre, il giorno di poi, i meglio informati accertarono che l'ingegnere
                        darebbe spettacolo di fuochi artificiali, di cuccagna e di palloni; che
                        Carlon de' Carli assolderebbe per conto suo cantori e musici; e che per la
                        «fioriera» Procolo era andato a Bologna; e che dalle parrocchie vicine altre
                        «compagnie» verrebbero ad allearsi con i compagni di San Vincenzo. Insomma:
                        un'aspettazione grande e gioiosa quale non c'era stata mai.</p>
                    <p>Che se ci furono de' malcontenti, essi non furono più di tre e per cagioni
                        intime. Primi: Samuele soprannominato il Moretto e Canuto il sarto,
                        soprannominato il Sartoretto, che vagheggiavano entrambi una ragazza
                        meritevole in modestia di star fra le «figlie di Maria» e nello stesso tempo
                        idonea a far spasimare due innamorati in una volta.</p>
                    <p>Quei due s'incontrarono a caso la vigilia della festa.</p>
                    <p>— Tu per chi sei? — domandò con aria di noncuranza il Sartoretto.</p>
                    <p>Il Moretto, che già conosceva l'opinione della bella, rispose:</p>
                    <p>— Per Sant'Anna. E tu?</p>
                    <p>— Anch'io. — Poi il Sartoretto, divenendo spavaldo, aggiunse: — Tu però
                        faresti meglio a star con quelli della Madonnina.</p>
                    <p>— Io sto con chi mi pare!</p>
                    <p>E il rivale proseguendo per la sua strada:</p>
                    <p>— Oh oh, che aria tira, stasera!</p>
                    <p>Nient'altro. Una rivalità da non tenerne conto; perchè in fatto di donne e
                        gelosie, tutto il mondo è paese.</p>
                    <p>Malcontento anche era rimasto quel contadino dell'ingegner Stoia a cui
                        Carlone, quando abbattevano la quercia, aveva ingiunto di tirare innanzi
                        senza pensiero degli affari altrui. Quegli aveva sperato di venire a
                        dirittura alle mani e, deluso, per vendicarsi e ingraziarsi il padrone disse
                        al bottegaio che avrebbe da guadagnar soldi chi schernisse, la domenica,
                        Carlon de' Carli. Uno scherno per cui gli calasse la boria: non già da
                        fargli del male.</p>
                    <p>E il bottegaio, che aveva tanto professata e vantata la sua neutralità, per
                        far quattrini strinse in segreto patto i suoi tre avventori più a corto di
                        quattrini: Remigio lo zoppo, che aveva indole non del tutto buona; Anacleto
                        dell'Orto (attenti ai nomi!), un millantatore; e Silverio detto, per
                        scempiaggine, il Chiù.</p>
                    <p>È vero che questi avevano promessa fede a quelli della Madonnina, ma di ciò
                        non è a far gran caso; giacchè anche per simile genia di fedifraghi o
                        traditori, tutto il mondo è paese.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>V.</head>
                    <p>Mai con più lena il campanaro di Rioronco s'attaccò alla corda delle sue
                        campane festaiole; mai i parrocchiani d'ogni età e d'ambo i sessi godettero
                        più di allora in un consenso d'allegrezza, nell'attesa dei vesperi solenni
                        al dì di San Michele; mai più di quel giorno il Santo nell'atto di
                        configgere la lancia sul serpente (di stucco anch'esso) sembrò sorridere
                        dall'altar maggiore e dire a' suoi protetti: All'inferno il demonio!; sia
                        pace e gioia a voi, uomini e donne di buona volontà!</p>
                    <p>Fino il curato era allegro; perchè lo scisma ridotto a quell'innocente
                        bipartirsi della processione, accresceva magnificenza alla festa;
                        significava come due prove di fervor religioso in una volta o due modi di
                        onorare pomposamente il Santo.</p>
                    <p>Ma pienamente felice era Carlone: libero di timori, libero di rimorsi;
                        orgoglioso del suo panciotto damascato e della giacca di velluto e più
                        orgoglioso che la nuora priora fosse tutta vestita di nero col velo bianco,
                        quando la rettora non aveva che un abito di lana verde. Suo giudicava il
                        trionfo: tale che aveva permesso a quelle delle «figlie di Maria» ch'erano
                        rimaste al suo partito di andar con le altre, bastandogli al fasto della sua
                        parte le tre «compagnie»: quella di San Vincenzo, con le mantelline rosse,
                        quella di San Martino, con le mantelline gialle; e quella di San Giorgio con
                        le mantelline celesti. Poi, gli parve che i suoi sonatori e i suoi cantori
                        avessero più fiato degli altri quando la processione s'incamminò e lui e la
                        priora si mossero dal loro luogo con la stupenda «fioriera» da portare alla
                        Madonna. Così cantando inni e sonando, fra i doppi delle campane e lo
                        scoppiar dei mortaretti, e fra l'ammirazione degli spettatori, la
                        processione partiva dalla chiesa.</p>
                    <p>In questo mentre i due soli carabinieri venuti dalla stazione della Pieve
                        erano corsi innanzi, all'angolo del bivio; e si eran messi là, immobili, di
                        malavoglia. Ciò che stava per succedere e di cui tardi avevan avuta notizia
                        e, più che interrogando, ascoltando le voci della folla, li teneva
                        perplessi; maledicevano il Governo timorosi d'un disastro. Ma quando la
                        processione giunse al bivio e sostò, non accadde che un po' di subbuglio nel
                        separarsi delle due parti e nel comporsi di ciascuna processione in capo
                        alla propria strada. Alla prima, ubbidendo a Carlone, precedette uno dei
                        lampadari per far le veci del crocifero o del portastendardo: súbito dopo si
                        mise la prima «compagnia di San Martino»; poi i cantori e i suonatori;
                        quindi la numerosa «compagnia di San Vincenzo», a cui seguirono, come
                        preceduti da quella «guardia del corpo», il priore e Carlone con la corona
                        dei fiori finti, e dietro la terza «compagnia» e il seguito delle donne e
                        dei partigiani. Alcuni di questi s'abbandonavano a una commozione di riso;
                        altri avevan le lagrime agli occhi. Un po' a stento, eppur bene, si formò la
                        seconda schiera: le figlie di Maria presero il posto delle «compagnie» dopo
                        ai cantori e ai suonatori, e nonostante che il cappellano dicesse: —
                        aspettate! aspettate! — le vergini ripresero l'inno con voci acute e alte,
                        quasi per sfida, appena udirono dall'altra parte l'intonare della musica. E
                        si avviarono anche i preti col Santo.</p>
                    <p>Per tal modo, in mezzo ai curiosi e dinanzi ai carabinieri, passavano
                        lentamente le due file rivolte alle lor mete diverse. Ma passate che furono,
                        i carabinieri avanzarono, e certi entrambi del da fare, come per un accordo
                        che non avevano conchiuso, l'uno si volse a destra e l'altro a sinistra. Di
                        che, meravigliati a vicenda, dissero a una voce: — Di qua! —; ciascuno non
                        trovando ragionevole l'errore del compagno.</p>
                    <p>L'uno era piemontese, l'altro toscano, nè tra quei due bravi giovani c'era
                        mai stata parola a dire da quando si trovavano nella stessa stazione e da
                        quando infrangevano insieme il regolamento per far all'amore a certa cascina
                        dove avevano due belle ragazze, una per uno.</p>
                    <p>— Per da sì! — ripetè il piemontese. — Noi dovuma stè a j ourdin! I ourdin a
                        soun d'andé à prés à la processioun, e la processioun bouna a l'è coula!</p>
                    <p>Ribattè il toscano:</p>
                    <p>— Bada, amio. Il nostro doere gli è quello di attende all'ordine pubblio; e
                        chi lo minaccia 'un son mia i preti: sono i rivoluzionari! Dunque s'ha ire
                        'on esti!</p>
                    <p>Ma il compagno non l'intendeva; scoteva la testa brontolando:</p>
                    <p>— Noi en doi, miraco i podouma nen fene!</p>
                    <p>Se sempre l'unione fa la forza, tanto più l'unione è necessaria quando la
                        forza è rappresentata da due persone sole: chè due carabinieri possono
                        impaurire, ma un solo, tra la folla, muoverebbe a riso. E loro non eran che
                        due, e non potevano dividersi; non potevan fare miracoli.</p>
                    <p>— Ma l'ourdin à l'è d'andé à prés à la processioun, à la processioun <seg
                            rend="italic">ufficiale</seg>! — Evidentemente il piemontese sperò di
                        piegare il compagno con questa grave parola. Invece l'altro:</p>
                    <p>— Giuraddio! Mi faresti scappà la pazienza! Bada: do'è che stanno i più
                        scontenti? i più curiosi? là! Dunque si dee ire là!</p>
                    <p>Che! I <seg rend="italic">bugianen</seg> son <seg rend="italic"
                            >bugianen</seg>! Il buon piemontese non cercava ragioni da opporre;
                        voleva essere ubbidito, poichè egli si sapeva nelle grazie del brigadiere e
                        aveva fede nel tenente e s'aspettava da un giorno all'altro la promozione ad
                        appuntato; e, oltre a ciò, era più vecchio d'anni e di servizio. Egli dunque
                        severamente chiamò l'amico per il cognome:</p>
                    <p>— Rappaini! l'ansiano soun mi! Andouma!</p>
                    <p>— Oh che anziani e che non anziani! Io vo' far il mi doere! 'Un vo' mia
                        gastighi per motio tuo! 'Un vo' mia perdere il grado se mi fanno
                        appuntao!</p>
                    <p>— Cribio!... Rappaini, andouma!</p>
                    <p>— Io? piuttosto, ve', 'un mi movo! Fo così! — E il toscano si mise a sedere
                        sul paracarri; si pose il moschetto a traverso, su le ginocchia; su queste
                        puntò i gomiti e poggiando la faccia alle mani guardava l'amico.</p>
                    <p>Il quale, a tal vista, si era acceso in volto, con tali occhi da spaventare.
                        Ma Rappaini ch'era più furbo riprese:</p>
                    <p>— Tanto; voaltri piemontesi d'idee vu nun n'aete! Dimmi un po'....</p>
                    <p>S'allontanavano i canti e i suoni delle processioni.</p>
                    <p>— .... Di': se ha a succede qualche 'osa indòe dee succedere? Io dio, che
                        succederà qui, quando torneranno indreo! No? Qui. Se se danno, se le daranno
                        qui! e no quando i du' partiti sian fuor di tiro!</p>
                    <p>L'argomento era giusto solo in parte: perchè essi a quel punto dell'incontro
                        avrebbero potuto trovarcisi anche accompagnando una delle processioni. Ma i
                        toscani hanno il cervello fine.</p>
                    <p>— Ci vol prudenza, ci vol! Noi s'ha a mostrà ch'un si diffida nè di esti nè
                        di elli!</p>
                    <p>E fu tale argomento che il piemontese, vinto e tutto contento d'essere stato
                        vinto, alla fine esclamò ridendo:</p>
                    <p>— Voi autri toscani con le vostre ciàciare i stuparie la buca a' na foumna!
                        Ma par sta volta, va!, at a rasoun! — E andò a sedere anche lui sul
                        paracarri di fronte; deponendo il moschetto da lato e su le ginocchia la
                        borsa della corrispondenza.</p>
                    <p>Amici dunque più di prima tornarono a discorrere di ciò che più loro premeva,
                        mentre guardavan le processioni che dilungavano, già scomparivano. Ah! le
                        loro ragazze non eran venute alla festa di Rioronco....</p>
                    <p>— .... Quando la pigli tu, la Balbira?</p>
                    <p>— Quanc i' divento vicebrigadie, i' la sposo dal parroco. — Prendeva la
                        «ferma», faceva la carriera. Ma il compagno, che a sentir lui poteva vivere
                        di rendita, disse:</p>
                    <p>— Se possono passà esti du anni, io me ne vo; che n'ho auto abbastanza della
                        patria! Vo a lavorà il mi podere, la mi vigna.... Uh! Se tu sentissi il mi
                        vino!... Me la porto 'on me, la mi ragazza....</p>
                    <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                    <p>.... Eppure, strada facendo, nell'una processione e nell'altra s'estese un
                        nuovo malcontento; sia perchè la realtà riesce sempre inferiore
                        all'aspettazione, sia perchè Carlon de' Carli aveva avuto il torto di non
                        lasciare almeno una «compagnia» al curato e questi aveva avuto il torto di
                        non concedere almeno un prete in cambio di tante «figlie di Maria». In
                        entrambe le schiere serpeva quel malessere che dan le cose imperfette; quel
                        malanimo che dopo le risoluzioni pacifiche talvolta rinasce anche ne' più
                        docili e generosi avversari. Or come fu pervenuta alla villa Stoia e vi fu
                        accolta da tal frastuono di mortai che pareva il finimondo, la processione
                        sacerdotale avanzò e ristette all'oratorio dove per la porta spalancata era
                        esposta agli sguardi di fuori l'altare tutto adorno e luminoso. Ivi, dopo il
                            <seg rend="italic">Jube Domine</seg>, San Michele s'inchinò a destra e a
                        sinistra a benedire la folla genuflessa, tra cui erano molti signori e
                        signore; e cantori e preti ripresero il canto; e il cappellano diede
                        l'ordine del ritorno.</p>
                    <p>Per ritornare come nella venuta, si comprende che gli uomini, i quali prima
                        erano in coda, avrebbero dovuto far ala sì che passassero lo «scalco», il
                        lampadaro, il crocifero, il vessillifero e quindi le «figlie di Maria». Ma
                        non tutti così fecero. Quasi la funzione fosse compiuta, alcuni rimasero
                        proprio in mezzo alla strada, per alloccaggine e storditezza; e quando
                        giunsero le vergini, non si ritrassero; ne interruppero, confusi e
                        confondendo, la prima fila. Era tra quelli il Moretto, uno di quei due
                        giovani che, già si disse, amavano con incerta fortuna la stessa «figlia di
                        Maria»; mentre l'altro, il Sartoretto, attendeva e guardava bieco a costa
                        della strada. E il restare del primo là in mezzo fu sospettosamente
                        interpretato dal secondo, il quale appena la bella gli fu dinanzi con le
                        compagne, senza tante cerimonie le si mise a fianco.</p>
                    <p>Arrossì la vergine. E impallidì e si fermò allorchè il Moretto, d'improvviso,
                        affrontava il rivale e diceva:</p>
                    <p>— Cosa pretendi tu?</p>
                    <p>— Io? — ribattè il Sartoretto. — Fare i miei comodi! e tira via, milordo, che
                        è ora!</p>
                    <p>Il milordo gli lasciò andare uno sgrugnone: il colpito l'afferrò, e,
                        accapigliati, caddero. Tutto ciò in minor tempo di quanto bisogna a
                        raccontarlo; così presto che, quantunque costrette anch'esse ad arrestarsi,
                        le ultime ragazze e i preti non avrebbero pensato a una lite se non avessero
                        visto accorrere di qua e di là coloro che speravano dividere i
                        contendenti.</p>
                    <p>— Cosa c'è? cosa è stato? Avanti! avanti!</p>
                    <p>Di dietro, chi spinge; chi interroga; chi allunga il collo: arriva don
                        Sigismondo. Ma d'innanzi, le prime ragazze si son voltate; il crocifero
                        chiama lo «scalco»; questi, che giungendo un momento prima avrebbe subito
                        fatto largo, ora lascia andar bastonate alla cieca sui litiganti e sui
                        pacieri: e un paciere afferra lui; e lui, perduto il mazzuolo, invoca aiuto.
                        Don Sigismondo intanto con le mani nei capelli e gridando misericordia torna
                        indietro, verso i colleghi e il curato; e i suonatori e i cantori corrono
                        innanzi ad aiutare il crocifero e il vessillifero, che son corsi ad aiutare
                        lo scalco.</p>
                    <p>Chi l'avrebbe mai detto? Parve una scintilla in un pagliaio; forse perchè,
                        alle esortazioni e alle preghiere di don Sigismondo, i sacerdoti furon
                        concordi nel pensiero e nell'errore di riportare il Santo all'Oratorio; e
                        tutta quella gente rimase come senza ritegno, senza rispetto a nulla, senza
                        timor di Dio. Accesa da un'improvvisa voglia di combattere, la folla
                        precipitò d'ogni parte alla mischia; addosso ai cantori e ai suonatori o a
                        chi capitava, capitava. Addosso! addosso con i ceri, con giannette e
                        randelli e pugni; e bòtte da orbi. Ci furono fratelli che diedero pugni ai
                        fratelli; padri ai figli, e figli ai padri; ci furono anche molti che nei
                        giorni di poi confessarono d'aver creduto di combattere con quelli della
                        Madonnina; e molti che confessarono d'essersela goduta un mondo a battere
                        con le mani e coi piedi non sapevano chi, ignari affatto della causa che
                        aveva generata la battaglia. I timidi, in quel mentre, fra gli urli delle
                        donne e dei ragazzi, scampavano e fuggivano d'intorno, urlando....</p>
                    <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                    <p>.... Con grande impeto di tromboni e voci il partito della Madonnina era per
                        giungere all'olmo. La viottola essendo diruta e stretta, Anacleto Dell'Orto,
                        Remigio lo zoppo e Silverio detto il Chiù (i traditori) avevano tentato
                        troppo tardi di mettersi innanzi, di precedere a tutti, perchè penetrati fra
                        i «compagni di San Giorgio» avevan dovuto cedere al comando di: — Indietro
                        voi altri! — che Carlone aveva dato loro con faccia minacciosa. A disagio
                        perciò, quasi si credessero scoperti, i tre scambiarono parole sommesse tra
                        i seguaci, in coda.</p>
                    <p>— Come si fa? — domandava quello scemo di Silverio. E Anacleto:</p>
                    <p>— Ve l'avevo detto io? Bisognava andar prima!</p>
                    <p>E Remigio: — Non mi sarei mai creduto che ci venissero in tanti! Saranno
                        quaranta solo quelli di San Martino!</p>
                    <p>— Si direbbe — aggiungeva tuttavia ridendo Silverio il Chiù —, si direbbe che
                        Carlone ha imparato qualche cosa....</p>
                    <p>— Tu avrai cantato! — diceva biecamente Remigio lo zoppo.</p>
                    <p>— Io? Non ho detto niente io! fossi minchione!</p>
                    <p>Allora Anacleto, lo spaccamonti:</p>
                    <p>— Ho bell'e visto! Voi altri avete paura!</p>
                    <p>— Paura io?</p>
                    <p>— Paura io?</p>
                    <p>— .... e ridarete i suoi quattrini al bottegaio.</p>
                    <p>— Ma se non ne ho più uno! — disse ridendo il Chiù, che n'aveva avuti meno
                        degli altri; mentre lo Zoppo, bilioso, mormorava contro Anacleto:</p>
                    <p>— Perchè non vai innanzi tu, dunque?</p>
                    <p>Queste rampogne furono udite da un Tizio che sarebbe stato meglio non udisse
                        nulla; un muratore fedele alla Cà scura. Se poi costui fosse informato
                        intorno al tradimento dall'onesto bottegaio e avesse incarico da Carlone
                        stesso di invigilare le tre canaglie, non è certo; è uno di quei punti
                        oscuri che s'incontrano in tutte le storie e senza cui i critici della
                        storia non avrebbero più niente da fare.</p>
                    <p>Quel Tizio domandò:</p>
                    <p>— Cosa avete, ragazzi?</p>
                    <p>— Niente abbiamo — rispose ridendo il Chiù.</p>
                    <p>— Avete bisogno d'aiuto?</p>
                    <p>— Avete bisogno voi? — ribattè Anacleto con insolenza. Il muratore, sempre
                        più insospettito, tacque. Tacquero i tre, urtandosi con il gomito l'un
                        l'altro. E il lungo corteo andava più piano; finchè voci e musica cessarono.
                        Ma allora la siepe non contenne più i curiosi: alcuni la saltarono; altri vi
                        fecero un varco; altri l'allargarono; e la gente affrettò e si strinse di
                        qua e di là dal fosso, intorno all'albero; al quale il figlioccio di Carlone
                        aveva già poggiata la scala, già ricevendo dalla priora e dal vecchio la
                        «fioriera», per attaccarla ai rami e fermarvi, nel mezzo, l'imagine.</p>
                    <p>Ecco il momento. I cospiratori, che vorrebbero far cadere la «fioriera» come
                        per disgrazia, e che a forza di gomiti e di urti si son fatti innanzi quasi
                        per veder meglio, non dovrebbero che dare una spinta alla scala, e la
                        darebbero se il muratore non la tenesse ferma e non vigilasse.</p>
                    <p>Timoroso, il Chiù ride. Anacleto fissa il muratore con aria di sfida, ma non
                        si muove; lo Zoppo esorta: — Dagli! — Dagli! — susurra anche, ridendo, il
                        Chiù; sicchè Anacleto, mal disposto dallo sguardo del muratore, che ha
                        dinanzi, e dalle sollecitazioni, che ha di dietro, si rivolta e dice troppo
                        forte: — Dategliela voi altri la spinta! Io ho da tener a posto questo
                        qui.</p>
                    <p>— Me? — il muratore grida con un braccio a difesa della scala e l'altro in
                        aria. Il segreto è svelato, la cospirazione fallita; invano Anacleto
                        risponde: — Dicevo così per ridere....</p>
                    <p>Tutti vorrebbero sapere:</p>
                    <p>— Cosa c'è? Cosa c'è?</p>
                    <p>Ma l'Imagine ha già la gloria dei fiori e comincia il coro ultimo dei
                        fedeli:</p>
                    <p>
                        <seg rend="italic">Maria, mater gratiae....</seg></p>
                    <p>Già discende il figlioccio di Carlone: è al penultimo gradino. Quando, oh! —
                        che è? che non è? — il muratore dà una spallata ad Anacleto; il quale
                        s'afferra alla scala; e la scala e l'uomo, che è all'ultimo gradino,
                        precipitano insieme nel fosso. S'odon grida. Cogliendo l'opportunità di
                        farsi onore lo Zoppo e il Chiù s'avventano a difesa del compagno, che il
                        muratore martella di pugni, intanto che s'invoca soccorso....</p>
                    <p>
                        <seg rend="italic">Mater misericordiae....</seg></p>
                    <p>Irrompono a difesa del maestro due o tre manovali; s'avanza Carlone per
                        metter pace.</p>
                    <p>— Ohe, ragazzi! — minaccia. Poi prega: — State buoni, ragazzi! — Ma come
                        pacificarli a parole? — Di questi ci vogliono! — urla uno dei cantori, che è
                        un Ercole e che dove batte, abbatte. — Son qua io, Carlone!</p>
                    <p>Pur troppo però l'Ercole è d'un'altra parrocchia; e che c'entra lui? Infatti
                        una voce, non si sa di chi, ripete immantinente d'intorno: — Son quelli di
                        San Martino! — Si ripete fra i più lontani: — Tradimento! aiuto! Son quelli
                        di San Martino che portano le liti!... Son pagati dall'ingegnere! Traditori!
                        Addosso!</p>
                    <p>E i poveri «compagni di San Martino» si raccolgono insieme, si guardano in
                        faccia; spengono le torcie per usarle come armi.</p>
                    <p>— Dalli a quelli di San Martino!</p>
                    <p>— Dalli! — grida Anacleto dell'Orto sanguinoso e felice d'essere scampato
                        dalle mani del muratore.</p>
                    <p>— Addosso! — grida lo Zoppo che nella battaglia par diventato dritto.</p>
                    <p>— Vigliacchi! — grida Silverio il Chiù, scappando via senza più ridere.</p>
                    <p>E i «compagni di San Vincenzo» commisti ai «compagni di San Giorgio» si
                        gettan sui «compagni di San Martino», e gli spettatori forestieri sui
                        parrocchiani di Rioronco. Carlone piange, grida pietosamente con le mani nei
                        capelli....</p>
                    <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                    <p>.... Così, mentre il carabiniere piemontese, tacendo finalmente l'altro,
                        cominciava a raccontare una sua avventura molto seria con una <seg
                            rend="italic">tota</seg> di Torino, l'altro balzò in piedi dicendo:</p>
                    <p>— Hai udito?</p>
                    <p>Eran grida confuse e lontane, verso il monte: all'Olmo. Già dalla viottola
                        comparivano donne affannate, disperate, che a vederli alzavano grida e
                        braccia chiamando, terribili:</p>
                    <p>— Correte! correte!</p>
                    <p>I carabinieri accorrevano. Ma avevan fatti appena pochi passi (e il toscano
                        aveva appena mormorato: — Te lo diceo io?) — quando di giù, dalla strada
                        vennero altre voci pietose, altre donne ansiose invocavano....</p>
                    <p>— <seg rend="italic">Cuntacc!</seg></p>
                    <p>— S'ammazzano all'Oratorio! — gridavano — s'ammazzano all'Oratorio!</p>
                    <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                    <p>Oh no! Non gravi ferimenti; non morti.</p>
                    <p>Dal sereno cielo il sole cadeva in una letizia fervida; s'attenuava in una
                        gioia di colori digradanti dalle fiamme della fede al biancore della carità;
                        si spegneva in vista alle prime stelle ch'esprimevano raggi di meraviglia.
                        Ombre di pace velavano i culmini e i dorsi dei monti più alti; calavano; e
                        il fremito della notte penetrava tra le fronde e le foglie come voci d'anime
                        ch'esortassero silenzio ai viventi per udirsi in concordia tra loro; e il
                        rio diceva al mondo con che soave fluire le ore della quiete e le sue acque
                        scorrerebbero tra gli steli cullati dall'aria, tra i sassi arrisi dalle
                        stelle, tra le piante dormienti anch'esse (se Darwin non errò). E quante
                        anime avevano veste di penne, si obliavano sicure d'ogni minaccia, nei loro
                        ripari, col capo sotto l'ala tepida e parecchi con una zampina in alto; e i
                        buoi russavano senza brutti sogni d'amore; e da tutta la terra pareva uscire
                        un respiro immenso di tregua e di riposo.</p>
                    <p>A domani! A domani le cure e le battaglie degli uomini di cattiva volontà! Ma
                        quei montanari semplici e buoni come animali, pur non udendo altre
                        esortazioni che dei vecchi e dei preti, sentirono, quando se ne furon ben
                        date, che anche per le bastonate e le querele era tempo di finirla; e
                        chiotti chiotti o rumorosi, divisi o a gruppi, e senza lo spettacolo dei
                        fuochi e del resto, se ne tornarono alle loro case. Non più di due o tre ore
                        dopo, tutti, anche gli innamorati che non avevan ricuperato il tempo
                        perduto, anche il Moretto e il Sartoretto oramai men gelosi che indolenziti,
                        dormivano placidamente. Tutti, fuorchè Carlone e il curato; i quali
                        meditavano la loro colpa e la colpa del diavolo vittorioso a Rioronco
                        proprio il giorno di San Michele. E quando fu stanco di dar volta per il
                        letto, e sempre più rimorso, il buon vecchio si levò — avanti giorno —; e
                        andò all'Oratorio in cerca di sollievo, a chiedere perdono a Sant'Anna.</p>
                    <p>Poscia rincasando, s'imbattè nel figlioccio. Questi in segretezza gli
                        raccontò che un birocciaio la notte aveva visto il diavolo vestito da prete
                        correre, leggero e veloce come una piuma, verso l'olmo. Forse il diavolo non
                        aveva più orrore della Madonna, dopo che l'avevano quasi nascosta in quella
                        «fioriera»?</p>
                    <p>Ma Carlone comprese e sorrise tutto contento. Senza dubbio il curato, non
                        resistendo ai rimorsi, si era alzato, la notte, ed era andato alla Madonnina
                        per domandar perdono anche lui!</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
