<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../keywords/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La giocatrice</title>
                <title type="short">Giocatrice</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">3735</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0014</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0014.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "La giocatrice." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date when="2015-04-24">April 24, 2015</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/48779">http://www.gutenberg.org/ebooks/48779</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "La giocatrice." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1914">1914</date>. Nuova edizione riveduta e corretta. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.xml">
                    <term type="author.continent">Europe</term>
                    <term type="author.country">Italy</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.language">Italian</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">short story</term>
                    <term type="text.genre.title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-14" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>La giocatrice</head>
                <div type="chapter">
                    <head>I.</head>
                    <p>Con un semplicissimo ragionamento, e chiarissimo, Gianni Limosa avrebbe
                        dovuto convincersi che il suo affetto non escluderebbe mai dal cuore di
                        Claudia Verbani l'affetto delle carte; che Claudia giocatrice — eppure così
                        bella, così giovane, così vedova! — non aveva, nè avrebbe mai più, tempo,
                        voglia, affanni d'amore.</p>
                    <p>Il ragionamento chiarissimo e semplicissimo sarebbe dovuto esser questo:
                        L'uomo può dedicarsi con le sue energie a più vizi in una volta; dove la
                        donna, con le energie sue, non si dà quasi sempre che a uno solo, e con
                        l'anima sua in uno solo raccoglie, smarrisce tutta sè stessa. Ma ogni vizio
                        è una passione; e come, da che mondo è mondo, la donna ebbe taccia
                        d'incostante in amore, l'amore per la donna o non è una passione, e quindi
                        non è un vizio, o tutt'al più è passione non intensa e profonda quanto un
                        vizio: per esempio, il gioco.</p>
                    <p>Se non che Limosa invece d'essere un filosofo era uno <seg rend="italic">sportman</seg> innamorato; perciò non è meraviglia ragionasse, o
                        meglio, sragionasse così: «Questa donna, che è una signora eccezionale, io
                        l'amo alla follia e con buone intenzioni: per forza; perchè è onesta; e la
                        sposerei anche. Disgraziatamente essa non mi ama perchè ha un vizio. Un
                        vizio? Sì: come Luisella la mia puledra.... Luisella adombrava al passaggio
                        del treno o d'una bicicletta, e balzava o scappava o voltava indietro;
                        sudava tutta; tremava; e guai se gliel'avessi data vinta! Io, traendola alla
                        ferrovia e facendola sorprendere incontro, dietro o di fianco, con una
                        bicicletta, e intanto frenandola e frustandola a mio modo, l'ho domata che è
                        diventata un'agnellina. Ma Luisella è una cavalla, e Claudia una signora.
                        Per questa dunque mi atterrò a un metodo affatto contrario.»</p>
                    <p>Ora, la fallacia del ragionamento apparisce manifesta nel credere che per
                        essere Luisella una bestia e Claudia una donna, l'una ragionevole e l'altra
                        no, patissero o peccassero in modo affatto contrario e bisognassero di
                        opposti rimedi.</p>
                    <p>Ma, salvo il rispetto, in una qualità almeno rassomigliavano: che eran
                        femmine ambedue.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>II.</head>
                    <p>Gianni Limosa aveva molti meriti: capelli neri a spazzola; barba corta
                        all'inglese; abiti che rivelavano il tipo, quasi scomparso ai nostri giorni,
                        del gentiluomo campagnolo, ma abiti di stoffa costosa e di bella fattura;
                        muscoli temprati agli esercizi del corpo; un naturale buon umore e bastevole
                        intelligenza e cultura perchè egli non si confondesse in conversazione
                        alcuna. Dei contadini, fra cui viveva otto o nove mesi dell'anno senza
                        orgoglio e senza abbassarsi troppo, o degli amici e delle amiche che trovava
                        ai campi di corse, chi mai se lo sarebbe imaginato timido e trepidante?
                        Bisognava vederlo tirare ai piccioni! saltar le <seg rend="italic">siepi</seg>! guidare Luisella!</p>
                    <p>Però egli meritava anche scusa, tant'era graziosa e sagace quella signora
                        Claudia; con certi modi ingenui e volontari da far girar la testa a ben
                        altri che a uno <seg rend="italic">sportman</seg> non filosofo! Nè Claudia
                        stentò molto a introdurre il povero Gianni in un dialogo per cui egli credè
                        meglio finirla e confessarsi innamorato cotto.</p>
                    <p>— Sissignora! Io sono un uomo alla buona, franco, robusto, sano. Non leggo
                        romanzi, io! E non avrei mai creduto d'innamorarmi fino a questo punto.</p>
                    <p>— Di chi?</p>
                    <p>— Oh bella! Di lei!</p>
                    <p>Gianni rispose con voce un po' aspra, perchè il cuore gli picchiava il petto;
                        e con la sinistra accomodava la barba, mentre Claudia, niente affatto
                        meravigliata, restava con la testa appoggiata al divano mostrandogli, senza
                        volere, la bianca gola e sorridendo d'un'ironia lieve, non priva
                        d'indulgenza.</p>
                    <p>— Povero Limosa! — ella disse poi. — Non conosce neppur tutta la gravità del
                        suo malanno! Perchè, scusi, se non è sano chi legge romanzi, non sarà sano
                        neppure chi è innamorato come nei romanzi e come dice di essere lei.</p>
                    <p>Egli mormorò:</p>
                    <p>— Già, mi contraddico; non capisco più nulla!... Tanto più che io amo non da
                        eroe, ma da onest'uomo; disposto a qualunque sacrificio.</p>
                    <p>— Bravo! E quale sarebbe il sacrificio più grande?</p>
                    <p>— .... Rinunciare alla mia libertà!</p>
                    <p>Il modo con cui fece l'offerta e il tono che aveva imposto alle parole un
                        peso maggiore a quello stesso ch'egli v'attribuiva, ottennero dalla signora
                        una risata schietta.</p>
                    <p>— Dio mio! Ma il sacrificio della propria libertà è il più piccolo, il più
                        semplice, il più naturale per l'amore, cioè per il matrimonio! È necessario;
                        se no, il matrimonio non sarebbe un legame!</p>
                    <p>— Ebbene — disse rosso in volto Limosa —, io farò di più: rinuncerò ai
                        cavalli, alla caccia, alla campagna; andrò nel bel mondo; leggerò dei
                        romanzi; cercherò duelli; farò della politica; ascolterò concerti
                        wagneriani; ballerò la season....</p>
                    <p>— Inutile, povero Limosa!</p>
                    <p>— Perchè lei non mi amerà mai? mai?</p>
                    <p>Che impeto nella dimanda! che passione, che disperazione nel secondo
                        «mai!»</p>
                    <p>Allora Claudia abbassò il capo, coprendosi la faccia con le mani,
                        ascoltandosi e riflettendo; indi scosse il capo a viso scoperto.</p>
                    <p>— Io — disse — potrei rinunciare a tutto: ai cavalli, al mondo, ai romanzi,
                        ai concerti, alla <seg rend="italic">season</seg>....; a tutto, fuorchè alla
                        mia libertà!</p>
                    <p>— Come? — esclamò pieno di gioia Limosa, dopo aver riflettuto anche lui. —
                        Voi, dunque?... Voi..., lei.... Amandomi lei non rinuncerebbe alla sua, alla
                        nostra libertà? Voglio dire che se poteste non rinunciare alla vostra
                        libertà, voi forse...?</p>
                    <p>Non solo Claudia, ma nessun altro ci avrebbe capito nulla; o avrebbe capito
                        che il cervello a quell'infelice gli aveva dato la volta.</p>
                    <p>Tuttavia la signora strinse le ciglia quasi dubitasse d'un'offesa e
                        attendesse un opportuno schiarimento.</p>
                    <p>— Sì! — egli dichiarò. — Non son io che lei odia; non è l'amore che lei odia:
                        è il matrimonio!</p>
                    <p>E pareva aggiungere: «Quando tutto l'ostacolo stesse qui, non ci vedrei tante
                        difficoltà a superarlo.»</p>
                    <p>Ma la signora con voce e attitudine convenevoli alle parole, eppure quasi
                        benigna:</p>
                    <p>— Io non odio nulla e nessuno, amico mio; solo, non ho voglia d'amare, perchè
                        più mi piace viver libera; nè una donna come me intenderebbe l'amore senza
                        il sacrificio assoluto e.... legale della propria libertà. Chiaro?</p>
                    <p>A ogni parola la faccia di Limosa era andata acquistando una linea di
                        mestizia; sicchè all'ultima rassomigliava, lui, a Iacopo Ortis, ma in barba
                        corta all'inglese.</p>
                    <p>— .... Perciò, amico mio..., lasciate.... (dolcemente ella cedette al <seg rend="italic">voi</seg>).... lasciate questo discorso; e piuttosto
                        facciamo una partita a scopa.</p>
                    <p>Il naso sul mento e il mento sul petto, Gianni, quando rispose, disse con un
                        sospiro che venne fuori dal broncio:</p>
                    <p>— Non conosco le carte!</p>
                    <p>— Nemmeno avete imparato a conoscerle? — ella domandò tra compassionevole e
                        ironica, secondo la sua usanza.</p>
                    <p>Allora egli proruppe:</p>
                    <p>— Per l'addietro vi dicevo: non so giocare; oggi, signora, vi dico: nemmeno
                        conosco le carte! e me ne vanto!</p>
                    <p>— Oh oh!... Ma dunque che fate assistendo alle nostre partite? a che
                        pensate?</p>
                    <p>La passione lo rese eloquente e furente.</p>
                    <p>— A voi penso! Io vi guardo; vi studio; vi esamino; vi giudico; entro in voi;
                        scappo disperato; mi perdo.... Oh che martirio amarvi e vedervi con le carte
                        in mano! Un supplizio! Diventate cattiva e debole; perfida con chi vince;
                        lusinghiera con chi vi fa vincere....</p>
                    <p>— Limosa!</p>
                    <p>— Quante volte soffro io più di voi a vedervi palpitante, tremante, pallida
                        in attesa d'un colpo di fortuna! Quante volte vi ho sorpresa con occhi pieni
                        di fiamma interrogare, invitare, accarezzare un compagno più brutto del
                        demonio! Quante volte ho dovuto augurarmi d'essere io il <seg rend="italic">re bello</seg>, che vi rallegrava, o l'<seg rend="italic">asso di
                            bastoni</seg> o <seg rend="italic">il bagattino</seg>!</p>
                    <p>— O l'<seg rend="italic">angelo</seg>, o il <seg rend="italic">diavolo</seg>,
                        bugiardo che siete! — esclamò giuliva la signora. — Conoscete fino i
                        tarocchi!</p>
                    <p>Ma l'altro seguitava a infuriarsi:</p>
                    <p>— Quante volte ho pianto, ho quasi pianto a vedervi consumare in tal modo
                        gioventù, bellezza, salute, intelligenza, anima! Ma io che vi amo tanto, io
                        giudico che anche questa è una colpa, perchè è questo esecrabile vizio,
                        questa obbrobriosa catena che v'impedisce di amare e di rinunciare alla
                        vostra libertà. Vergogna!</p>
                    <p>A questo punto Gianni s'aspettava che ella rispondesse un «grazie» per
                        canzonatura, o che inferocita lo mettesse alla porta; tanta foga egli aveva
                        data all'invettiva. Al contrario, fredda e severa, Claudia parlò:</p>
                    <p>— Il vostro rimprovero è ingiusto. Non mi offende: mi affligge; e non vi
                        perdonerei se non vi credessi innamorato perbene e troppo inesperto
                        nell'amore onesto.</p>
                    <p>Bel colpo!; che Gianni ricevette senza ribattere.</p>
                    <p>— Sapete voi perchè gioco? — ella continuava.</p>
                    <p>Cosa poteva saper lui, che non sapeva neanche perchè si fosse innamorato
                        così?</p>
                    <p>— .... Gioco perchè l'alcoolismo in una donna è turpe; perchè se sono
                        religiosa, non sono bigotta, non ipocrita nè egoista; perchè (e qui la bella
                        voce s'inteneriva), perchè quando mio marito m'ebbe abbandonata sola al
                        mondo, io, che l'amavo perbene, non gli sarei sopravvissuta e mi sarei
                        lasciata struggere dal dolore se non avessi trovato scampo e consolazione in
                        una passione onesta. Inebriarmi? Schiodar Cristi? Mai! Il mio Vittorio
                        m'aveva insegnato lui il <seg rend="italic">faraone</seg>, il <seg rend="italic">macao</seg>, il <seg rend="italic">tresette</seg>, i <seg rend="italic">tarocchi</seg>, la <seg rend="italic">scopa</seg>!... — E
                        sgorgarono le lagrime; piovvero lagrime sul fazzoletto.</p>
                    <p>— Perdono, perdono! — scongiurava Limosa, pari a un eroe da romanzo,
                        afferrandole una mano e coprendola di baci; mentre si chiedeva: «Debbo
                        mettermi in ginocchio?»</p>
                    <p>— .... Perdonatemi! — riprese. — La colpa è proprio della mia inesperienza!
                        Se io fossi avvezzo a innamorarmi, non invidierei le carte e non desidererei
                        per me quel che date a loro; mi negherei il diritto di ingelosire;
                        riconoscerei il mio torto di amarvi tanto; mi persuaderei ch'è pazzia voler
                        persuadere una donna che.... che.... Mi fate impazzire! Parola d'onore,
                        impazzisco!</p>
                    <p>In fatti si stringeva il capo tra le mani. Onde, al suo solito modo, Claudia
                        un po' s'affliggeva e un po' godeva.</p>
                    <p>— Allontanatevi, amico — ella consigliò buona buona. — Guarirete.</p>
                    <p>— Allontanarmi? Ma se per venire dalla mia villa alla vostra non ho cavallo
                        che corra abbastanza! Se fin Luisella mi sembra una tartaruga!</p>
                    <p>— Distraetevi.</p>
                    <p>— Già, mi distrarrò! — egli disse alzandosi e sospirando. — Mi distrarrà o il
                        vino, o la religione, o.... una rivoltella!</p>
                    <p>— Limosa! Gianni! — gridò impaurita la signora trattenendolo. — Che discorsi
                        sono questi? Fermatevi, Gianni, per carità!</p>
                    <p>Egli la guardava tra minaccioso e meravigliato che ci fosse da spaventarsi in
                        quella maniera. Finchè lasciò trarsi per il braccio, dolcemente.... Dove?...
                        A un tavolino.</p>
                    <p>— Sedete! Ubbidite!</p>
                    <p>Ubbidì.</p>
                    <p>— Ora — ella conchiuse ridente, bellissima — v'insegnerò io, signorino, come
                        si gioca a scopa!</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>III.</head>
                    <p>Ma studiando indefessamente, sin quasi ad ammalare di neurastenia, otto
                        giorni dopo Gianni aveva imparato anche gli altri giochi d'ingegno e
                        d'azzardo che appassionavano la signora Verbani, e s'era deliberato a questi
                        termini: «O io rovinerò lei, o lei me; e verrà il giorno che, per rimorso, o
                        per gratitudine, o per necessità, Claudia maledirà le carte e un prete
                        benedirà il nostro amore.»</p>
                    <p>Con Luisella, la puledra, Gianni Limosa non sarebbe venuto mai a un tal
                        patto:</p>
                    <p>«io accopperò te; o tu, me.»</p>
                    <p>Intanto gli amici vecchi e brontoloni, che dalle ville intorno si recavano
                        dalla Verbani per le partite diurne e notturne, cedettero ogni primato al
                        nuovo competitore e, invidiando, assistettero ai singolari certami per cui
                        boni da cento lire sostituirono nelle poste quelli da dieci. Benevola, pur
                        troppo, e d'accordo col proverbio (<seg rend="italic">fortunato in
                            amor....</seg>) la fortuna assisteva Gianni Limosa, a cui sarebbe parso
                        meglio rovinarsi; poichè vincendo temeva guadagnarsi anche l'antipatia della
                        signora. E alle occhiate di sfida e di corruccio sempre rispondeva con
                        occhiate dimesse, a rassegnazione e a doglianza, come a ripetere: «Io
                        v'amo!» Ella aveva talvolta sorrisi di scherno e lampi d'odio. Ma poscia la
                        fortuna si stancò di favorire chi non la curava, anzi l'incolpava di danni;
                        e Claudia vinse; vinse tanto, in poche settimane, che la somma, sebbene
                        profusa in beneficenza, scandalizzò la compagnia e il mondo intorno.</p>
                    <p>Godeva Gianni di quelle voci avverse; ne accrebbe la gravità vendendo, quasi
                        per bisogno, due cavalli; inoltre un giorno, senza bisogno, chiese quattrini
                        in prestito a uno di quegli amici ostili. Repugnanza e rimorso non tardarono
                        quindi ad abbattere la gentile colpevole, e le partite a scopa moderate a
                        poche lire tornavano alla memoria di lei come, dopo il fallo, il bene della
                        virtù perduta. Ah retrocedere! Ah limitarsi alle pure briscole!</p>
                    <p>Ma Gianni, ch'era sano, robusto e caparbio, procedeva nelle scope, e
                        peggio.</p>
                    <p>— Quest'inverno vado a Montecarlo — le disse un giorno.</p>
                    <p>— Non voglio! — ella esclamò. — La <seg rend="italic">roulette</seg> è
                        stupida.</p>
                    <p>Ah sì? Egli tacque dicendo press'a poco con gli occhi:</p>
                    <p>«La <seg rend="italic">roulette</seg> è stupida? E la <seg rend="italic">briscola</seg> no? e il <seg rend="italic">macao</seg>? e la <seg rend="italic">scopa</seg>? e la <seg rend="italic">bestia</seg>? e io? e
                        voi? Non comprendete dunque il vostro lungo delitto? il mio lento suicidio?
                        Non potremmo fare qualche altra cosa di meglio?»</p>
                    <p>Seguì un giorno nuvoloso; di un nuvolo coerente e indifferente, in quella
                        tinta grigia, di latta, onde par greve sino la luce; e solo, a quando a
                        quando, snebbiava un po' di pioggia; minuta, silente, inutile pioggia.
                        Mortificate, le piante del giardino non muovevan foglia; senza tremito eran
                        le frange degli abeti; senza voci gli alberi e il tetto; senza volo gli
                        uccelli; senz'anima la vita; senza vita l'universo; senza l'universo.... Una
                        giornata insomma o da briscola o da suicidio. Ebbene, chi lo
                        crederebbe?...</p>
                    <p>Claudia mormorò:</p>
                    <p>— Non ho voglia di giocare, oggi!</p>
                    <p>E a Gianni, riavutosi dallo stordimento repentino, non parve vero
                        d'esclamare:</p>
                    <p>— Facciamo qualche altra cosa!</p>
                    <p>— Chiacchieriamo.</p>
                    <p>Egli tacque.</p>
                    <p>— Non andate a Erba, quest'anno?</p>
                    <p>— No: <seg rend="italic">Gringoire</seg> s'è azzoppato.</p>
                    <p>— E Luisella?</p>
                    <p>— Non è da corsa a galoppo: l'ho allevata al trotto; e non la sciuperò mai in
                        un ippodromo.</p>
                    <p>— È buona..., lei?</p>
                    <p>— Oh sì!</p>
                    <p>— Senza vizi?</p>
                    <p>— Un tempo adombrava delle biciclette: adesso, più.</p>
                    <p>— Bella, è bella — dovè ammettere un po' a malincuore Claudia. Indi chiese: —
                        Siete venuto qua con lei? con la <seg rend="italic">charrette</seg>?</p>
                    <p>— Sì.</p>
                    <p>Che capriccio le veniva? Andò alla finestra; disse:</p>
                    <p>— Se non piovesse..., vorrei conoscere anch'io le virtù di Luisella.</p>
                    <p>— Facciamo una trottata! — gridò Gianni.</p>
                    <p>Il cielo, a sua consolazione, si rischiarava; non sgocciolava più.</p>
                    <p>— Posso fidarmi?</p>
                    <p>— Di Luisella? Garantisco!</p>
                    <p>— E di voi?</p>
                    <p>Da uomo leale Gianni tacque prima di portare una mano al petto; ma poi
                        rispose: — Sì.</p>
                    <p>.... Andarono per la diritta via, che la puledra, con trotto uguale, ampio e
                        sonante, sorpassava recando nella <seg rend="italic">charrette</seg> il
                        signore e la signora.</p>
                    <p>Provava questa il piacere d'un sollazzo fanciullesco e quegli d'un rapimento
                        giocondo; e l'uno sussurrava e l'altra ascoltava vezzose apostrofi: —
                        Biondina...; birichina...; capricciosa...; cattiva, etc.; — mentre l'aria,
                        risentita dell'autunno e rinfrescata dalla recente pioggia, al veloce
                        incontro suscitava nel loro sangue brividi di delizia.</p>
                    <p>— Yop! Via, Luisella!</p>
                    <p>Luisella volava.</p>
                    <p>— Mi comprendete, oggi? — chiese Gianni, a un punto, con nuova dolcezza.</p>
                    <p>E Claudia:</p>
                    <p>— Comprendo il piacere d'aver domato così bene questa bella bestia.</p>
                    <p>— Oh c'è una gioia più grande: domare un angelo!</p>
                    <p>— Difficile impresa per un uomo!</p>
                    <p>— No: per un asino come me, che ha soggezione di voi anche oggi!</p>
                    <p>Gianni s'adirava.</p>
                    <p>— Un altro non si sarebbe messo una mano al petto....</p>
                    <p>— E io, allora, non mi sarei fidata. Dunque, buono! e.... sperate. Da bravo!
                        Dicono che Amore faccia miracoli.</p>
                    <p>Divina creatura! Quando parlava sul serio, non si poteva crederle; ma quando
                        scherzava, persuadeva.</p>
                    <p>Rassegnato, tratto tratto Gianni si specchiava negli occhi di lei, ove gli
                        pareva vedersi più vivo e più bello, o attendeva a vedere come l'aria
                        lusingava que' fini capelli biondi. Intanto Amore preparava il miracolo.</p>
                    <p>Ecco: modestamente la signora, fra quelle carezze, e arditamente Luisella,
                        guardavano innanzi per la strada diritta e libera, mentre Gianni guardava da
                        un lato; e non si sa quale delle due prima, Claudia.... — oh Dio!...: una
                        bici.... — vide; e Luisella, a tal vista — una bicicletta! — sbalzò, per
                        voltare indietro...; voltò. Un indefinibile, duplice grido: l'urto della
                        ruota a un paracarri: la fredda, rigida sensazione d'un istantaneo volo,
                        d'un rapido rovescio, d'una botta tremenda a terra per cui l'anima
                        s'insaccasse e profondasse nel corpo e il corpo si schiacciasse.... Tutto
                        ciò in due secondi! La catastrofe d'un sogno mortale; la realtà d'un salto
                        mortale!</p>
                    <p>Dal cielo in terra! Gesummaria, che disastro! In terra, fermi, inerti, tutti
                        e due; anzi, tre, con la <seg rend="italic">charrette</seg> senza
                        stanghe.</p>
                    <p>.... Nè prima Gianni ebbe certezza di non essersi rotto nulla, che si vide
                        appresso, morta, Claudia; vide quel della bicicletta accorrere a loro; vide
                        già lontana lontana correr via, maledetta!, Luisella; poi non vide più che
                        la signora, morta!</p>
                    <p>— Claudia! Claudia! — invocava disperato, anelante, bianco di terrore in
                        faccia, e tutto inzaccherato. Ma il ciclista giungeva avvertendo: — Io
                        medico! medico, io! —; e affannoso anche lui, colui s'inginocchiò a
                        slacciare il busto della poverina e a richiamarla in vita; mentre Gianni,
                        che non aveva mai vista una donna svenuta, si strappava i capelli e
                        ripeteva: — Morta!</p>
                    <p>Ma ecco il miracolo: rinvenne: sospirò: emise un gemito lungo....</p>
                    <p>— Rotta! — fece lo straniero nel deporla con cura.</p>
                    <p>Gianni lamentava: — Claudia! Claudia! Ah sì! la poverina s'era rotto un
                        braccio! Ora bisognerebbe descrivere l'animo di Limosa, in cui combattevano
                        e si confondevano la voglia di ammazzare il ciclista a pugni, e dolore,
                        amore, disperazione, speranza; bisognerebbe rappresentarlo nell'angosciosa
                        attesa della carrozza mandata a prendere alla villa per un contadino; ma
                        sarebbe cómpito arduo non meno che rintracciar le parole italiane, francesi,
                        tedesche con cui quel medico straniero pregava la pericolata che facesse il
                        piacere di ricuperare i sensi per non ismarrirli di nuovo, subito dopo. Tre
                        volte ella tornò in sè a gemere, da sul cuscino, ch'era caduto con loro
                        dalla <seg rend="italic">charrette</seg>; finchè alla quarta rimase, più
                        dolente e piangente, in vita.</p>
                    <p>Adagiatala, quando Dio volle, su la carrozza — poichè il forestiero
                        raccomandava di portarla al luogo più vicino — la trasferirono senza
                        scrupolo a Villa Limosa. Del resto, il medico ciclista la credeva moglie del
                        signore. E con gran premura accertò Gianni che, fuori del braccio, <seg rend="italic">votre femme</seg> non aveva patito danno notevole; e si
                        compiacque a fare lui, benissimo, la fasciatura; e lasciò qualche consiglio
                        pel collega italiano che arriverebbe dal paese; e dimandò, a solo compenso,
                        la firma nell'<seg rend="italic">album</seg> dei ricordi. Infine, lieto
                        d'essere stato utile, saltò in bicicletta e buon viaggio! — Al diavolo!</p>
                    <p>Era a quel che aveva detto e a quel che si seppe poi, un medico di gran nome;
                        il quale per provare i benefizi della ginnastica e per convincere della
                        sentenza <seg rend="italic">mens sana in corpore sano</seg> faceva il giro
                        del mondo in bicicletta.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>IV.</head>
                    <p>Il giorno dopo Claudia chiamò Gianni e gli disse:</p>
                    <p>— Iddio mi ha castigata, amico mio!</p>
                    <p>A che, triste, l'amico:</p>
                    <p>— Ci ha castigati tutti e due; purtroppo!</p>
                    <p>— Avrei preferito — essa aggiunse — rimetterci il braccio che offendere il
                        mio buon nome. Pensate: sono in casa vostra!</p>
                    <p>Ribattè Limosa:</p>
                    <p>— E io? tocca a me rimediare!</p>
                    <p>— Io — soggiunse la signora — sperava di non rimaritarmi se non di mia
                        spontanea volontà.</p>
                    <p>— E io — ribattè Gianni — non voleva sposarvi prima di esser certo di tutto
                        il vostro amore.... Claudia — pregò —, me ne date almeno un poco?</p>
                    <p>Ella tacque; poscia rispose:</p>
                    <p>— Sono così dolente della percossa che non ho più forza di sentir altro.
                        Lasciate che mi ricuperi l'anima, che possa riflettere, che mi ricordi.</p>
                    <p>Più tardi lui tornò da lei; ed ella gli disse come se dicesse una cosa
                        buffa:</p>
                    <p>— Mi ricordo che quando mi parve d'andar per aria e invece andavamo in terra,
                        sentii che con voi morivo volentieri.</p>
                    <p>Ah! quale allora il cuore di Gianni! Ella lo amava! lo amava sul serio! Così,
                        finalmente, un purissimo bacio fu suggello alla promessa fede di quelle due
                        anime oneste.</p>
                    <p>Dopo il quale, Gianni corse nella scuderia a veder Luisella; e, a vederlo,
                        Luisella, ch'egli aveva bastonata a furia, nitrì senza rancore e senza
                        rimorso.</p>
                    <p>Se la puledra avesse perduto il vizio, Claudia si sarebbe mai accorta di
                        amarlo fino a sentire di morir volentieri con lui?</p>
                    <p>No. Dunque il grave odio, l'ardente ira da cui il giorno prima egli era stato
                        infiammato contro Luisella, non solo per la caduta di Claudia ma per la
                        ricaduta d'essa, la puledra, nell'antico fallo (e se non fosse stata una
                        bestia, certamente l'avrebbe uccisa), ora divenne fervida e carezzevole
                        riconoscenza. Gianni Limosa abbracciò al collo la sua cavalla.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>V.</head>
                    <p>Appena in grado di levarsi la signora partì per la città ad affrettarvi i
                        preparativi delle nozze e la riparazione dello scandalo: questo tanto più
                        ingiusto in quanto che era seguito a una disgrazia grave. Ma incrudelivano
                        nelle chiacchiere i vecchi compagni di gioco; e quindi una nuova ragione per
                        Limosa a detestare le carte. Egli, in quel mentre, rimeditava la purissima
                        luna di miele anticipata; le ore di felicità trascorse al letto dell'inferma
                        quando, parlassero o stessero cheti, sì dolci cose s'erano dette.</p>
                    <p>Era un fenomeno stranissimo: pareva a Gianni che Claudia si adattasse a lui
                        con le parole, gli sguardi, i sorrisi, le intenzioni del pensiero e
                        dell'animo; nè avvertiva che lui s'adattava a lei, s'ingentiliva, poetizzava
                        sè medesimo; e parlava a voce sommessa; e camminava in punta di
                        piedi....</p>
                    <p>Come ebbero risoluti tutti i problemi della felicità avvenire e scelti i
                        luoghi da stare durante le quattro stagioni, e i viaggi da fare, e i metodi
                        da tenere nell'educazione dei figlioli maschi e femmine, e contenuti i
                        trasporti d'amore, per divagarsi si eran dati alle Letture. Limosa leggeva
                            <seg rend="italic">I tre Moschettieri</seg>, ritrovandosi non in
                        Porthos, a cui rassomigliava un poco, ma in D'Artagnan; ed ella trovando lui
                        in Aramis, al quale non rassomigliava affatto. Oh la beatitudine di quelle
                        ore!; la gioia di comprendersi a vicenda, di conoscersi ogni dì meglio!</p>
                    <p>Inutile dire che le carte non eran state desiderate dalla signora, la quale
                        avrebbe dovuto giocare (ohibò!) con un braccio solo e sul letto; e che il
                        buon Limosa alle carte quasi non ci pensava più. Pensandoci diceva tra sè:
                        «Se mi sbagliai nel metodo di correggere Luisella, che è una bestia, non
                        sbagliavo certo per Claudia, che è un angelo. Nessun dubbio che dalla mia
                        abnegazione era già nata la pietà, e che dalla pietà sarebbe venuto l'amore.
                        Luisella però — che sia benedetta in eterno! — l'ha fatta innamorare e
                        guarire del vizio in un colpo solo. Adesso posso star sicuro che di gioco
                        non se ne parlerà mai più.» Infatti chiodo scaccia chiodo, o un diavolo
                        scaccia l'altro.</p>
                    <p>Compiuti dunque i preparativi, subito Claudia telegrafò: <seg rend="italic">Sono pronta</seg>; e Gianni, che era pronto da un pezzo,
                        accorse....</p>
                    <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                    <p>.... I testimoni e i congiunti più stretti hanno accompagnati gli sposi alla
                        ferrovia, ammirando la disinvolta esperienza nella sposa, la semplicità
                        d'uomo un po' inesperto in certe cose di circostanza, ma sicuro di sè, nello
                        sposo. E senza lagrime si affrettan gli addii; sono giocondi gli auguri di
                        buon viaggio.</p>
                    <p><seg rend="italic">Tatà</seg>.... Un fischio.... Partenza!</p>
                    <p>Nè il treno è ancor fuori della tettoia che già lo sposo tira le tende della
                        carrozza, forse perchè il sole a loro festa dardeggia i cristalli, o perchè
                        non gl'importa, a Gianni, della veduta esterna. Or come la sposa lascia
                        cadere il mazzo di fiori, che effondono una fragranza soverchia, lo sposo
                        mormora:</p>
                    <p>— Finalmente soli! liberi! Sei mia, Claudia! Legàti per sempre! Oh
                        Claudia!</p>
                    <p>Ella sorride in un modo, in un modo....</p>
                    <p>Ma ecco: si alza, si svincola; e mentre col braccio risanato trattiene lui e
                        l'impedisce, dalla tasca del mantello trae fuori un pacchetto, e mostrandolo
                        vittoriosa, gloriosa, irresistibile:</p>
                    <p>— Facciamo una partita?</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>