<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../keywords/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Punizione</title>
                <title type="short">Punizione</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">1339</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0030</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0030.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Punizione." <seg rend="italic">Parvenze e
                        semblanze.</seg> Project Gutenberg, <idno>37819</idno>, <date when="2011-10-22">October 22, 2011</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/37819">http://www.gutenberg.org/ebooks/37819</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Punizione." <seg rend="italic">Parvenze e
                        semblanze.</seg> Bologna: Ditta Nicola Zanichelli. <date when="1892">1892</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.xml">
                    <term type="author.continent">Europe</term>
                    <term type="author.country">Italy</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.language">Italian</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">short story</term>
                    <term type="text.genre.title">?</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Punizione.</head>
                <p> Ammirata dell’opera fine e vivace delle miniature la signora aveva molte
                    esclamazioni e troppe interrogazioni per ciascuna pergamena che le ponevo
                    sott’occhio: — Che significa quest’allegoria? — Che festa solenne sarà questa a
                    cui concorre sí lunga fila di dame e gentiluomini? — Chi è questa regina che
                    scesa dalla carrozza a sei cavalli s’inginocchia dinanzi a un cardinale? — Che
                    bel teatro, e quanta gente, e curiosi i comici in scena! Forse è un teatro di
                    Bologna? — Sono scienziati o diplomatici costoro in grave radunanza?; — ond’io
                    piú d’una volta mi confusi a rispondere o non risposi, ed ella levò a me gli
                    occhi, ahi!, sorridenti, come le labbra, di sottile sarcasmo. Però quando fummo
                    a una rappresentazione dello Studio ed ella accennandomi gli scolari — Come
                    bellini! E come dovevano vivere lieti! — parve desiderare qualche notizia
                    intorno ai loro costumi, e pure non sperarla da me, sentii giunta finalmente
                    l’occasione a punirla un po’ della curiosità sua e piú della sua malignità, e
                    cominciai:</p>
                <p>— Vivevano lieti, ed è piú facile trovar ricordi dei loro sollazzi e delle loro
                    monellerie che dei loro studi. Cosí, se ai giovani capaci d’ogni gentile
                    adoperare anche al principio del seicento veniva in premio l’amore, anzi tutto è
                    da credere che le donne si disponessero a compiangerli allorché traevano la
                    dolce pienezza dei suoni dal piú leggiadro degli istrumenti: il liuto. Sonavano
                    pure il clavicembalo e la viola e cantavano a libro commovendo con diverse arie
                    diversi affetti: l’arie lombarde accendevano l’animo all’ardire, le napolitane
                    invece lo intenerivano, le francesi l’inacerbivano con veemenza, e le spagnole
                    al contrario lo rendevano mansueto; l’arie toscane temperavano in cuore gli
                    affetti. Ma giacché le donne furono sempre crudeli a pungere chi manchi di
                    prontezza e sagacia nei discorsi, gli scolari del secolo decimosettimo cercavano
                    con assai cura i motti arguti e le parole soavi, le quali avevano piú agio a
                    profondere nei tardi giri e nei riposi frequenti della <seg rend="italic">pavana</seg>. Per questo la pavana era sempre uno dei balli preferiti; ma a
                    porre in mostra la grazia e l’agilità della persona tornavan meglio le <seg rend="italic">gagliarde</seg> e ai giovani che, come si diceva allora,
                    facevano professione di cappa e spada, conveniva esperienza di molti altri
                    balletti, tra cui alcuni un po’ licenziosi. Tale la <seg rend="italic">nizzarda</seg>, per cui i ballerini movevano in fretta tre passi
                    abbracciando la donna in guisa che pareva la baciassero; ed io, signora....</p>
                <p>— Non c’era educazione in quei tempi!</p>
                <p>— Veramente in conversazione riusciva non di rado piacevole certa grossolanità di
                    atti e di parole, e, per esempio, una dama poteva punire con “una solenne
                    pianellata„ l’innamorato troppo audace in richiedere, e quegli rispondere
                    allegro: — “Buon destriero non teme calcio di cavalla„ —, ma poi la sottigliezza
                    dei precetti a distinguere e rispettare i vari gradi delle persone era tanta
                    che, stia certa, darebbe gran pena a noi oggidí. Il tormento peggiore era forse
                    a girare in compagnia, perché passeggiando uno con persona degna di deferenza
                    doveva sempre guardar di lasciarla alla parte piú onorevole, la quale cambiava
                    nei luoghi diversi; e se in un giardino poteva essere determinata dalla
                    vicinanza della porta d’ingresso, sotto un portico era invece dal lato del muro,
                    e in una sala dalla disposizione degli usci e delle finestre. Per strada, in
                    Lombardia camminava a piú onore colui che stava rasente il muro, dove nelle
                    città di Toscana e a Venezia sempre colui che si teneva alla destra. E quando
                    tre andavano insieme, in mezzo stava la persona di maggior grado, ma se i tre si
                    sentivano uguali, ognuno, secondo l’usanza spagnola, prendeva il mezzo di tratto
                    in tratto e di tratto in tratto passava alle parti e l’orgoglio di tutti era
                    salvo. Bensí a spasso con un principe o con un gran personaggio non si penava,
                    perché, rimanesse egli a destra o a sinistra, lo distinguevano tutti egualmente.
                    A cavallo, in due o piú, d’estate riceveva onore chi precedeva; d’inverno, chi
                    seguiva gli altri: in carrozza, il padrone secondava i gradi di coloro che
                    l’accompagnavano con l’ordine dei posti; in camera, dinanzi al fuoco, faceva
                    sedere il visitatore nel sito mediano; fuori o dentro la porta di casa.... La
                    storia è lunga, lunghissima poi per gl’intrecci di regole e di eccezioni che il
                    barocco galateo stabiliva riguardo agli incontri per via, i quali potevano
                    essere tra maggiori, inferiori, uguali; in istrada “propria„ o “altrui„; tra
                    persone a piedi e persone a cavallo; tra carrozze recanti signori e carrozze
                    vuote.</p>
                <p>Bisognavan riguardi non pochi anche ai conviti, in cui sarebbe stata offesa
                    grande alla gravità e all’assennatezza dei commensali offrir loro ravanelli,
                    cervella e sale; e pe ’l sale era anzi un proverbio: “Né moglie, né acqua, né
                    sale a chi non te ne chiede non gliene dare„, quasi che essendo male educati o
                    ignorando l’adagio si potesse offrire la moglie agli amici. Ma oggidí,
                    signora....</p>
                <p>— Non esca di carreggiata e parli un po’ piú degli scolari.</p>
                <p>— <seg rend="italic">Contra pupillos omnia jura clamant</seg>; e alla
                    “spupillazione„ — ciò era “la ricognizione d’un paio di guanti o d’una dozzina
                    di stringhe di seta„ che i nuovi studenti pagavano a quelli della nazione o
                    città ove andavano a studio, — conveniva acconsentire per amore o per forza: ai
                    neghittosi erano rubati i ferraioli e svaligiate le camere senza misericordia.
                    Uccellavano gl’incauti “pupillotti„ anche i bidelli, i quali avendo una
                    ricompensa da ogni scolaro che si laureasse, conducevano al loro dottore piú
                    discepoli che potevano. Visitare i lettori era dovere; piaceva gridar viva ad
                    essi nelle scuole e fin per le strade. Ma piaceva anche a non pochi ridere,
                    susurrare, sbadigliare, zuffolare, discorrere forte, stropicciare i piedi
                    durante la lezione; onde i maestri erano costretti piú d’una volta a scendere di
                    cattedra: si vendicavano pungendo con motti i disturbatori.</p>
                <p>Per altro a quei tempi infelici non tutti i lettori erano uomini di profonda
                    dottrina e molti si disprezzavano e mordevano a vicenda. Cosí ad uno che disse a
                    un suo emulo: — “V’intendete di fagioli, non di leggi —„ l’avversario rispose
                    pronto: — “Sí certo che m’intendo di fagioli, poiché non a pena vi vidi, che per
                    tale vi conobbi.„ Ma se gli scolari studiavano meno d’adesso, non giocavano
                    meno. I giochi del secolo decimosettimo erano molteplici e leciti e illeciti:
                    tra questi, quello dei dadi; tra quelli, il lotto, la <seg rend="italic">farinazio</seg>, il <seg rend="italic">giretto</seg> e la <seg rend="italic">morra</seg>. Gli scacchi e la dama dilettavano come giochi
                    “d’ingegno„; d’“ingegno e fortuna„ lo <seg rend="italic">sbaraglino</seg>, la
                        <seg rend="italic">primiera</seg> e gli altri di carte, per i quali
                    giovavano certe norme fissate in proverbi come: “Sette e fante dalli a tutte
                    quante„, e “ambasso fatti avanti un passo„, e “non si può far assi senza
                    risicare„; d’“ingegno, fortuna e agilità„, la palla, il pallone e il maglio;
                    solo d’agilità, ma piú convenienti “a soldati che a scolari„, la corsa ed il
                    salto.</p>
                <p>Se non che agli scolari del seicento piacevano altri giochi, e non badando che
                    “si trovano molti fiaschi rotti con le vesti nove„ — il detto è d’allora —
                    pericolavano a smarrire la “grazia dell’aspetto„ e a ingiallare: ma ai dí
                    nostri, o signora....</p>
                <p>— Su quanti libri avrà sudato vossignoria per apprendere tutte queste belle
                    cose!; — e stanca rifinita allontanava da sé le pergamene maledicendole
                    tacitamente.</p>
                <p>Io volli compiere con la punizione la lezione: — Al signor Annibale Roero, nel
                    1604 non per anche laureato dottore e tuttavia occupato, com’egli scriveva, nel
                    “viluppo delle legali materie„, parve bene rivolgere la sua esperienza e
                    dottrina di scolaro all’università di Pavia in profitto di quelli che si
                    disponessero allo studio del giure, e imaginando sé stesso a ricevere consigli e
                    istruzione dal signor Saglijno Nemours, dalla signora Caterina Roero Nemours e
                    dal conte Galeazzo Roero, per via di quattro dialoghi diede l’“idea del perfetto
                    scolare„. E poiché non solo raccolse le norme seguendo le quali i giovani
                    avvantaggiassero di piú nella scienza, ma stese ancora le regole a procedere
                    saviamente e gentilmente, nel libro dello <seg rend="italic">Scolare</seg>, tra
                    le nobili sentenze di filosofi e di poeti e gli umili proverbi, tra gli aneddoti
                    antichi e nuovi e i racconti di nuove burle, tra i motti ridevoli e le risposte
                    avvedute, restano non poche notizie de’ costumi ch’erano propri alla miglior
                    società nel principiare del secolo decimosettimo. Signora, vuol leggere il libro
                    curioso?</p>
                <p>— Grazie: preferisco Daudet.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>