<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../keywords/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Il polso</title>
                <title type="short">Polso</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">2466</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0021</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0021.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Il polso." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date when="2015-04-24">April 24, 2015</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/48779">http://www.gutenberg.org/ebooks/48779</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Il polso." <seg rend="italic">Novelle umoristiche.</seg>
                    Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1914">1914</date>. Nuova edizione
                    riveduta e corretta. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.xml">
                    <term type="author.continent">Europe</term>
                    <term type="author.country">Italy</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.language">Italian</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">short story</term>
                    <term type="text.genre.title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-23" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Il polso.</head>
                <ab>Nel settecento:</ab>
                <ab>per i mariti d'oggidì.</ab>
                <p>Difficile dire se il conte La Fratta amasse più sè stesso o la marchesa Arnisio;
                    ma poichè per acquistarsi dal mondo e dalla marchesa la lode di cavaliere
                    perfetto e per secondare gli stimoli del cuore insisteva da un anno a servire
                    con cura paziente e con indulgente costanza una dama così mutabile di pensiero e
                    di animo, egli certo amava troppo sè stesso e oltre il necessario a un cavalier
                    servente egli amava l'Arnisio.</p>
                <p>A dire il vero, e a sua scusa, ella esercitava tuttavia su di lui l'attraenza
                    dell'ignoto e del nuovo; la virtù quasi d'un fascino arcano; quantunque, a dire
                    il vero, egli in un anno n'avesse conosciute molte singolarità e usanze e
                    malizie. Già sapeva La Fratta quando fosse bene contrapporsi e quando fosse
                    meglio accondiscendere a quello che alla dama piacesse affermare; già aveva
                    appreso a distinguere su le sue labbra rosate tutti i gradi di sprezzante pietà
                    e d'ironia sottile che vi segnasse il sorriso; già comprendeva tutto quanto
                    comandasse o esprimesse dalla sua abile mano il ventaglio irrequieto: anche, tra
                    lui e lei, quand'ella aveva l'emicrania — ed era spesso — l'esperienza e la
                    consuetudine avevano sancita una specie di prammatica ai modi e ai discorsi
                    d'entrambi; e a lui toccava parlare di mille cose per divagarne il pensiero
                    doloroso e pesante, e a lei bastava rispondere, a diritto o a rovescio, no,
                    sempre no, o sì, sempre sì.</p>
                <p>Questo ed altro il conte sapeva della marchesa; ma una cosa non sapeva: se ella
                    avesse il cuore o non l'avesse. «L'ha o non l'ha?» egli si chiedeva ogni giorno,
                    e addentrandosi ogni giorno più nella ricerca dell'ignoto n'era più avvinto dal
                    fascino; cosicchè ogni giorno più s'innamorava della dama e di sè, che con sua
                    gloria resisteva a servirla.</p>
                <p>Finalmente l'Arnisio, agli scatti di stizza e alle bizze nel brio e alle arie
                    annoiate alternando gli accordi e i riposi e gli assensi, cominciò ad
                    accarezzarlo di certe occhiate tanto lunghe e sentimentali ch'egli credette di
                    giungere a proda: il sentimento deriva dal cuore; dunque il cuore l'aveva! Nè il
                    cuore della marchesa doveva battere per altri che per lui, che da un anno la
                    serviva con cura paziente e con indulgente costanza; non per altri. Ond'ecco La
                    Fratta a studiare di quale e quanto e quanto duraturo amore fosse capace il
                    cuore piccoletto della graziosa Arnisio. Perchè ella non aveva con lui quelle
                    espansioni compiute, quei confidenti abbandoni e neppure quei moti meditati o
                    spontanei di gelosia che tutte le donne amando, o fingendo d'amare, sogliono
                    avere. E nello studio La Fratta aguzzò così i suoi occhi e il suo pensiero a
                    leggere nel pensiero e negli occhi della dama che, ahimè!, troppo credette
                    d'apprendervi.</p>
                <p>Le ire e i languori; le inquietudini fanciullesche e le remissioni di donna usata
                    alla vita; i capricci, le allegrezze, le noie traevan forse cagione non solo
                    dall'indole bizzarra, ma da un intimo, segreto travaglio che le eccitava e
                    tribolava lo spirito: lo sguardo di lei, spesso stanco o vagante e la voce
                    spesso velata e mesta, dicevan forse che il suo spirito vagava dietro un
                    inafferrabile bene, finchè, con uno sforzo mal nascosto di volontà, non le
                    riuscisse di riaversi o mentire; e allora abbondava di cachinni e di frizzi,
                    cattiva a un tempo e vezzosa. Anche, l'assiduo disturbo dell'emicrania, invece
                    che la simulazione d'un malanno alla moda, poteva essere la dissimulazione di un
                    urgente rovello; gli sdegni di lei contro lui non erano forse, come egli aveva
                    sempre creduto, modi di civetteria sagace, ma più tosto non rattenuti impeti di
                    sfogo sincero; e quelle carezzevoli occhiate, quelle occhiate lunghe e
                    sentimentali, potevano non essere tardi e magri compensi alle fatiche della sua
                    servitù, ma, tutt'al più, segni di compassione per lui in una confessione oramai
                    manifesta: «Il cuore l'ho, oh se l'ho!; ma non per voi, povero conte!» Or bene,
                    il conte La Fratta non disse alla marchesa Arnisio come Publio a Barce nel
                    melodramma del Metastasio:</p>
                <lg>
                    <l>Se più felice oggetto</l>
                    <l>Occupa il tuo pensiero,</l>
                    <l>Taci, non dirmi il vero.</l>
                    <l>Lasciami</l>
                    <l>nell'error!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>È pena che avvelena</l>
                    <l>Un barbaro sospetto;</l>
                    <l>Ma una certezza è pena</l>
                    <l>Che opprime</l>
                    <l>affatto un cor;</l>
                </lg>
                <p>no: i due amori, l'uno della dama e l'altro di sè, che premevano l'animo del
                    conte e vi si rafforzavano senza confondersi, lo sospingevano ad accertare la
                    verità; l'uno, perchè chi è innamorato talora dubita a torto; l'altro, perchè,
                    se non dubitasse a torto, egli ritraendosi a tempo non compromettesse la sua
                    dignità e la sua fama di <seg rend="italic">cavaliere di spirito</seg>.</p>
                <p>Bel tema, è vero?, sarebbe stato per una satira il caso d'un patito che con
                    zelante servitù e con dabbenaggine inconscia facesse riparo all'amore ignoto
                    della sua dama!; e La Fratta aveva in odio le satire. O, dunque, la marchesa
                    amava alcuno di quelli che le farfalleggiavano intorno, il quale, come minore
                    del conte, ella non potesse assumere a servirla senza scapito agli occhi del
                    mondo; o amava chi attendeva, incurante o ignaro di lei, ad altra dama della
                    quale ella fosse gelosa. E come ella avrebbe lasciato La Fratta nel dubbio, ed
                    egli non voleva restarci, egli interrogava il mistero, scrutava, investigava. Ma
                    invano: tal donna era l'Arnisio che davanti a niuna persona e in niuna
                    circostanza perdeva il predominio di sè; nè mai, appuntando i suoi sospetti su
                    questo o su quello che a lei fosse d'intorno, il conte riusciva a sorprenderle
                    in volto ombra alcuna di rossore o di pallore, di smarrimento o di vergogna. Il
                    mistero per La Fratta permaneva fitto, fosco, quasi spaventevole; e il suo caso
                    diveniva pietoso e tendeva a diventare ridicolo.</p>
                <p>Ond'eccolo a richiedere di consiglio l'abate Fantelli: un abate di umore giocondo
                    e di mente arguta, caro a tutte le dame di cui conosceva le corde più sensibili
                    al tocco delle sue allusioni e de' suoi frizzi, nè men caro agli amici, cui
                    giovava d'esperienza e di senno.</p>
                <p>L'abate consigliò: — Tastale il polso.</p>
                <p>Come La Fratta non comprendeva, quegli aggiunse:</p>
                <p>— Nè i palpiti del cuore nè i battiti del polso si possono frenare. Allorchè
                    ricorderai alla marchesa il tuo rivale sconosciuto, il suo cuore batterà più
                    forte, e non potrai sentirlo, ma il suo polso batterà più in fretta e tu potrai
                    sentirlo.</p>
                <p>Al conte questa parve un'invenzione mirabile. L'abate continuò:</p>
                <p>— Non si falla; ma ricordati che io confido la ricetta alla tua segretezza.</p>
                <p>— Son cavaliere! — rispose La Fratta. E corse dalla marchesa Arnisio.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p>Essa, all'entrare del conte, era abbandonata sul canapè con la testa reclinata
                    mollemente e la mano sinistra su gli occhi. Ai passi lievi dell'amico non si
                    mosse; e al saluto di lui e al bacio di lui su la sua destra, rispose con un
                    sorriso ambiguo, meno soave che doloroso.</p>
                <p>— L'emicrania, eh? — domandò La Fratta.</p>
                <p>— Sì — rispose ella in tono flebile.</p>
                <p>La Fratta sospirò triste pur godendo d'un'emicrania almeno quel giorno opportuna
                    a' suoi fini.</p>
                <p>— Chi l'avrebbe detto ierisera? — seguitò egli, non per rammentare il tempo
                    felice nella miseria ma per avviarsi súbito alla meta. Prima però chiese: —
                    Desiderate un po' di melissa?</p>
                <p>— Sì — ripetè la marchesa, perchè di prammatica quel giorno era il sì; e trasse
                    un breve sorso dalla boccettina che l'amico le accostò alle labbra.</p>
                <p>— Che sguardo febbrile! — disse il conte prima ch'ella riabbassasse le pálpebre;
                    e sedutosi a lato di lei e recatosi il cedevole braccio di lei su le ginocchia,
                    con le due prime dita ne cercò il polso attentamente.</p>
                <p>Toc.... toc.... toc...: nelle arterie, che rigavano d'una trama azzurrina la
                    bella carne bianca, il sangue perveniva dal cuore pulsando all'avambraccio in
                    misura placida ed uguale.</p>
                <p>— Chi l'avrebbe detto ierisera? (il conte riprendeva il cammino). Corgnani
                    giurava di perdere a tarocchi perchè lo costringevate a guardarvi, tanto eravate
                    leggiadra; Travasa sostenne d'avervi ravvisata a Versailles in una procace
                    figurina di Boucher o di Fragonard; Terenzi proclamò che nessuna dama di Parigi
                    saprebbe ballar meglio di voi il <seg rend="italic">paspié</seg>. — E ristando,
                    per prudenza: — No — disse — non avete febbre. — Pure, come più d'una volta
                    aveva profittato dell'emicrania per tenere a lungo nelle sue una mano della
                    dama, ritenne invece il polso, e riandando le vicende della sera innanzi,
                    passata con lei alla conversazione di una dama illustre, e riferendone vanità e
                    pettegolezzi, con abile arte potè nominare coloro di cui aveva maggior sospetto.
                    Ma il polso batteva sempre uguale e placido.</p>
                <p>«Se non è questo, se non è quello, chi sarà?» domandava intanto La Fratta a sè
                    stesso. «Quello non può essere: proviamo quest'altro.»</p>
                <p>Proseguì nell'esame e nella tentazione a quel polso ritmico e muto sinchè ebbe
                    percorsa invano la via che si era proposta. Oramai retrocedeva; s'ingarbugliava
                    in nuove ipotesi; s'imbrogliava in nuovi dubbi. Infine, s'appigliò a chi gli
                    capitò dinanzi al pensiero:</p>
                <p>— Il duchino, eh?, il duchino sdilinquisce per l'Arboldi; sdilinquiscono tutt'e
                    due, il duchino e vostro marito.</p>
                <p>Oh Dio! gli era parso che il polso affrettasse; gli era parso; ma non era
                    possibile che il sangue di una dama come la marchesa Arnisio si commovesse al
                    ricordo di un vagheggino quasi adolescente! Per altro, la marchesa era così
                    strana....</p>
                <p>— Io credo — riprese egli — che l'Arboldi non preferirà quel bamboccio a un
                    cavaliere qual è vostro marito. — Non c'era più dubbio! La marchesa amava il
                    duchino; amava — strana donna! — il frutto acerbo!; il polso che aveva
                    confessato era lì pronto a ripetere la confessione. Il duchino! Per prima
                    vendetta il conte volle discorrere e burlarsi di lui affinchè, magari, la
                    capricciosa dama arrabbiasse o magari, piangesse, svenisse. Ma il sangue
                    nell'arteria rifluì placido ed uguale.... E solo allora, trasecolando, La Fratta
                    ebbe un'idea, un lampo, quasi un fulmine: — il marito?... — Parlò del
                    marito.</p>
                <p>E nessun dubbio: a parlare del marito e dell'Arboldi il polso precipitava,
                    martellava, scottava! Come scottato, il conte abbandonò il braccio della dama e
                    balzò in piedi. Stupito, stordito, non sapeva più che si dicesse. Diceva:</p>
                <p>— Dunque, se l'abate Fantelli.... No, non è possibile! — Ed era possibile!...
                    Appena si fu ricomposto, senza esitare, rapido, asserì: — Voi siete innamorata,
                    marchesa! Voi siete innamorata; ditemi, non è vero?</p>
                <p>— Sì — rispose la dama; ma poteva essere il sì di prammatica.</p>
                <p>— Siete innamorata di.... vostro marito!</p>
                <p>La Fratta s'aspettava una risata dinegatrice. Invece la dama, la quale,
                    meravigliata anch'essa, era per gridare — Chi ve l'ha detto? —, la dama ebbe
                    tant'ira di scorgersi scoperta nel suo segreto, e scoperta dal conte, e sentì
                    tant'odio per il conte, che frenò la curiosità e tacque.</p>
                <p>— È vero? — incalzava l'altro —: di vostro marito?</p>
                <p>— Sì! — E questo non fu il solito sì; fu un sì aspro, secco, trafiggente. L'altro
                    continuò:</p>
                <p>— E voi fino ad oggi avete sofferta la mia servitù solo per la moda?</p>
                <p>— Sì!</p>
                <p>— .... e io vi ho annoiato sempre, sino ad oggi, senza accorgermene?</p>
                <p>— Sì!</p>
                <p>La Fratta divenne rosso. Ma era cavaliere, e si contenne.</p>
                <p>— Dunque — conchiuse solennemente — non vi annoierò più, signora marchesa! Solo
                    permettetemi l'ultimo consiglio: se non volete far ridere il mondo, non riferite
                    questo nostro colloquio all'abate Fantelli. — E per un supremo sforzo di
                    galanteria cercò di baciare la destra dal polso febbrile e loquace. Ma la
                    marchesa ritrasse la destra; ond'egli, senza guardarla, di corsa uscì dalla
                    camera.</p>
                <p>La tenda era appena ricaduta dietro di lui quando la dama, alzatasi vispa e gaia
                    come quella che da un mese non aveva avuta emicrania, con un lungo sospiro di
                    soddisfazione esclamò: — Finalmente!</p>
                <p>Indi si chiese: «Perchè non dir tutto all'abate Fantelli?»</p>
                <p>Egli solo, infatti, avrebbe saputo spiegarle da che mai il conte avesse ricevuto
                    la rivelazione improvvisa. «Gli dirò tutto — fece —; e che egli rida e il mondo
                    rida! Anzi!»</p>
                <p>Infatti porgendosi vittima volontaria alla derisione del mondo, ella dava al
                    marito una prova d'amore sublime fino al sacrificio, e, sollecitato e disposto
                    da quella al suo amore, il marito non avrebbe più resistito — n'era certa — alle
                    altre prove e più seducenti prove del suo amore.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                <p>Intanto La Fratta, di ritorno dalla dura battaglia, contemplava la gravità della
                    propria sconfitta e cercava rimedio a quello de' suoi affetti che dolorava
                    ferito: l'affetto di sè; giacchè l'altro pareva rimasto estinto di colpo.
                    Rifletteva il conte che raccomandando alla dama di tacere, aveva obliato la
                    natura di lei, e che s'ella parlasse — e parlerebbe — il mondo riderebbe di lui
                    e non di lei, della quale, tanto era stramba, nulla poteva sorprendere. Anzi,
                    mentre egli considerava fra sè il capriccio di lei, si stupiva di non essersene
                    accorto prima; e si rassegnava a giudicar quel capriccio meno enorme di quanto
                    l'aveva giudicato prima.</p>
                <p>Il marchese Arnisio era un bel giovane, alto, pallido per sangue nobile da
                    secoli, con modi di secolare nobiltà. Che meraviglia se la moglie, gelosa della
                    dama la quale egli serviva, se n'era accesa a dispetto del mondo e del cavalier
                    servente?</p>
                <p>E l'orgoglio del conte dolorava; e l'altro affetto, quello della dama, che ancora
                    non era spento del tutto, sussultava d'un ultimo spasimo. Peggio, assai peggio
                    che la derisione del mondo, sarebbe la derisione della marchesa quand'ella
                    innamorasse e seducesse il marito!</p>
                <p>Perciò il battuto, fugato, disperato La Fratta concepì il disegno di salvare il
                    suo decoro e la sua dignità nella stima del mondo e nella stima della
                    marchesa.</p>
                <p>Ond'eccolo in cerca del marchese Arnisio. Lo trovò per istrada; e al saluto di
                    lui non fece nè parola nè cenno. L'Arnisio gliene chiese la causa, e della
                    risposta fu così poco contento da ammonire La Fratta che non salutare chi merita
                    rispetto e onore è villania. Ma poichè la taccia di villania a chi merita
                    rispetto e onore è grave ingiuria, il conte trasse la spada: trasse la spada il
                    marchese; e al terzo colpo la lama del conte segnò di rosso la destra
                    dell'avversario.</p>
                <p>Pronto il marchese strinse con la pezzuola di batista il taglio che non era
                    profondo; poi domandò, senz'ira:</p>
                <p>— Ora mi direte perchè un cavaliere come siete voi ha voluto attaccar briga con
                    un cavaliere come sono io.</p>
                <p>— Per provarvi — rispose La Fratta alla dimanda che s'aspettava —; per provarvi
                    che se da oggi in avanti non servirò più vostra moglie e non entrerò mai più
                    nella vostra casa, la colpa è vostra.</p>
                <p>Il marchese, udita tal spiegazione del fatto, ne capì meno di prima. Ribattè:</p>
                <p>— Spiegatevi!</p>
                <p>E il conte:</p>
                <p>— Vostra moglie è sdegnata con me e infastidita della mia servitù perchè io, e
                    non voi, ho scoperto ch'essa è innamorata di voi.</p>
                <p>Allora l'Arnisio rimase proprio quale era rimasto La Fratta alla rivelazione del
                    polso; fors'anche con uguale timore volse il pensiero al riso del mondo, e
                    chiese, con tono e impeto d'incredulità e di sorpresa:</p>
                <p>— In che modo l'avete saputo? Ne siete sicuro?</p>
                <p>— Il modo — rispose dignitosamente La Fratta — è un segreto dell'abate Fantelli;
                    ma di ciò sono tanto sicuro, che solo per ciò un cavaliere come sono io ha
                    potuto attaccar briga con un cavaliere come siete voi!</p>
                <p>A tali parole il marchese sorrise, e porgendo la mano ferita all'amico:</p>
                <p>— Conte La Fratta — esclamò contento —, io vi ringrazio!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>