<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'entusiasta punito</title>
                <title type="short">Entusiasta</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">1373</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0023</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0023.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "L'entusiasta punito." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date
                        when="2015-04-24">April 24, 2015</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/48779"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/48779</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "L'entusiasta punito." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1914"
                        >1914</date>. Nuova edizione riveduta e corretta. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                    <term type="subgenre-title">novella umoristica</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-23" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>L'entusiasta punito.</head>
                <p> Per l'abuso che ne fecero i poeti, chi ammira più i palpiti e i raggi delle
                    stelle? Ma l'anima di Carlo Dònnola ancora aveva rapimenti a un fulgido cielo.
                    Nemmeno gl'innamorati oggidì s'intendono nella bramosia dell'argento lunare e
                    preferiscono la povertà delle tenebre; ma Carlo Dònnola beveva il latte della
                    luna con tal gioia che le pupille gli s'inumidivano come a uno spirituale
                    liquore s'inumidiscono le pupille d'un ebro. E se in noi fu esausta
                    dall'artificio l'ammirazione per i fiori, tanto che d'una rosa fresca diciamo
                    «sembra di seta o di cera», a Dònnola una viva rosa carnicina sembrava tuttavia
                    di «carne»; e contemplata e annusata a lungo una bella rosa pallida, egli
                    elevava il naso elevando gli occhi, come a una visione, e «Dolce signora —
                    esclamava mestamente — io v'amo!»</p>
                <p>Con ciò non si afferma che Carlo fosse ancora vergine alle impressioni della
                    natura; bensì che era in lui una nativa, particolare attitudine a sorprendere il
                    bello in tutte le cose, in tutta la vita; ad avvertire quel che gli altri
                    spesso, mortificati dal brutto, non avvertono e che egli con sincero entusiasmo
                    e con un sibilo iniziale rivelava per mezzo degli aggettivi, spiccioli o a
                    coppie, «stupendo! sovrano! — superbo! squisito! — supremo! sovrumano! —
                    straordinario! sublime!»</p>
                <p>Neanche perciò si afferma ch'egli fosse un poeta; giacchè si sa, e Teofilo
                    Gautier lo dice, che i poeti vedono il bello dove non è: «<seg rend="italic">Les
                        poètes prennent habituellement d'assez sales guenipes pour
                    maîtresses</seg>»: Carlo Dònnola invece vedeva il bello dov'era. Così mentre
                    altri alle esposizioni artistiche fuggiva dalle sale di scultura, egli
                    s'arrestava d'improvviso dinanzi a qualche grazioso ninnolo statuario, il quale
                    all'occhio comune era impercettibile fra tanti orrori; o ristando dinanzi a ciò
                    per cui inorridivano gli altri, egli solo, súbito, indicava o la minima parte o
                    la linea lodevole.</p>
                <p>Quante volte nelle tele sciagurate di colore e di disegno non vantava giustamente
                    l'intenzione del pittore? E, non a torto, quando in cospetto a un nuovo edificio
                    tutti biasimavano l'architettura moderna, egli notava: — Che bel camino! — Beato
                    lui! A una sinfonia d'imitazione wagneriana cadeva ogni possa anche nel più
                    classicista ascoltatore e critico; ma Dònnola riteneva, per zufolarle dopo,
                    quelle poche note che erano state come una fugace spera di sole tra una nebbia
                    folta o in una roboante tempesta.</p>
                <p>Beato lui! Nei versi e nelle prose di qualche magnifico scrittore moderno molti
                    si smarrivano a cercare pensiero e sentimento; ma egli, pronto, afferrava
                    aggettivi e li ripeteva all'altrui meraviglia.</p>
                <p>— Sì; bell'aggettivo — confessavano. — E l'idea?</p>
                <p>E lui:</p>
                <p>— Il verso è per l'aggettivo, e non per l'idea. Simbolismo!</p>
                <p>Carlo Dònnola era dunque un uomo d'ingegno, sebbene in fama di stupido. L'uomo
                    d'ingegno, veramente, è infelice, perchè non meno ammira il bello di quel che
                    s'offenda del brutto; invece Carlo viveva felice pascendosi soltanto di
                    bellezza. Quando però venne il dì che lo vidi soffrire, allora io non dubitai
                    più oltre che la sua fama di stupido era ingiusta.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                <p>Si erra pure a dir volubile quell'ammiratore della bellezza femminile che vedendo
                    oggi una più bella donna, non dispregia per essa la donna lodata o amata ieri.
                    Carlo non procedeva nemmeno a confronti: progrediva nell'entusiasmo, perchè la
                    sua fortuna ogni giorno gli recava innanzi creature in tutto o in parte più
                    mirabili. Gli amici se ne affliggevano, invidiosi. — <seg rend="italic"
                        >Excelsior!</seg> — dicevano ironicamente. — Ma trovata che abbia l'eccelsa,
                    la perfetta, lo vedremo precipitare! —</p>
                <p>Nossignori. Carlo Dònnola vide l'eccelsa: Teresa Gurli; la sposò e continuò a
                    salire. Infatti la conoscenza della perfezione non si acquista che a gradi;
                    esercizio e pratica bisognano alle indagini e alla percezione del bello. D'altra
                    parte, il bello e il bene, secondo i filosofi, sono una cosa stessa, e chi ama
                    l'uno ama l'altro; quindi nelle donne ammirate, desiderate e amate Carlo non
                    aveva mai conosciuto se non i saggi che delle loro grazie la legge morale (cioè
                    il bene entro certi limiti) concede alle donne di porgere al mondo, a tutti: il
                    resto è o dovrebbe essere per il solo eletto, per il marito. E divenuto per la
                    prima volta marito, Carlo ebbe imprevedute rivelazioni, innumerevoli meraviglie,
                    estetiche scoperte, portentose gioie, straordinarie squisite stupende supreme
                    sublimi esclamazioni.</p>
                <p>Io strinsi amicizia con lui appunto in quei giorni che il matrimonio lo traeva
                    all'estasi. Oramai, come insufficienti, dimenticava gli aggettivi dall'iniziale
                    sibilante; e non ripeteva più, come esigua, l'esclamazione «divina» riserbata
                    fino allora per lode sintetica a qualche esemplare del «femminino eterno»; bensì
                    elevava al cielo, senza dir nulla, gli occhi sprizzanti una letizia sovrumana.
                    Tale, quale un uomo antico a cui una dea apparisse senza spaventarlo. Tale,
                    rovesciava in me le confidenze che gli alleviavano la felicità soverchia.</p>
                <p>— Teresa — mi disse una volta — è sterile. Pensa: nessuna deformazione, nessun
                    danno per la sua bellezza!</p>
                <p>— La corporale bellezza di Teresa — un'altra volta mi accertava — è nulla a
                    paragone dell'anima sua. Se tu sentissi l'anima sua!</p>
                <p>E io, da amico sincero, da amico che eccitava l'imaginativa a comprendere così
                    prezioso tesoro, per poco non gli dicevo:</p>
                <p>— Deh! fammela sentire!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                <p>Or bene, quest'uomo nato a bearsi della vita e degno, degnissimo della felicità;
                    quest'uomo....</p>
                <p>Conviene ripeterlo: Carlo amava anche la virtù: che è la bellezza dell'animo non
                    caduca, non fragile alle offese dei malanni, non deperibile alla diuturna
                    ingiuria del tempo; che è il balsamo conservatore dell'amore coniugale, la
                    maglia di salute per le anime sensibili a quelle intemperie le quali conturbano
                    lo spirito moderno, e penetrano e soffiano tra le domestiche pareti, e
                    raffreddano il sentimento in guisa che la ragione scusi poi l'«incompatibilità
                    di carattere», la «separazione», il divorzio, il vizio, l'a....dulterio! Ah
                    quando le malattie non isciupassero troppo presto in Teresa il formoso corpo per
                    cui Dònnola era assorto a gustarne l'anima, a poco a poco, senz'accorgersene,
                    egli assisterebbe all'opera distruggitrice, lenta e assidua, degli anni:
                    scolorate, anzi, le belle forme; pacati i sensi; sfiorita la giovinezza, più
                    libera risplenderebbe l'intima virtù che agli occhi almeno del suo Carlo
                    renderebbe Teresa giovanilmente amabile sino alla vecchiaia.</p>
                <p>Ebbene, quest'uomo io lo rividi non un anno dopo il matrimonio e non lo riconobbi
                    subito.</p>
                <p>— Che hai? Cos'hai fatto, Carlo?</p>
                <p>Portava abiti alla moda, ma con l'abbandono di un <seg rend="italic">lion</seg>
                    che ritorni verde da una bisca; avrei potuto scommettere che quel giorno non
                    s'era mutato, lui!, di camicia; e i baffi, erti una volta ad arco, gli
                    spiovevano simili ai baffi di un cinese.</p>
                <p>Rispose:</p>
                <p>— Mah!... — E alzò il capo in una vana scossa dal peso enorme che
                    l'abbatteva.</p>
                <p>— Tua moglie.... è ammalata?</p>
                <p>— No no. — Disse «no no» a mezza voce, triste, negando insieme e non negando.
                    Sembrava più confermare che negare.</p>
                <p>— Forse — io insistetti per pietà, mentre già sorridevo per conforto — forse è
                    incinta?</p>
                <p>— No no. — Negava e non negava. E m'attristai anch'io credendo d'indovinare,
                    finalmente.</p>
                <p>— Un.... aborto?</p>
                <p>— No no —; come dianzi.</p>
                <p>Allora con rapida memoria io, che avevo il dovere di confortarlo, riandai quanti
                    malanni possono colpire una donna; con rapido esame li paragonavo a quella
                    disperazione abbandonata e quasi muta; nè a tanta afflizione trovai convenir
                    altra sventura che una che non era da esprimere se non con una perifrasi
                    misericorde.</p>
                <p>— Scusami, Carlo, se insisto...; ma a un amico come me.... Di' dunque:
                    l'isterismo.... fa certi scherzi..., passeggeri però; di cui si guarisce....</p>
                <p>No, Teresa non era impazzita. Eppure, egli non negava del tutto neppur
                    questo!</p>
                <p>— Ti dirò poi — Dònnola m'interruppe, stendendomi la mano.</p>
                <p>Oh!...</p>
                <p>Oh Dio! Senza chiedergli più nulla gli strinsi la mano, gli dissi: — Coraggio —;
                    gli dissi con uno sguardo che avevo compreso tutto!... Sua moglie lo
                    tradiva.</p>
                <p>Lo tradiva! Ma quantunque io leggessi molti romanzi francesi e italo-francesi,
                    quantunque frequentassi il teatro drammatico, non sapevo persuadermi che quella
                    donna avesse tradito l'amico mio prima d'un anno dalle nozze. A poco a poco,
                    dubitai d'aver errato nella mia interpretazione e ricordai che nel lasciarmi
                    Carlo mi aveva quasi detto con gli occhi: «Tradimento, sì; ma che tradimento
                    intendi?»</p>
                <p>Forse era un'infedeltà di nuovo genere. Poi riflettei su quel suo negare e non
                    negare a ogni mia precedente dimanda....</p>
                <p>Forse Teresa?... E mi convincevo così, adagio adagio, d'una colpa e d'una
                    sciagura mostruosa a cui fossero parti integrali il morbo, la figliazione,
                    l'aborto, la demenza, il tradimento, la turpitudine; sebbene non potessi
                    chiaramente definire qual cosa mai l'indegna moglie avesse fatta. Quando....</p>
                <p>.... Ah sì, povero Carlo!... Non m'ingannavo più! Che colpa! che sciagura! che
                    orrore! quando ricevetti:</p>
                <ab><seg rend="italic">Petali e corolle</seg></ab>
                <ab><seg rend="italic">versi</seg></ab>
                <ab><seg rend="italic">di</seg></ab>
                <ab><seg rend="italic">Teresa Gurli Dònnola.</seg></ab>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
