<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Ci siamo?</title>
                <title type="short">CiSiamo</title>
                <author>
                    <name type="full">Capuana, Luigi</name>
                    <name type="short">Capuana</name>
                    <idno type="viaf">24615920</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">2567</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0133</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Ci siamo?" <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date
                        when="2013-04-28">April 28, 2013</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/42610"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/42610</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Ci siamo?" <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Palermo: Remo Sandron, Editore. <date when="1921"
                    >1921</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-23" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Ci Siamo?</head>
                <head>VII.</head>
                <p> Era un uomo spassoso, specialmente dopo desinare. Non già che bevesse troppo; ma
                    quel po' di vino che a un altro avrebbe appena appena confortato lo stomaco, a
                    lui produceva una piacevolissima esaltazione, gli scioglieva lo scilinguagnolo.
                    E allora il suo caratteristico e strano ritornello: Ci siamo? dava un sapore
                    così piccante alle cose ch'egli diceva, che l'ora del chilo, tra un sigaro e
                    l'altro, volava via quasi inavvertita.</p>
                <p>Gilletti soleva dire:</p>
                <p>-- Martelli è un gran digestivo!</p>
                <p>E spiegava, scientificamente, secondo lui:</p>
                <p>-- Le risate ch'egli provoca agiscono in modo meccanico con le continue scosse
                    dello stomaco: diventano una specie di massaggio, che agevola l'opera di tutto
                    l'apparecchio della digestione. Il giorno che Martelli ci mancasse, noi dovremmo
                    ricorrere al Tot, al Fernet dei fratelli Branca, all'Amaro siciliano, al
                    Ferro-China Bisleri, agli altri intrugli pretesi digestivi, che digerirebbero
                    soltanto i nostri quattrini, e sarebbe un vero guaio. I nostri stomachi si sono
                    ormai abituati a quella provocazione. Ecco: oggi che Martelli ritarda e mi fa
                    temere un'assenza, io comincio a sentire un po' d'imbarazzo stomacale....</p>
                <p>Eravamo otto pensionanti nella trattoria di <seg rend="italic">Pappataci</seg> e
                    occupavamo una stanza riservata: quattro scapoli, tre ammogliati, uno vedovo,
                    io; tutti impiegati. Due degli ammogliati avevano lasciato le famiglie in
                    provincia, per economia, dicevano; e noi non avevamo nessuna ragione di
                    dubitarne; il terzo, Martelli, era diviso dalla moglie per incompatibilità di
                    carattere, abile modo di esprimere velatamente la sua disgrazia.</p>
                <p>Infatti, perchè una moglie scappi via dalla casa maritale e vada a convivere
                    con... un altro, significa che dev'esserci qualche incompatibilità, almeno per
                    parte di lei.</p>
                <p>Martelli aveva preso la cosa in santa pace, dicendo:</p>
                <p>-- Il male non l'ha fatto a me, ci siamo? ma a se stessa. Ormai io conoscevo
                    tutti i difetti della bestia e la compativo; e siccome so, che è affatto
                    incapace di correggersi, si farà sùbito prendere in uggia, e sarà ridotta in
                    mezzo a una strada. Ci siamo? Il mio uscio le è chiuso sempre; la chiave l'ho in
                    tasca e il portinaio è avvertito: in caso di un tentativo di scasso... per opera
                    di madama, correre ad avvertire i carabinieri della caserma vicina. Mi sento
                    smaritato meglio che col divorzio, che non c'è. Ah! Ne ho viste in nove anni, da
                    che eravamo sposati! Ma io sono buono, prudente; ho sopportato il sopportabile e
                    il non sopportabile.... Dillo tu, Gilletti. Mi hai sentito, qualche volta,
                    lamentare in ufficio delle cattive maniere di mia moglie? Mai! Mai! Dicono di
                    Giobbe! Ma costui, ci siamo? Doveva essere un poco di buono se il Signore gli
                    buttò addosso tanti malanni. Infatti ebbe la sfrontataggine fin di rivoltarsi,
                    di mettersi a tu per tu con Domeneddio... E intanto lo portano come esempio di
                    pazienza! Ci siamo? Il vero Giobbe sono stato io, nove fitti anni, senza un solo
                    giorno di riposo! Vi meravigliate di vedermi qui tra voi, per consiglio di
                    Gilletti? Che dovevo fare? Uno sterminio, e andarmene in galera pei begli occhi
                    di lei?</p>
                <p>-- Bisognerebbe sentire tua moglie in contradittorio per sapere la verità vera --
                    feci io quel giorno, che era tornato in ballo il discorso... di madama.</p>
                <p>-- Tu sei vedovo -- mi rispose -- e puoi dar ad intendere di rimpiangere la
                    bon'anima. Io ti credo, perchè la tua signora era eccellente persona, giovane,
                    bella, caritatevole, l'idolo del vicinato. Lo so perchè, due anni, siamo stati
                    ad abitare nella stessa via e non molto distanti. Questo però non vuol dire. Io
                    per esempio... ci siamo? Se mia moglie non avesse fatto quel che ha fatto, e
                    Gesù Cristo se la fosse portata in Paradiso, non finirei di cantarne gli elogi
                    in ogni occasione; anche per dispetto, se è vero che i morti vedono e sentono
                    quel che fanno e dicono i vivi. Sarebbe un'atroce canzonatura, da far crepare di
                    rabbia anche una morta, stizzosa come lei. In contradittorio, tu dici? Ma son
                    sicuro che le dareste ragione, non fosse per altro, per farla star zitta.
                    Figuratevi che una volta, dopo aver leticato un paio di giorni -- anche la
                    notte! -- per certa stoffa di una veste ch'ella diceva indispensabile, ma che il
                    mio povero bilancio mi faceva giudicare... ci siamo? se non superflua,
                    inopportuna, vedendomi scappare via disperatamente di casa mi urlò dietro: -- Ti
                    sbarazzerò di questa sciupona, ti sbarazzerò! Non dubitare! Sarai contento! -- E
                    venne a urlarmelo dal pianerottolo, mentre scendevo le scale.</p>
                <p>Quella mattina, in ufficio, ero una mosca senza capo, con la trista minaccia
                    negli orecchi: incredulo dapprima, ma impensierito a poco a poco. Se tornando a
                    casa, trovassi davvero?... Le donne sono capaci di tutto. Mi attendevo, di
                    minuto in minuto, di veder comparire la donna spaventata: -- La signora!... La
                    signora!... -- Ridete? Avrei voluto vedervi nel caso mio. Noi uomini siamo così
                    sciocchi da voler bene alle mogli senza saperlo. E allora... ci siamo? Chiedo un
                    permesso di urgenza al Capo ufficio, corro dal negoziante, compro la stoffa...
                    Avevo dovuto, lì per lì, farmi prestare i quattrini da un usciere, che fa lo
                    strozzino con gli impiegati... Salgo a quattro a quattro gli scalini di casa e
                    inciampo nella donna che accorreva da me:</p>
                <p>-- La signora, oh, Dio!... La signora!...</p>
                <p>Mi sentii morire!... Si contorceva, come una serpe, sul letto mezzo disfatto,
                    lamentandosi con voce rauca... Io tenevo ancora sotto il braccio l'involto con
                    la stoffa. Se ne accorse; balzò a sedere, cessando tutt'a un tratto di
                    contorcersi, di lamentarsi... -- Che rechi lì? -- E si mise a disfare lestamente
                    l'involto.</p>
                <p>-- È la stoffa! -- balbettai.</p>
                <p>-- Ah! credevi davvero di trovarmi morta? L'hai comprata per scusarti, caso mai!
                    Chi sa per chi sarebbe servita se fossi morta davvero!</p>
                <p>E questo fu il bel ringraziamento, soltanto questo!... Ci siamo? So io quel che
                    m'è costata quella mia imbecillità, con l'usciere che, ogni ventisette del mese:
                    -- Signor Martelli... almeno gli interessi. L'ottanta per cento: un disastro!...
                    E Bacci dice: In contradittorio!... Ma io mi sento felice e m'importa un corno,
                    se la gente ride e sparla. Badino agli affari loro. Ieri l'altro intanto.... ho
                    avuto la sodisfazione d'intravederla da lontano con indosso quella stoffa; l'ho
                    riconosciuta e mi è parso di averle fatto un'elemosina... Ci siamo?»</p>
                <p>-- Eppure -- gli disse Gilletti giorni dopo -- sembra che tu provi un certo
                    piacere nel ragionare di lei. Confessalo: senti, è vero? che ti manca
                    qualcosa....</p>
                <p>-- Sicuro! E spesso spesso anche non mi par vero che mi manchi, tanto stimo
                    incredibile la mia buona sorte!... Arrivo fino a compiangere quel
                    disgraziato....</p>
                <p>-- Ci siamo? -- suggerì Giuntini, provocando nuove risate.</p>
                <p>-- Che volete farci? -- rispose Martelli, ridendo anche lui. -- È un riempitivo;
                    mi scappa di bocca senza che io me ne accorga.... Ci siamo? Ecco!... La colpa è
                    del mio Maestro di quarta. A ogni po', spiegando le lezioni, ci domandava: -- Ci
                    siamo? -- E intendeva di dire: -- Avete capito? E noi ragazzacci, a coro: -- Ci
                    siamo! Ci siamo!</p>
                <p>Mia moglie non mi poteva soffrire, quasi il <seg rend="italic">Ci siamo?</seg>
                    fosse stato un grave insulto per lei. Dopo sette anni avrebbe dovuto abituarsi,
                    come io mi ero abituato ai suoi modi sgarbati! E dire che da ragazza sembrava la
                    bontà, la cortesia, la gentilezza in persona! Siamo stati fidanzati diciotto
                    mesi. Ogni atto, ogni parola, altrettante carezze! Paolino, qui! Paolino, là!
                    Quasi non metteva un boccone in bocca -- le domeniche desinavo in casa dei
                    futuri suoceri -- senza chiedermene il permesso. Ah! Gli scienziati perdono il
                    loro tempo a fare.... Ci siamo? tante inutili scoperte, e non pensano a cercare
                    un efficacissimo mezzo di impedire alle ragazze.... Sì, sì! qualche pastiglia,
                    mettiamo, da dare alla fidanzata in un cartoccio di confetti per farle dire, suo
                    malgrado, quel che realmente pensa del povero diavolo lusingato di esser voluto
                    bene.... Sì! sì! Questa sarebbe la vera grande scoperta scientifica!... Ci
                    siamo? A lei parrebbe di dire: -- Quanto sei buono! -- E, invece, direbbe: --
                    Quanto sei imbecille, caro mio!... Sarei scappato più che di corsa e oggi non mi
                    troverei costretto....</p>
                <p>-- Va là! Non ti dispiace poi tanto di essere tornato scapolo, di far vita di
                    trattoria, -- lo interruppe Cantelli.</p>
                <p>-- Ah! Intorno a questo, mentirei se dicessi che qualche volta il nostro <seg
                        rend="italic">Pappataci</seg> non me la faccia rimpiangere. Quella mala
                    bestia era una cuoca... una cuoca!... Ci siamo?... Quando voleva ottenere
                    qualche cosa mi prendeva metaforicamente per la gola. Tornavo a casa. -- La
                    signora? -- È in cucina. -- La risposta della donna significava: -- A desinare
                    avrà una cosa delicata! -- E, attendendo la cosa delicata, riflettevo: -- Quanto
                    mi costerà? Ci siamo? Cosa, realmente, da leccarsene le dita. Non resistevo,
                    preso proprio per la gola! Ma la scontavo e come! Mi conforto pensando che la
                    sconti anche... l'altro!</p>
                <p>-- Ci siamo?</p>
                <p>Giuntini gli faceva il verso: e così bene, che spesso Martelli ripeteva sùbito:
                    -- Ci siamo? -- quasi per riparare una dimenticanza.</p>
                <p>Ricorderò sempre il viso stupefatto con cui egli entrò nella nostra saletta da
                    pranzo una mattina, a colazione. Lui, che prima di sedersi deponeva il cappello
                    e soprabito e si lavava le mani, prese posto così come era entrato, brontolando
                    parole incomprensibili.</p>
                <p>-- Che ti è accaduto? -- gli domandammo parecchi.</p>
                <p>-- L'inesorabile! L'assurdo! Ci siamo? Ci siamo?</p>
                <p>Fummo maravigliati di sentirgli ripetere il suo ritornello: Non gli era mai
                    accaduto fino allora.</p>
                <p>-- Insomma.... che cosa? -- fece Grilletti.</p>
                <p>-- Ero andato a comprare dei fazzoletti di filo... Mezza dozzina, perchè la
                    stiratrice.... Basta: ero intento a far la scelta e.... chi mi veggo allato? Mia
                    moglie!... Proprio lei!... Ci siamo?... in carne e ossa!... Mi guarda e.... fa:
                    -- Buon giorno!... Stai bene; si vede!</p>
                <p>Ero così sconvolto, col sangue tutto alla testa, col cuore che mi balzava! Ah! In
                    certi momenti siamo proprio dei cretini!...</p>
                <p>-- Parla per tuo conto! -- lo interruppi, sforzandomi di restar serio.</p>
                <p>-- Avresti risposto anche tu come me, là, davanti ai commessi e agli altri
                    avventori:</p>
                <p>-- Buon giorno! Grazie! -- Grazie di che? ora che ci ripenso. E lei ebbe la
                    imprudenza.... ci siamo? di continuare -- Che vuoi? Cose che accadono nella
                    vita.... Se potessi spiegarti!</p>
                <p>E non le voltavo nemmeno le spalle, non avevo il coraggio di piantarla là, in
                    asso! Avrei dovuto schiaffeggiarla.... Intervenne il commesso: -- La signora
                    desidera?... -- Vi sembra possibile che sia accaduto tutto questo?</p>
                <p>-- Tua moglie, se non altro, è una donna di spirito -- disse Gilletti. -- E
                    poi?</p>
                <p>-- E poi?... È andata via, ripetendomi con tanto di faccia tosta: -- Se potessi
                    spiegarti!... -- Attendeva la mia risposta; ma capì che stava per essere quale
                    non l'avrebbe voluta.... Ci siamo? Perchè uno può smarrirsi come un ragazzetto
                    colto in fallo, ma.... un solo momento! Dovette leggermi negli occhi
                    intorbidati.... Oh! È impossibile! È assurdo!</p>
                <p>-- Ma niente incredibile! Niente assurdo! -- rispose Cantelli. -- Intanto levati
                    il cappello e il soprabito, e mangia la minestra che ti si fredda. Si tratta di
                    sintomi buoni: prodromi di riconciliazione. Il pentimento è evidente. Tu
                    dovresti passarti una mano su la coscienza e riconoscere quanto hai contribuito,
                    da parte tua, a farle commettere la sciocchezza....</p>
                <p>-- La chiami sciocchezza? Ci siamo?</p>
                <p>-- Per la donna è una sciocchezza. Qualunque cosa una donna pensi e faccia, è una
                    sciocchezza....</p>
                <p>-- Anche se disonora.... se ammazza?</p>
                <p>-- In questo caso poi è assai peggio che una sciocchezza. Le donne, secondo me,
                    possono, devono qualche volta, essere ammazzate, ma ammazzare mai.</p>
                <p>-- Disonorare.... è più di ammazzare!... Lasciami mangiare in pace. Non voglio
                    discutere le tue solite enormità. Prodromi di riconciliazione? Pentimento? Che
                    m'importa ora del suo pentimento? Doveva pentirsi prima di fare il male.... Mi
                    fai dire stupidaggini!... Ci siamo?</p>
                <p>Due settimane dopo, ci trovammo una sera noi due soli, Martelli ed io, a
                    desinare. Gli altri avevano un banchetto regionale.</p>
                <p>Martelli entrò masticando nauseato, quasi avesse in bocca un sapore di cosa
                    amara. Buttò là, rabbiosamente, soprabito e cappello esclamando:</p>
                <p>-- Quando si dice che uno è stato tirato proprio pei capelli si dice meno del
                    vero! Ci siamo? Ma te la immagineresti tu una moglie.... come quella, che mi
                    ferma in mezzo alla via, m'invita ad entrare in un caffè:</p>
                <p>-- Ragioniamo! Te ne prego! Sii gentile con una signora! -- Così! Così!... Ed ha
                    preso il mio braccio e mi ha trascinato dentro, in un angolo in fondo, mi ha
                    fatto sedere, mi si è seduta accanto, e al cameriere ha ordinato
                    tranquillamente: Due espressi! Così, così! Che potevo fare? Ci siamo? Te la
                    immagineresti tu una moglie.... come quella, che nel tragico momento.... Giacchè
                    lo capisci facilmente, il momento era tragico; avrei potuto saltarle al collo,
                    strozzarla.... ero nel mio diritto; e poi eravamo soli.... Strozzarla e
                    andarmene via zitto zitto.... Te la immagineresti tu una moglie.... come quella
                    che prende con le mollette un quadrettino di zucchero e.... in quel tragico
                    momento, ti domanda: -- Tre pezzetti, è vero, Paolino?... Avrei voluto
                    risponderle con rovesciarle addosso la tazza fumante.... Ci siamo? E, invece, ho
                    risposto....</p>
                <p>-- Sì, tre!</p>
                <p>-- Precisamente!</p>
                <p>-- Da gentiluomo: non pentirtene.</p>
                <p>-- E allora.... Non la finì più: -- Ah, Paolino! La mia disgrazia ha voluto
                    così!... Ah, Paolino! Con la tua indifferenza, col tuo supremo disprezzo mi hai
                    castigata abbastanza!... Ah, Paolino! Avrei potuto far peggio: fortunatamente
                    non l'ho fatto! -- Paolino! Come durante il nostro fidanzamento.... Non mi aveva
                    mai più chiamato così! C'è voluta tutta la mia.... ci siamo?... grandezza di
                    animo per resistere; a capo basso, sì, sorbendo lentamente il caffè, sì,
                    picchiando col cucchiaino sul vassoio per chiamare il cameriere.... Lo crederai?
                    Voleva pagar lei.... -- Ti ho invitato io! -- insisteva. E appena il cameriere
                    si fu allontanato: -- Ah, Paolino!... Non mi dici una parola di conforto? Di
                    speranza? Di perdono?... Ah, Paolino!... -- dignitosamente le risposi: -- Ne
                    riparleremo, signora! -- Tanto per troncare il discorso.... Ci siamo?</p>
                <p>Avevo cominciato a fare un grande sforzo per non ridere e, di mano in mano, mi
                    ero sentito invadere da profonda pietà per la miseria umana, di cui avevo sotto
                    gli occhi un perfetto esemplare.</p>
                <p>-- Hai avuto torto -- gli dissi. -- Certi ragionamenti bisogna troncarli netti,
                    in modo da non doverci ritornar su; o pure....</p>
                <p>-- Precisamente.... Ci siamo? quel che pensai sùbito.... Ma questa non è
                    cotoletta!... -- s'interruppe. -- È suola da scarpe!... Da qualche tempo in qua,
                        <seg rend="italic">Pappataci</seg> abusa della nostra remissione!</p>
                <p>Fece un gran rabbuffo al cameriere, leticò col padrone....</p>
                <p>Esagerava; non era vero che la cotoletta fosse più immangiabile di quelle delle
                    altre volte. Si calmò e riprese:</p>
                <p>-- Quel che pensai sùbito. E mi rimisi a sedere, e stetti ad ascoltarla
                    guardandola in viso, per scrutarla.... Era sincera? Chi può mai dire quando una
                    donna è sincera, dato che una donna possa mai essere sincera?... Ci siamo?</p>
                <p>-- Non fare il pessimista!</p>
                <p>-- È ravveduta, pentita.... Le son venute le lacrime agli occhi. Dice che quello,
                    col pretesto di un affare urgente, è andato a Milano, a Torino, insomma, non si
                    è fatto più vivo.... Che avresti fatto tu? Dimmelo, francamente; se ho
                    sbagliato, sono ancora in caso di riparare.... Ci siamo? Che avresti fatto nei
                    miei panni?</p>
                <p>-- Quel che tu hai fatto! Nè più, nè meno!</p>
                <p>-- Come lo sai?</p>
                <p>-- Ci vuol poco a capirlo.</p>
                <p>-- E mi approvi?</p>
                <p>-- Pienamente.... Almeno non mangerai più cotolette di cuoio.</p>
                <p>-- È strano, caro mio! Tu che sei vedovo, devi averlo provato meglio di me. Tua
                    moglie era un angelo, era una santa.... Ma ci si abitua anche a una moglie
                    demonio.... Ci siamo? E quando si è già contratta una abitudine.... È strano! Si
                    rimpiange quel che ci faceva soffrire, disperare!... Ci siamo?.... Domani
                    riprenderò.... la mia croce.... Pago il conto a <seg rend="italic"
                        >Pappataci</seg>. Tu mi scuserai con gli altri.... Che ne dici? Che ne dici?
                    Commetto un'imprudenza? Una debolezza? Una viltà?</p>
                <p>-- Un eroismo! -- risposi.</p>
                <p>Ed ero sincero.</p>
                <p>Mi strinse la mano, lungamente, affettuosamente, e come conclusione di quel che
                    non aveva saputo dirmi, soggiunse:</p>
                <p>-- Ci siamo?...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
