<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Nella pensione</title>
                <title type="short">Pensione</title>
                <author>
                    <name type="full">Capuana, Luigi</name>
                    <name type="short">Capuana</name>
                    <idno type="viaf">24615920</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">2718</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0135</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Nella pensione" <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date
                        when="2013-04-28">April 28, 2013</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/42610"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/42610</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Nella pensione" <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Palermo: Remo Sandron, Editore. <date when="1921"
                    >1921</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-23" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Nella pensione.</head>
                <head>IX.</head>
                <p> Giorgio Pintaura era seccato di dover mutare pensione, se la noia notturna di
                    quel suo vicino di camera non cessava.</p>
                <p>Di carattere mite, buono, incapace di dare il minimo fastidio a nessuno, non
                    avrebbe voluto neppur lagnarsene con la signora Marianna tanto premurosa pei
                    suoi cinque pensionanti, da lei chiamati «figliuoli» nonostante alcuno tra di
                    essi fosse molto più vecchio di lei.</p>
                <p>Ma da parecchie settimane in qua quel signor Torriani era diventato assolutamente
                    insopportabile. Che chiacchierasse a distesa, durante la colazione e il
                    desinare, a lui, Giorgio Pintaura, non faceva nè caldo nè freddo. Silenzioso per
                    natura, gli piaceva di star ad ascoltare, specialmente quando chi parlava era di
                    quelli che tengono desta l'attenzione per le cose che dicono e pel modo con cui
                    le dicono. Il signor Torriani era di questi, quantunque avesse la fissazione di
                    discutere tutti i fattacci riportati dai giornali.</p>
                <p>Perciò nella pensione veniva chiamato il Pubblico Ministero. Le sue strampalerie
                    divertivano, e anche le osservazioni assennate che talvolta gli scappavano di
                    bocca, per quella specie di stizzosa ironia con cui venivano espresse.</p>
                <p>Danzini soleva dire:</p>
                <p>-- Le chiacchiere del Torriani aiutano la digestione.</p>
                <p>Aveva letto in un giornale qualcosa di simile e si compiaceva di ripeterlo.</p>
                <p>Gli altri, spesso, discutevano, facevano da avvocati contro il Pubblico
                    Ministero, per provocarlo, per fargliene dire delle più grosse e riderne....</p>
                <p>Lui, Pintaura, intanto, mangiava zitto zitto, comodamente, le pietanze, non molto
                    abbondanti, che la signora Marianna mandava dalla cucina; sbucciava l'arancia o
                    la mela, rappresentanti la frutta con costante vicenda di cui nessuno si
                    lagnava, e, all'ultimo, acceso il mezzo toscano riserbato alla colazione,
                    rimasto là alcuni minuti ad ascoltare, coi gomiti su la tavola e la testa tra le
                    mani, salutava e andava via, senza curarsi se il Pubblico Ministero avesse o no
                    terminato la sua discussione.</p>
                <p>Ma che poi il Torriani volesse continuare il suo ufficio anche la notte per ore e
                    ore di seguito, dimenticando che dietro l'uscio intermedio tra le due camere
                    c'era un povero diavolo stanco dal lavoro giornaliero di impiegato contabile e
                    desideroso di dormire sei, otto ore filate, no; questo non poteva tollerarlo,
                    assolutamente!</p>
                <p>E intanto, tre, quattro volte durante la nottata, gli toccava di sentirsi
                    svegliare dai soliloqui del signor Torriani, che non aveva l'amabilità,
                    l'educazione di farli sottovoce. Era inutile tossire con insistenza in maniera
                    da far comprendere che nella camera accanto qualcuno fosse stato indelicatamente
                    svegliato. Il Pubblico Ministero continuava con pochi intervalli di riposo, con
                    violente riprese. Soltanto quando dagli scuri mal connessi della finestra
                    cominciava ad insinuarsi la fioca luce dell'alba, il Torriani, si chetava.
                    Pintaura, che doveva fare ogni sforzo a fine di non riaddormentarsi e trovarsi
                    in orario all'ufficio, lo sentiva russare, e sapeva che si sarebbe svegliato
                    pochi minuti avanti di andare a sedersi a tavola per la colazione.</p>
                <p>Si decise finalmente di lagnarsene con la signora Marianna, mentre sorbiva il
                    caffè prima di uscire di casa.</p>
                <p>-- Non reggo più! A me il sonno fa più del mangiare. Vado all'ufficio mezzo
                    sbalordito; e i miei colleghi mi canzonano, immaginando chi sa che nottate!</p>
                <p>-- Sarà una malattia, come quella dei nottambuli; a lui dà a discorrere....</p>
                <p>-- Si curi, e vada a discorrere altrove! O dovrò andarmene io.... con mio grande
                    dispiacere!</p>
                <p>-- Non ci mancherebbe altro! È da me da parecchi anni, tra i primi miei
                    pensionanti. Puntualissimo, a ora fissa, si può dire, e niente esigente.</p>
                <p>-- Ma che mestiere fa? Ne sa nulla lei? Non ha preso informazioni?</p>
                <p>-- Ah, per me l'importante è che il pensionante paghi senza ritardi, e che sia
                    persona pulita. Intorno alla pulizia non transigo. Pel resto, capisce, bisogna
                    chiudere un occhio, purchè non si facciano sconvenienze in casa mia. Se si
                    dovesse cercare il pel nell'ovo si starebbe freschi!</p>
                <p>-- Come si rimedia? Lo avverta.</p>
                <p>-- Ma che cosa dice? Parla a voce alta?</p>
                <p>-- Altissima; con lo spessore dell'uscio però non si capisce niente!</p>
                <p>Pintaura parecchie volte era saltato giù dal letto per ascoltare che diamine
                    diceva Torriani, discutendo, quasi leticasse con qualcuno. Ma aveva afferrato
                    soltanto poche parole, monosillabi la più parte, esclamazioni, da non poterne
                    ricavare nessun senso. Avesse, almeno, potuto appagare la curiosità di sapere
                    che stupidaggini, peggiori forse di quelle buttate fuori a colazione a desinare,
                    si divertisse Torriani a declamare nella nottata!</p>
                <p>Neppure questa piccola sodisfazione! E per ciò quella mattina aveva, finalmente,
                    dichiarato alla signora Marianna:</p>
                <p>-- O dovrò andarmene io!</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Che Torriani fosse un uomo un po' misterioso si capiva anche dall'aspetto. Quel
                    barbone nerissimo che saliva a mangiargli le gote fin sotto gli occhi, quelle
                    folte sopracciglia ch'egli aveva cura di dividere sopra il naso strappando i
                    peli intermedi -- e si vedeva -- ; gli occhi foschi, le labbra umide e un
                    particolar modo di girar attorno la testa e gli sguardi, sospettosamente, mentre
                    parlava; la sua voce grossa, cupa; i suoi gesti, a scatti, tutto insomma
                    ispirava un'inconsapevole diffidenza in colui che lo vedeva la prima volta.</p>
                <p>Dopo, l'impressione si modificava un po', specie nelle persone che continuavano
                    ad avvicinarlo in intime circostanze come i suoi compagni di pensione. Ma, anche
                    in essi si ridestava, di tanto in tanto la sensazione primitiva, di qualcosa di
                    misterioso nella vita, ora regolarissima, quasi monotona, di quell'uomo.</p>
                <p>Vedendolo interessarsi, in modo speciale, dei fattacci riferiti dalle cronache
                    dei giornali, Danzini un giorno aveva espresso la sua convinzione che Torriani
                    fosse stato poliziotto. Ronchelli non aveva taciuto il suo sospetto che potesse
                    essere, più probabilmente, una spia travestita, arrivando fino a dubitare della
                    realtà di quella folta e nerissima barba, che aveva tutta l'apparenza di esser
                    finta. D'Arco aveva detto:</p>
                <p>-- È un povero diavolo contento di vivere con poco, pur di non fare niente.
                    Lasciamolo in pace.</p>
                <p>-- Chi lo tocca? -- rispose Ronchelli.</p>
                <p>E così Torriani potè ancora sfogarsi con le sue requisitorie e divertire i
                    commensali.</p>
                <p>Il male era che il povero Pintaura ora, con l'idea di esser da lì a poco
                    svegliato, si voltava e rivoltava nel letto riuscendo stentatamente ad
                    addormentarsi.</p>
                <p>Ed ecco Torriani che comincia: prima con parole brevi, quasi sgridasse qualcuno
                    entratogli in camera, e poi, incalza, con domande e risposte fatte da sè, (si
                    capiva benissimo dall'intonazione della voce) fino a certi impeti in cui
                    sembrava che la parola non riuscisse a prodursi intera, e finisse con un
                    rantolo.</p>
                <p>Una sera al caffè Raimondi, Pintaura, se n'era lagnato con un amico impiegato nei
                    Telegrafi.</p>
                <p>-- Se vuoi avere la sodisfazione di sentire quel che il tuo vicino dice, c'è un
                    mezzo facilissimo -- aveva risposto il telegrafista. -- Farai un buco
                    nell'uscio, un buchettino, anzi, che durante il giorno puoi tenere tappato. Poi
                    ti foggerai un portavoce, un corno acustico, con mezzo foglio di cartoncino <seg
                        rend="italic">bristol</seg>, così....</p>
                <p>Fece la prova servendosi di un giornale. A Pintaura sembrava che l'amico si
                    burlasse di lui.</p>
                <p>-- Te lo costruirò io; sarà meglio. Veramente, ti insegno il mezzo di praticare
                    una brutta azione; ma giacchè cotesto signore non ha, da parte sua, la minima
                    delicatezza.... sarà un divertimento; devi però mettermi a parte delle scoperte
                    che farai.</p>
                <p>La prima notte che il corno acustico fu al posto, Pintaura non si svestì per
                    andare a letto; si sdraiò su una poltrona vicino all'uscio a cui era addossato
                    il lavamano, accese un sigaro, spense il lume e stette in attesa ancora
                    incredulo del risultato.</p>
                <p>Tutt'a un tratto trasalì. Si udiva, quasi fosse nella camera, la voce di
                    Torriani.</p>
                <p>-Ancora? Ancora?... Non è bastato dunque di strofinar la soglia dell'uscio con
                    aglio verde per impedirti di entrare? Hai sofferto.... e sei entrata!... No, no!
                    Là.... non verrò mai! Mi fai orrore.... più di quando eri viva!</p>
                <p>Con chi parlava dunque? Pintaura si sentì gelare il sangue. Non era uno spirito
                    forte. Ma quantunque pensasse che Torriani poteva essere in preda a una potente
                    allucinazione, pure sentì afferrarsi dalla paura di dover assistere a qualcosa
                    di anormale. Avrebbe voluto rizzarsi in piedi, strappare dal buco il cono di
                    cartoncino, che funzionava da cornetto acustico e impedire la recezione delle
                    parole di Torriani; ma gli parve di essere inchiodato sulla poltrona da una
                    forza superiore.</p>
                <p>Torriani riprendeva:</p>
                <p>-- Come avvenne?... Ma lo sai, da un pezzo. Devo ripetertelo, perchè io ne
                    soffra?... No, non ne soffro.... Ho fatto quel che dovevo; tornerei a farlo
                    daccapo.... se fosse possibile.... Tu, tu, infame!... dovresti soffrire
                    ricordando!... Si vede che, morta, sei peggiore di viva.... Non avvicinarti!...
                    Non toccarmi!... Mi fai ribrezzo! No! No!</p>
                <p>Giorgio Pintaura respirava appena. Il corno acustico rendeva così forte, così
                    chiara la voce di Torriani, che il povero impiegato contabile avrebbe voluto
                    accendere un fiammifero per assicurarsi che quello non fosse realmente entrato
                    in camera di lui aprendo con violenza l'uscio intermedio. Avrebbe però dovuto
                    spostare anche il lavamano, far un po' di rumore.... E intanto Pintaura tentava
                    di raccapezzarsi intorno alle poche cose udite. Si trattava di un dramma, di un
                    terribile dramma realmente avvenuto, o l'allucinazione faceva dire a Torriani
                    cose che rispondevano a quelle ingannatrici visioni?</p>
                <p>Tendeva l'orecchio. Ora si udiva l'ansimare affannoso di persona che soffriva.
                    Pintaura ricordava che, durante un incubo, anni addietro, si era sentito pesare
                    sul petto il corpo di una persona, che pareva tentasse di soffocarlo: voleva
                    chiamare aiuto, e non poteva; voleva liberarsi dall'oppressione di quel peso e
                    non riusciva a fare il più piccolo movimento.... Doveva accadere qualche cosa di
                    simile a Torriani.... Ma.... notte per notte? Da tante notti? E poi egli parlava
                    senza stento, da persona desta....</p>
                <p>-- Tu mentisci! -- gridò Torriani in quel momento. -- Io ti ho seguita, non ti ho
                    perduta un solo istante di vista.... Ah, come andavi lesta, col sorriso, più che
                    sulle labbra, negli occhi, sguisciando tra la folla che ingombrava i
                    marciapiedi.... Avevi fretta, eh? Avevi fretta!... Dalla sarta?... Mentisci!...
                    Da una tua amica.... ora ricordi meglio?... Mentisci! Che mi importava di
                    lui?... Egli aveva incontrato, nella via, una di quelle.... che si comprano per
                    mezz'ora, per un'ora.... Non ti credette altra, sai?... Il disgraziato però
                    rimase preso, ammaliato dalle tue perfide arti.... come me! Come me!... Ti
                    avrebbe dato il suo nome.... come me.... se non vi fosse stato l'ostacolo; io!
                    Tu sola eri responsabile del male fattomi... Male, non disonore.... Ognuno deve
                    render conto delle proprie azioni soltanto; ed io ero e sono rimasto un onorato
                    galantuomo anche dopo!... Ma tu mi hai fatto soffrire pene atroci. Ti amavo!...
                    Oh, come ti amavo! L'amore mi rendeva cieco, addirittura.... Che ti sarebbe
                    costato rimanere buona, onesta?... Non ti contorcere!... Non smaniare!... La
                    verità ti offende.... Che dici? Che dici?</p>
                <p>In quei pochi minuti di silenzio che seguirono le incalzanti domande, Pintaura
                    più non capiva se era desto o se sognava. In certi momenti gli era sembrato di
                    assistere alla prova di un attore, che doveva recitare un monologo.... Ma no! Ma
                    no! Non c'era attore che potesse produrre con la sola efficacia della voce -- il
                    gesto, la espressione della faccia non si vedevano -- la terrificante sensazione
                    delle parole di Torriani.</p>
                <p>-- Non sei ancora interamente morta? -- riprese a vibrare la voce di lui.</p>
                <p>Pintaura attese con viva ansietà la risposta.</p>
                <p>Invece sentì brontolare:</p>
                <p>-- Benissimo! È andata via!</p>
                <p>E per quella notte non udì più niente.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Torriani entrò nella sala da pranzo tenendo in mano un giornale.</p>
                <p>Pintaura, che era già seduto al suo posto e spiegava il tovagliolo, lo fissò per
                    vedere se gli trovasse qualche traccia in viso dell'agitazione della notte
                    precedente. Torriani era tranquillo, sereno; se non che scoteva con insolita
                    vivacità il giornale, ed emetteva, sedendosi, i caratteristici brevi grugniti
                    coi quali annunziava la sua requisitoria da Pubblico Ministero. Infatti cominciò
                    sùbito:</p>
                <p>-- Mi fanno ridere! Non riescono a scoprire quel che si può dire hanno sotto gli
                    occhi, e vanno a rimestare cose di anni addietro!... Non hanno dunque altro da
                    fare i vostri giudici, la vostra polizia?... Dico vostri per voi, Ronchelli, che
                    siete impiegato nel ministero di Grazia e Giustizia.... Giustizia! Ce n'è una
                    sola: quella che ognuno si fa con le proprie mani. Qualcuno sbaglia? La
                    Giustizia sbaglia, peggio. Per fortuna, oggi non può tagliar teste, che non si
                    potrebbero già rimettere al posto; ma se casca in un errore, non ha fretta di
                    ripararlo. La grazia, per uno condannato a torto non è riparazione, è grave
                    offesa! Mi fanno ridere!... Non bastano il giudice istruttore, la polizia, i
                    carabinieri, ci si mettono ora anche i giornalisti! Ed ecco qui uno che afferma
                    di aver scoperto una nuova traccia; ed ecco giudici, polizia, carabinieri ad
                    affannarsi a correre dietro di lui! Ma è serio, domando?... Ah! Quel disgraziato
                    che ha ucciso, invece, doveva chiedere il permesso.... ai superiori: -- Posso,
                    non posso ammazzare? -- Starebbe ancora fresco, se avesse dovuto attendere la
                    risposta: -- Abbiamo abolito la pena di morte! -- Chi vi ha imposto di abolirla?
                    Ammazzare è.... legge di natura. Ho detto forse una bestialità? Parli, parli
                    pure, signor Danzini; a me piace di discutere. Certe verità fanno paura. Non
                    dovrebbero far paura.... Il signor Pintaura è della mia opinione.... No? Mi era
                    parso.</p>
                <p>Pintaura in quel momento pensava:</p>
                <p>-- Costui ha un gran delitto su la coscienza!</p>
                <p>Di mano in mano che mangiava e parlava, che tralasciava di mangiare per parlare,
                    che s'interrompeva di parlare per riprendere a mangiare, la voce, le mosse e gli
                    sguardi di Torriani rivelavano una concitazione sproporzionata con l'interesse
                    che poteva ispirargli una semplice notizia di cronaca.</p>
                <p>Pintaura attese con grandissima impazienza che annottasse, dopo ch'ebbe letto nel
                    giornale che cominciava a farsi un po' di luce intorno all'assassinio di una
                    giovane donna avvenuto cinque anni addietro. Rimesso l'apparecchio al posto,
                    sedutosi su la poltrona e spento il lume, questa volta egli attese un bel pezzo.
                    Sentiva scricchiolare il letto su cui pareva che Torriani non potesse star
                    fermo, udiva le scale semitonate dei suoi sbadigli; ma erano le undici e quello
                    taceva. Improvvisamente, scoppiò nella camera un formidabile:</p>
                <p>-- No!... Perchè dovrei accusarmi?... Per espiare?... Per far piacere a te
                    piuttosto!... Ma io vorrei provare un'altra volta la voluttà del brivido che ti
                    prese, quando la lama del mio coltello penetrò nel centro del tuo cuore,
                    spaccandolo come una mela.... E non sei ancora interamente morta?... Dopo cinque
                    anni? Ah! Le donne malefiche hanno la pelle dura!... Perchè.... Non sei tu
                    ancora interamente morta?... Perchè mi ami? Tanto mi ami.... da non poter
                    morire? Dovrei esser pazzo a prestarti fede. E mi hai amato.... anche
                    nell'altro? Negli altri, forse? In tutti, oh! tanto!... Odiami! Voglio essere
                    odiato! Terribilmente odiato.... Non puoi? E sia l'amore il tuo inferno! Sia!
                    Sia!</p>
                <p>Torriani ringhiava. La sua voce si sentiva ora da un punto, ora da un altro, come
                    di chi passeggiasse concitatamente per la camera. Poi parve assalito da un folle
                    colpo di risa:</p>
                <p>-- Ah! Ah!... Non è ancora interamente morta! Ah! Ah! Perchè mi ama, tanto!...
                    Ah! Ah! Tanto!</p>
                <p>Pintaura non poteva più dubitare. Egli era venuto in possesso del segreto di un
                    delitto rimasto impunito. Che doveva fare? Star zitto? Denunziarlo? E che prova
                    avrebbe potuto dare, se mai? Si sentiva ossessionato dal sospetto che gli si
                    leggesse in viso quella specie di rimorso da cui era torturato incessantemente,
                    e che tutti lo guardassero, mormorando: Egli sa! Egli sa!</p>
                <p>Dopo quella nottata, non si era più rimesso ad ascoltare. Avea tappato il
                    buchetto dell'uscio, sfasciato il corno acustico. Andando a letto, per cautela,
                    si turava gli orecchi con la bambagia.... Inutilmente! Ormai il segreto era
                    dentro di lui, e pareva fermentasse!</p>
                <p>Intanto Torriani, sì, diventava più Pubblico Ministero di prima, iroso, sdegnoso,
                    inesorabile, contro la Giustizia e i suoi agenti; ma incanutiva quasi a vista di
                    occhio, e si trascinava, lento, stanco per le vie, estenuato da un male di cui
                    sembrava non accorgersi, o fingeva di non accorgersi.</p>
                <p>Una domenica, Pintaura, incontratolo sul pianerottolo, lo fermò:</p>
                <p>-- Come si va, caro Torriani?</p>
                <p>-- È finita! Mi ha già completamente avvelenato il sangue!</p>
                <p>-- Chi?</p>
                <p>-- Quella!... Quella!... Per vendicarsi.... Zitto!... Potrebbe far male anche a
                    voi!... Dopo cinque anni, Pintaura! Zitto! Zitto! Zitto!</p>
                <p>-- Via! È possibile che un uomo equilibrato qual è lei dica certe cose?</p>
                <p>-- Se sapeste! Se sapeste!</p>
                <p>Pintaura non aveva potuto frenare una mossa affermativa del capo. Torriani gli
                    spalancò gli occhi addosso, premette il bottone elettrico dell'uscio; e, quando
                    la donna venne ad aprire, entrò in casa quasi volesse sfuggire un increscioso
                    interrogatorio.</p>
                <p>E Giorgio Pintaura: -- Se sapeste! Se sapeste! -- non ha mai saputo veramente se
                    si fosse trattato di un'esplicabile allucinazione o di una terribile realtà.</p>
                <p>Torriani, dopo pochi giorni, era misteriosamente sparito.</p>
                <p>Aveva portato via il suo segreto.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
