<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../keywords/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Confessione</title>
                <title type="short">Confessione</title>
                <author>
                    <name type="full">Capuana, Luigi</name>
                    <name type="short">Capuana</name>
                    <idno type="viaf">24615920</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">5035</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0156</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0156.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Confessione." <seg rend="italic">Fausto Bragia e altre
                        novelle.</seg> Project Gutenberg, <idno>42505</idno>, <date when="2013-04-11">April 11, 2013</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/42505">http://www.gutenberg.org/ebooks/42505</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Confessione." <seg rend="italic">Fausto Bragia e altre
                        novelle.</seg> Seconda edizione. Catania: Cav. Niccolò Giannotta, Editore.
                        <date when="1897">1897</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.xml">
                    <term type="author.continent">Europe</term>
                    <term type="author.country">Italy</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.language">Italian</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">short story</term>
                    <term type="text.genre.title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Confessione.</head>
                <p>Pallida, tremante, quasi provasse il ribrezzo della febbre, la signora Martucci,
                    chinatasi, accostò l'orecchio all'uscio dello studio di suo marito e stette un
                    momento a origliare. C'era gente. Ella distingueva le voci; ma, per lo spessore
                    della portiera, non afferrava le parole; pareva che tra suo marito e le persone
                    che erano da lui accadesse una discussione molto vivace. Due o tre volte di
                    sèguito, udì ripetere uno stridulo: No!... Qualcuno rideva... Un altro parlava
                    in tono conciliante.... Ragionavano di affari. Suo marito a intervalli tossiva.
                    Poi, rumore di seggiole smosse, voci parlanti confusamente insieme, e di nuovo
                    quel: No! no! stridulo, che pareva fendesse anche l'uscio.... Andavano via? Che!
                    Tornavano a sedersi!</p>
                <p>Ella origliava ansiosa, e di tratto in tratto portava una mano al cuore. La
                    discussione era ripresa più calma. Ora si riconosceva benissimo la voce del
                    notaio Ciamarra, lenta e grave, da uomo esperto... Ahimè, andavano per le
                    lunghe! La signora Martucci si rizzò su la vita, si passò replicatamente le mani
                    sulla faccia, fece alcuni passi indietro, e lasciò cadersi, accasciata, su la
                    poltrona: respirava appena. Sentendo tornar a stridere dalla solita voce: No!
                    no!, balbettò anche lei:</p>
                <p>— No, no! Non oggi; domani!</p>
                <p>Si aggrappò a un ginocchio con le mani convulse, spalancando gli occhi attorno
                    pel salottino, quasi cercasse riconoscere il luogo in cui si trovava, e ripetè
                    nel suo interno la nuova decisione presa:</p>
                <p>— Non oggi; domani!</p>
                <p>Intanto guardava macchinalmente ne la semioscurità i mobili, i quadri, i libri e
                    gli album sparsi sul tavolino, i vasi di porcellana negli angoli e, vicino al
                    caminetto, il paravento giapponese su cui un animale mostruoso attanagliava con
                    orridi artigli un uccello bianco che pareva si dibattesse nello strazio
                    dell'agonia, proprio come ella si dibatteva in quel momento trambasciata dal
                    rimorso.</p>
                <p>E rabbrividiva, ricordando; e ne lo stesso tempo continuava a osservare
                    intentamente la meravigliosa incrostatura che le pareva parlante immagine dei
                    tumultuosi sentimenti da cui si sentiva da due ore dilaniata.</p>
                <p>Ah, non era un'allucinazione di sensi sconvolti! Il tristo avvenimento le si
                    presentava alla memoria con terribile evidenza; le si svolgeva nella
                    immaginazione, quasi davanti agii occhi, con tutti i più minuti particolari, da
                    non permettere affatto d'illudersi e di dubitarne un solo istante.</p>
                <p>— Che infamia!....</p>
                <p>Era inesorabile; e negli occhi le lampeggiava il disprezzo di sè per quella colpa
                    che aveva distrutto in pochi minuti tanti anni d'illibatezza, suo grande
                    orgoglio in faccia a parecchie amiche! In pochi minuti, lei, la pura, la casta,
                    la superba della propria onestà, era diventata peggio di loro! Peggio anche
                    delle infelici che si danno per fame, per vizio, per amore talvolta, e che non
                    mentiscono a nessuno, nè tradiscono per capriccio, per malsana curiosità.... Sì,
                    sì! Era stato un vile capriccio, una malefica curiosità, niente altro da parte
                    sua.</p>
                <p>— Che infamia! — ripeteva tra i denti con rabbiosa efficacia, quasi ad
                    imprimerselo bene in mente, come un marchio da non scancellarsi più.</p>
                <p>S'era giudicata e condannata. Restava soltanto eseguire la sentenza... E il suo
                    giustiziere era di là, tranquillo, ignaro, occupato di grossi affari, smanioso
                    di accumulare ricchezze unicamente per far felice colei che ne lo aveva
                    rimeritato in così malo modo!... E se lo vedeva insorgere dinanzi col furore
                    delle persone buone e calme, il più tremendo di tutti: e si sentiva attorno al
                    collo la stretta delle mani vendicatrici che dovevano soffocarla e ch'ella
                    avrebbe benedette morendo!... Voleva così! Così soltanto avrebbe espiata la sua
                    miserabile colpa!</p>
                <p>E se, quasi indettata da quello stridulo: No! no!, aveva ora presa la decisione
                    di rimettere a domani la propria confessione al marito, non era perchè già si
                    sentisse vacillare il coraggio, ma per maturar meglio le circostanze con cui
                    metterla in atto. Oggi era troppo agitata, quasi pazza. L'accento, l'aspetto, i
                    gesti avrebbero potuto indurre in inganno suo marito e farlo esitare pel dubbio
                    che le si fosse improvvisamente sconvolta la ragione in una crisi di nervi. No:
                    doveva presentarglisi risoluta, ma calma, e irritarlo maggiormente con la fredda
                    parola rivelatrice dell'infamia commessa, e provocarlo, e aizzarlo, senza
                    dirgli, come intendeva fare poc'anzi: Ti ho tradito! Ammazzami!... Ti ho tradito
                    così e così! Ammazzami! Ammazzami!</p>
                <p>— E se domani non ne avrò più il coraggio?</p>
                <p>Rimase sbalordita all'idea della possibilità che l'era balenata alla mente, e
                    alzò la fronte quasi ad interrogare le cose dattorno, se mai tale caso poteva
                    darsi. La signora Martucci portò le mani alla testa, conficcando le dita fra i
                    capelli: sentiva sfuggirsi la speranza di quella giustizia con cui voleva
                    procurarsi un'espiazione, una purificazione e liberarsi dal rimorso che, forse,
                    in quel punto le sembrava più terribile della morte!</p>
                <p>— Oh, no! — esclamò, levandosi con uno scatto dalla poltrona. — È assurdo! Non
                    sarò così vigliacca!</p>
                <p>Si sentiva soffocare in quella penombra, e spalancò la finestra.</p>
                <p> * * *</p>
                <p>Guardava fuori inebetita; si strizzava le mani, ricordando che era arrivata a
                    questo lentamente, coscientemente, con uno sforzo della volontà contro l'intima
                    riluttanza; che aveva assistito, quasi si fosse trattato di cosa altrui, al
                    graduale pervertimento del suo senso morale, a quella mostruosa fioritura di
                    curiosità provocata dalle confidenze di alcune amiche che accorrevano a sfogarsi
                    con lei come con persona tollerante e fida.</p>
                <p>Infatti ella le ascoltava calma, mostrando la benignità della sua compassione nel
                    sorriso che le veniva a fior di labbra, nelle lievi scosse della testa, segno
                    d'ingenua meraviglia. Quell'ardore di passione, quell'effluvio di peccato che si
                    diffondeva nel salottino al mormorio delle rapide parole sommesse, tra
                    singhiozzi talora, tra convulsi da cui venivano interrotte le confidenze
                    sgorganti; tra terrori di pericoli reali o sospettati; tra crisi di rotture e di
                    gioie per rannodamenti inattesi; tra scoppi di gelosi furori e minacce di
                    vendette femminili, meditate con sapiente perfidia e anticipatamente svelate,
                    quasi addentate come frutti immaturi per gustarne l'aspro e amaro sapore:
                    quell'ardore di passione, quell'effluvio di peccato l'avevano lasciata per molto
                    tempo tranquilla, con la sola compiacenza di sentirsi messa fiduciosamente a
                    parte di segreti che di rado una donna palesa a un'altra donna, quando non la
                    stima capace di fare altrettanto.</p>
                <p>Rimasta sola, ancora col fruscio negli orecchi della veste dell'amica andata via,
                    e l'immagine negli occhi di un viso su cui la passione aveva stampato
                    un'impronta dolorosa, ella si sentiva stringere il cuore di compassione per
                    quella povera creatura che si tormentava da sè stessa ed era intanto così lieta
                    del proprio tormento. Per lo più, quelle tre o quattro amiche che, l'una
                    all'insaputa dell'altra, l'aveano scelta per loro confidente, non solo non
                    avevano quasi mai niente di allegro da apprenderle, ma venivano da lei per
                    sfogarsi di disinganni, di umiliazioni, di tradimenti patiti; o per alleggerirsi
                    la coscienza con quelle mezze confessioni che non chiedevano un'assoluzione e
                    non provocavano una penitenza, e pure assopivano i rimorsi.</p>
                <p>Le parevano malate di cervello e di cuore: non osava condannarle. Stava ad
                    ascoltarle senza annoiarsi nè stancarsi; e, da prima, senza neppur gustare,
                    assieme col piacere d'apprendere una avventura strana capricciosa e cattiva, la
                    soddisfazione di sapere che giammai ella avrebbe potuto commettere qualcosa di
                    simile. Allora si era anzi domandata più volte, titubante, se esse le dicevano
                    proprio la verità. Sospettava che volessero sbalordirla esagerando, colorendo
                    vistosamente sentimenti e fatti che poi non avevano niente di romanzesco, nè di
                    poetico, nè di elevato nella stessa loro nequizia. Quando però le vedeva
                    piangere e terribilmente soffrire per le ansietà di un pericolo che le teneva
                    sospese tra la vita e la morte e poteva produrre, tutt'a un tratto, una
                    terribile catastrofe da coinvolgere nella rovina parecchie persone — marito,
                    figli, parenti — allora non poteva più ostinarsi a non credere. E il cuore le si
                    gonfiava di pietà che scusava tutto, perdonava tutto, e che per poco non
                    abbelliva dell'aureola del martirio e dell'eroismo quelle misere creature
                    agitate dalla passione, trascinate alla colpa da tale violenza contro cui,
                    forse, non era possibile resistere.</p>
                <p>A poco a poco avea preso gusto alla sua parte di confidente; se ne sentiva
                    lusingata. Assisteva impassibile a quelle lotte, a quegli abbandoni, con lo
                    stesso egoistico sentimento di colui che assiste a un naufragio, sentendo solido
                    il terreno della riva sotto i propri piedi.</p>
                <p>— Era dunque insensibile? Diversa affatto da quelle altre? Non aveva nervi? Non
                    aveva cuore?</p>
                <p>Se lo domandava.</p>
                <p>No; solamente la sua benigna stella l'aveva aiutata, sin dalla fanciullezza, col
                    buon esempio della mamma, con l'educazione ricevuta dalle sante monache del
                    Sacro Cuore; soprattutto l'aveva aiutata col darle, sin dal concepimento, un
                    corpo equilibrato, uno spirito sano, semplice e riflessivo, che aveva cominciato
                    ben presto a osservare uomini e casi con molta calma e senza traveder mai. Aveva
                    amato anche lei, di nascosto; ma il giovane prescelto però era diventato subito
                    suo fidanzato; poi, a ventidue anni, suo marito. Moglie felice, circondata di
                    agi e di affetto, non s'era accorta di nessun mutamento, di nessuna diminuzione
                    dei propri sentimenti. Era rimasta innamorata del marito e non lo aveva celato,
                    come tant'altre: aveva anzi messo un che di orgoglio nel mostrarsi tale
                    dovunque; e per ciò nessuno aveva mai osato accennare, parlando con lei, a
                    sentimenti che non fossero di ammirazione e di rispetto. Mai una parola
                    sconveniente era suonata al suo orecchio; mai ella avea sorpreso in qualcuno
                    degli amici e dei conoscenti, incontrati spesso nei ritrovi sociali, nei balli,
                    nelle villeggiature, una di quelle occhiate che sembrano svestire una donna
                    fiammeggiando di desideri villani.</p>
                <p>E sapeva, quanto ogni altra, di esser bella e piacente; n'era perfino un po'
                    vana, meno per sè medesima che per suo marito. A trent'anni, ne mostrava appena
                    venticinque; e quando parlavano del suo carattere tutte le amiche di lei
                    ripetevano senza malizia: — È ancora una fanciulla, come pare dal viso. — Elogio
                    che le faceva molto piacere.</p>
                <p> * * *</p>
                <p>Incontratasi nelle società con alcune compagne di collegio, aveva riannodato
                    relazioni carissime, quando appunto credeva che non avrebbe più rivedute e
                    Amalia Brandi, già diventata signora Marratti, e Elisa Colonnello, ora signora
                    Palorsi, e Caterina Leotri, poveretta, rimasta vedova a ventott'anni d'un
                    capitano di artiglieria: caratterini un po' strani, immaginazioni sbrigliate,
                    cuori leggieri e teste più leggiere ancora, che si erano buttate nel mare magno
                    della vita, avide di piaceri, di commozioni, di avventure e che parevano
                    invecchiate innanzi tempo, di corpo e di spirito, quantunque alcune di esse
                    fossero più giovani di lei di qualche anno.</p>
                <p>Non le invidiava, e non le giudicava severamente; le difendeva anzi, se erano
                    accusate da chi, sottomano o palesemente, faceva peggio di loro. Le riceveva in
                    casa sua, rendeva loro le visite; e in questo modo era diventata la loro
                    confidente. Le trattava, sicura che la loro infezione non le si sarebbe
                    attaccata. Sapeva di possedere un gran preservativo: la sua saggezza; e stimava
                    che quel loro male, in gran parte, bisognava addebitarlo alle circostanze, o a
                    un marito, o a una suocera, o a tutti coloro che avevan contribuito prima a
                    farle cadere, poi a precipitarle più in basso con le malignità, coi
                    pettegolezzi, con le calunnie anche, con tutte le vigliaccherie mascherate di
                    morale, che le facevano stomaco e che la spingevano a contrapporsi — rimanendo
                    amica delle disgraziate, come le chiamava — alla spregevole ingiustizia
                    sociale.</p>
                <p>Un giorno, suo marito messo su (ella non aveva mai domandato da chi) le avea
                    mosso timidamente qualche osservazione intorno alla intimità con quelle signore
                    che facevano così ciarlare di sè. E aveva soggiunto subito:</p>
                <p>— Bada, cara Clotilde; te lo dico perchè suppongo che tu, nella tua grande
                    semplicità, ignori i pettegolezzi della gente.</p>
                <p>— Non li ignoro — aveva risposto. — Che m'importa di quel che le mie amiche fanno
                    o non fanno? Io ho la mia coscienza, ed essa è un libro aperto per te.</p>
                <p>Enrico, soddisfatto, non glien'aveva più riparlato. Adorava sua moglie come se ne
                    sentiva adorato. E poichè il cielo non aveva voluto consolare di figli la loro
                    unione, pensava a rimeritare la sua Clotilde con un'agiatezza corrispondente ai
                    loro modesti desideri. Non c'erano feste, divertimenti di villeggiatura e di
                    viaggi, soddisfazioni di lusso materiale e spirituale, consentite dai loro
                    mezzi, a cui egli non curasse di farla partecipare. Marito e moglie si vedevano
                    dovunque assieme come due sposi ancora nella luna di miele. Soltanto da qualche
                    anno Enrico, impigliato nell'ingranaggio dei grandi affari, pareva un po'
                    mutato. Ma Clotilde non se ne lagnava, non mostrava neppure di essersene
                    accorta. I buoni affari, i grossi guadagni si traducevano in altrettante
                    dimostrazioni di affetto per lei. Era cambiato il modo, e ne soffriva un tantino
                    la loro vita intima, perchè gli affari sono invadenti e pigliano troppo tempo.
                    La nuova mobilia, la nuova abitazione però, tutte le delicatezze del benessere
                    non corrispondevano forse alle solite parole affettuose e alle solite carezze
                    alquanto diradate? La vita è fatta così; bisogna prenderla com'è.</p>
                <p> * * *</p>
                <p>Ed ella si riduceva quasi tutta delle amiche con naturale diversione. Ora
                    s'interessava dei loro intrighetti, e provocava le loro confidenze; dava a
                    questa il comodo di scrivere una lettera; a quella di ricevere un'imbasciata.
                    Avea parole di conforto per l'una; osava porgere qualche consiglio all'altra,
                    profittando dell'esperienza acquistata in tanti casi diversi studiati, per dir
                    così, su terreno neutro. E le sgridava, le ammoniva maternamente; e tentava di
                    ritrarle, senza prediche, senza rigidità inconcludenti, dai cattivi passi dove
                    esse si buttavano con recidiva storditaggine.</p>
                <p>Qualche volta rifletteva, ma di sfuggita, che quella angosciosa esistenza doveva
                    pur avere grandi attrattive, se coloro vi si rituffavano, appena scampate d'un
                    pericolo, appena consolatesi di un disinganno. Ebbre, ribevevano per aumentare
                    l'intensità dell'ebbrezza. Ella però era contenta di trovarsi fuori di
                    quell'ambiente turbinoso. Piangevano troppo, le disgraziate; vivevano in
                    continua tortura di sospetti, di palpiti, di minacce; scontavano sempre con un
                    inevitabile gran dolore la voluttà di qualche istante. Come non se
                    n'avvedevano?</p>
                <p>— Ah, tu non sai! Tu non hai provato! — le disse una volta Elisa Palorsi.</p>
                <p>— Tuo marito ti vuol bene. Non ti basta? — aveva risposto Clotilde.</p>
                <p>— È un'altra cosa!</p>
                <p>Questa parola di Elisa le era rimasta conficcata nella mente come una tentazione,
                    come una suggestione che le lavoravano dentro sordamente.</p>
                <p>Cominciò a guardare attorno a sè, per capire che mai poteva essere quest'altra
                    cosa. Non lo sapeva forse? Era precisamente il contrario della sua vita
                    tranquilla, di quella deliziosa serenità che le manteneva la freschezza della
                    carnagione sul viso e un'uguale freschezza spirituale nell'animo. No, non le
                    importava di provare. E poi, doveva provare a freddo? Il suo cuore taceva; i
                    suoi sensi tacevano. Tutti gli uomini da lei conosciuti non valevano quanto
                    Enrico nè per bellezza virile, nè per bontà di carattere. Non s'era mai sentita
                    turbare da un'impressione, tanto da sospettare che anche per lei potesse
                    esistere quell'<seg rend="italic">altra cosa</seg> di cui Elisa avea parlato.
                    Meglio così. Era difesa, naturalmente, senza nessuno sforzo da parte sua, fin
                    contro ogni esterna tentazione. Dalle interne, che potevano scaturire da questo
                    incosciente rimuginìo, non badava a guardarsi. Sentiva, per le confidenze delle
                    amiche, il gusto del frutto proibito e, senza intingervi le labbra e senza
                    correre il pericolo di rompersi un dente contro il nocciolo duro, assaggiava con
                    qualche compiacenza quell'acre sapore; ma non lo giudicava così squisito come
                    Amalia Marratti, Elisa Palorsi e Caterina Leotri affermavano. Voleva dire che il
                    suo palato era sordo al pari dei suoi sensi, del suo cuore e della sua
                    immaginazione. Capiva che questa, soprattutto, doveva avere una gran parte nel
                    valore delle agitazioni chiamate da quelle: Vita vera. E certe volte, sempre di
                    sfuggita, si rammaricava di esser fatta in un altro modo; quasi si vedesse
                    interdetto qualcosa che, forse, poteva essere un senso più raffinato, più
                    complicato, di cui non riusciva a formarsi nessuna idea, come i ciechi nati dei
                    colori.</p>
                <p>— Meglio così! — conchiudeva.</p>
                <p> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
                <p>E il passato continuava a sfilarle dinanzi, nello sbalordimento di quel minuto
                    esame di coscienza.</p>
                <p> * * *</p>
                <p>Da un mese in qua, intanto, non si sentiva più perfettamente tranquilla come
                    prima. Provava una irrequietezza sottile sottile, ma vacua e senza scopo; un
                    bisogno non sapeva intendere di che cosa; un desiderio ch'ella interrogava e che
                    non le dava risposta, quasi preferisse di essere indovinato, non di palesarsi da
                    sè. I suoi sensi rimanevan tuttavia addormentati, il suo cuore ugualmente;
                    l'immaginazione non si accendeva di quei bagliori iridati che trasfiguravano per
                    quelle altre la più volgare realtà. Nessuno sprazzo di luce fuori o dentro di
                    lei. La natura rimaneva tal quale l'aveva veduta sempre: bella e serena, quando
                    era bella e serena; brutta quand'era brutta; insignificante, se tale. E gli
                    uomini? Nessuno di essi valeva quanto il suo Enrico. Pure...!</p>
                <p>A poco a poco cominciò a capire: si sentiva afferrare da una curiosità morbosa
                    che la tormentava, senza esaltarla. Voleva sapere anche lei; voleva provare
                    anche lei!</p>
                <p>E non se ne meravigliò, non ne fu turbata. Sorrise anzi, di quella stranezza.
                    Invece di reprimerla, la secondò, la incoraggiò, senza dirne niente alle sue
                    amiche; lieta di avere finalmente una specie di segreto con cui baloccarsi nei
                    momenti stanchi, quando le visite, i divertimenti, le distrazioni della lettura
                    non bastavano a tenerla occupata. Sì, avrebbe voluto sapere anche lei; avrebbe
                    voluto provare anche lei! Ma come? A freddo? Grave obbiezione che la contrariava
                    e alla quale non trovava nulla da opporre.</p>
                <p>Era però qualche cosa di nuovo ne la sua vita quell'assillo di curiosità che
                    tornava a pungerla ad intervalli sempre più corti.</p>
                <p>E stava come in ascolto, se mai i suoi sensi dèssero una scossa, se mai il suo
                    cuore provasse un palpito per qualche persona che non fosse suo marito; se mai
                    potesse sorprendere ne la sua immaginazione un bagliore qualunque.</p>
                <p>Niente! Niente!</p>
                <p>Allora s'impuntò, indispettita di quell'atonia che la rendeva virtuosa per
                    forza.</p>
                <p>E si sentì correre un brivido per le ossa, quasi indignata protesta di tutta la
                    sua vita; e provò uno sbalordimento, un lieve senso di ribrezzo di sè
                    medesima.</p>
                <p>Le parve che questo, appunto, fosse il principio d'una serie di sensazioni, di
                    commozioni nuove. Forse anche quelle altre avevano cominciato così; infatti, su
                    le prime, le avevano parlato di lotte, di resistenze. Ella però non si sentiva
                    tratta a resistere e a lottare; la sua curiosità era piuttosto un atto di
                    ricerca, qualcosa di simile a quel sentimento che spinge il bambino a disfare il
                    giocattolo per persuadersi com'è fatto. Ella voleva provare soltanto per
                    convincersi <seg rend="italic">se era vero</seg>: fosse poi vero o no, non le
                    importava. Se non era vero, peggio per coloro che s'illudevano. Già, una volta
                    convinta, non avrebbe ritentato più. La sua vita era troppo lieta, troppo
                    attraente, da voler rimutarla da cima a fondo. Quando avrebbe visto come il
                    giocattolo era fatto, lo avrebbe buttato in un canto, non ci avrebbe pensato
                    più.</p>
                <p>Prendeva in ridere la cosa: si canzonava per tutte queste stramberie che le
                    passavano per la mente. Proprio non aveva altro da fare, se si occupava di tali
                    sciocchezze! Poteva mai essere? Avrebbe avuto il coraggio, anzi la perversità di
                    tentare a freddo? Non rifletteva neppure che, per lo meno, bisognava trovarcisi
                    in due! L'altro, il giocattolo, si sarebbe compiacentemente prestato alla prova?
                    Giacchè, infine, bisognava condurre la cosa come una prova seria, come un serio
                    esperimento: altrimenti che conchiudeva? Eh, via!... E tornava a ridere di sè
                    medesima. Poi diventava tutt'a un tratto pensosa. La curiosità la riafferrava,
                    la mordeva forte.</p>
                <p>E n'ebbe paura il giorno che fra le nebbie delle sue lunghe fantasticherie, le
                    apparve, velata sì, ma riconoscibile, la figura di Emilio Gori. Da parecchi mesi
                    le stava attorno, con l'aria dolente e rassegnata di un innamorato senza
                    speranza; cosa insolita per lui.</p>
                <p>Una notte, ella lo avea sognato. La conduceva pei viali di un giardino, poi lungo
                    un corridoio stretto e buio, dove improvvisamente irrompeva in una dichiarazione
                    di amore, e la baciava su le labbra. Lo sdegno, per questa violenza, le avea
                    rotto il sonno tutt'a un tratto. Ma durante la giornata, a intervalli, ella avea
                    ripensato con dispetto a quel sogno; avea continuato a ripensarci nei giorni
                    appresso, assaporando la strana sensazione d'un fatto tra avvenuto e non
                    avvenuto — si trattava di un sogno — arguendo dalla viva ripercussione di quella
                    sensazione immaginaria la intensità che avrebbe dovuto avere la sensazione
                    reale. Giunse fin a fantasticare:</p>
                <p>— Se il sogno si riproducesse!</p>
                <p>Attuare, sognando, la prova che non aveva il coraggio di tentare sveglia, sarebbe
                    stata raffinatezza affatto nuova e squisita.</p>
                <p>Il sogno, ahimè! non si era riprodotto e la vista di quell'innamorato che non
                    osava neppur sperare, dall'aria dolente e rassegnata, le produceva un turbamento
                    penoso e delizioso insieme.</p>
                <p>Avea troppo presunto di sè!</p>
                <p>Se n'accorse quella sera ch'egli la guardava da un angolo del salotto in casa
                    della Palorsi, fingendo di sfogliare un album di fotografie sur un
                    tavolinetto.</p>
                <p>Era stato caso o atto premeditato di Elisa?</p>
                <p>L'amica l'avea condotta là per mostrarle un ritratto.</p>
                <p>Poche parole eran state scambiate tra il Gori e lei in presenza dell'amica. Poi —
                    caso o atto premeditato? — Elisa (con qual pretesto? Non lo rammentava più!)
                    l'avea lasciata là improvvisamente.</p>
                <p>E si era sentita afferrare da un violento fascino che non le avea permesso di
                    muoversi, di allontanarsi!...</p>
                <p>Oh, avea troppo presunto di sè!</p>
                <p>Ora, ripensando, ella si stupiva di tutto quel lento lavorìo di perversione da
                    cui s'era lasciata sopraffare: la sua vanità aveva aiutati i cattivi
                    suggerimenti dell'esempio. S'era creduta diversa, oh, molto! di quelle povere
                    teste scombussolate, di quei poveri cuori messi sossopra dall'uragano delle
                    passioni... e il Signore l'aveva punita! L'avea lasciata cascare più giù, assai
                    più giù di dove nessuna delle sue amiche era mai arrivata; avea permesso ch'ella
                    commettesse il male pel solo scopo di commetterlo. Come fare di peggio?</p>
                <p>Quelle misere creature potevano addurre per loro scusa la superficialità
                    dell'intelligenza, la leggerezza del carattere, la impressionabilità dei nervi,
                    gl'istinti della carne, i casi della vita, tutte le attenuanti che spiegano
                    almeno, se non giustificano, gli errori e le colpe. Lei, no! Lei no!</p>
                <p>Le pareva di aver agito pensatamente, freddamente, discutendo il suo disegno,
                    preparando le occasioni, agevolando le circostanze, scegliendo, fra tanti,
                    l'uomo che, secondo il suo giudizio, poteva appagarne più abilmente di ogni
                    altro la curiosità, e introdurla di lancio ne le turbinose regioni dove Amalia,
                    Elisa, Caterina, tutte le altre che ella conosceva appena di nome, eran
                    penetrate per vie ritorte, dopo lungo cammino, lottando, superando ostacoli,
                    segnando il suolo col sangue dei loro piedi scorticati dai sassi e dalle spine,
                    lasciando fra i rovi, nella lor corsa affannosa, brandelli di carne viva,
                    mettendo a repentaglio la pace domestica, il buon nome, la stessa vita, espiando
                    la colpa quasi nel punto stesso che stavano per commetterla, se arrivavano a
                    commetterla soltanto a quel prezzo!</p>
                <p>Ella, invece, non s'era curata dei primi ammonimenti della coscienza, non era
                    tornata addietro quando già poteva farlo ancora in tempo.... Senza nessuna
                    commozione, senza nessuna ansietà aveva salito quelle scale, era entrata in
                    quella stanza, ripetendosi:</p>
                <p>— È questo? È questo?</p>
                <p>E si era trovata faccia a faccia con quell'uomo, meravigliata di sentirsi colà
                    come a uno dei soliti ritrovi, appena un po' impacciata, e riflettendo
                    stoltamente:</p>
                <p>— L'<seg rend="italic">altra cosa</seg> verrà forse dopo!</p>
                <p>Oh Dio! Come mai non aveva capito subito lo stupore di colui, che certamente
                    aveva creduto dover gustare la novità di un'inesperta, e che intanto la vedeva,
                    e la prima volta, pronta a tutto, come un'assuefatta a simili incontri,
                    incurante fin di fingere una qualche resistenza, una lieve esitanza almeno? Ella
                    si domandava insistente:</p>
                <p>— E <seg rend="italic">l'altra cosa</seg>?</p>
                <p>Smaniava di soddisfare la sua curiosità di quell'ignoto di cui le avea parlato
                    Elisa Palorsi; non vedeva l'ora.</p>
                <p>— È questo? È questo?</p>
                <p>Ma ogni istante che avrebbe dovuto produrle una sensazione nuova, destarle un
                    sentimento più vivo di quelli provati ne la vita ordinaria, le recava una
                    delusione, le rivelava una misera volgarità.</p>
                <p>— È questo? È questo?</p>
                <p>Là dove s'era immaginata di scoprire il mistero di quel complesso di sensazioni e
                    di commozioni, che dovevano farle intendere il vero significato delle seducenti
                    parole: — È un'altra cosa! — ella, all'opposto, avea trovato la nausea, il
                    ribrezzo; e un'altra cosa, sì: l'orrore di sè stessa!</p>
                <p>Ed era andata via barcollante, atterrita dell'indelebile marchio d'infamia che
                    pareva già le struggesse il corpo e l'anima come un cancro divoratore; e l'idea
                    di una pronta punizione, di un'espiazione, che soltanto la morte poteva compire,
                    le era balenata subito alla mente e l'aveva invasa. Ella non scorgeva altro
                    rimedio; non scopriva altra uscita!</p>
                <p>— Morire! Confessare e morire!</p>
                <p>Era risoluta.</p>
                <p> * * *</p>
                <p>Trasalì, sentendo aprir l'uscio dello studio. E alla vista di suo marito, che si
                    accostava sorridente, spalancò gli occhi, pallida e diaccia come un
                    cadavere.</p>
                <p>— Che hai? Stai male?</p>
                <p>— No.</p>
                <p>— Tu stai male; oh Dio! — esclamò Enrico, vedendola quasi venir meno.</p>
                <p>— Ho avuto paura — rispose. — Non mi aspettavo di vederti all'improvviso.</p>
                <p>— Vieni — egli disse, prendendola per la mano. — Saliamo su la terrazza. Ho una
                    cosa da mostrarti.</p>
                <p>— Che cosa?</p>
                <p>Balbettava, non aveva forza di parlare.</p>
                <p>— Ma prima vieni di là.</p>
                <p>Si mise sotto braccio il braccio di lei, accarezzandole la mano, e la introdusse
                    nello studio.</p>
                <p>— Guarda! — Le additava un fascio di carte spiegate sul tavolino. — Non ti dicono
                    niente?</p>
                <p>— Che vuoi che io sappia dei tuoi affari?</p>
                <p>— Sono anche tuoi.</p>
                <p>E porgendole le carte, soggiunse:</p>
                <p>— Leggi.</p>
                <p>Sorrideva, la guardava con aria soddisfatta, l'abbracciava, quasi, con quella
                    piena tenerezza dello sguardo, che però le dava una terribile sensazione di
                    freddo, come se le imponesse di leggere in quelle carte la propria condanna.</p>
                <p>— Oh! Enrico! — ella singhiozzò, appena scorse le prime righe.</p>
                <p>E scoppiò in un gran pianto.</p>
                <p>— Bambina!</p>
                <p>Egli le stringeva la vita affettuosamente, commosso di quel che gli pareva
                    eccessivo slancio di gratitudine per quel desiderio soddisfatto con la compra di
                    un villino a mezzo chilometro dalla città.</p>
                <p>— È il mio sogno! — ella aveva detto più volte.</p>
                <p>— Via! via! — soggiunse Enrico in tono scherzevole. — Se dovessi vederti ricevere
                    a questo modo ogni mio regaluccio, mi passerebbe subito qualunque voglia di
                    fartene. Quando piangi, i tuoi occhi non sono belli, sai?</p>
                <p>Clotilde sentì inaridirsi tutt'a un tratto le lagrime, e non già perchè Enrico le
                    aveva detto che col pianto le si imbruttivano gli occhi. L'enormità della colpa
                    le appariva più evidente in faccia a quell'uomo che non sospettava neppure, che
                    non poteva sospettare. Ah! Perchè non aveva mai sospettato? Perchè non aveva mai
                    diffidato di lei? Perchè, invece di avvertirla fiaccamente, non le aveva imposto
                    di romperla con quelle amiche che le avevano destato in seno la curiosità del
                    male? Non spettava a lui, più savio, più forte, più pratico della vita,
                    garantirla e difenderla? Ed egli, imprudente, l'aveva abbandonata a sè stessa:
                    s'era fidato.</p>
                <p>Abbrividì, vedendo che già accusava la bontà di quell'uomo.</p>
                <p>— Come mi vuoi bene! — esclamò.</p>
                <p>Gli cinse le braccia attorno al collo e lo baciò, ma in un modo quasi rabbioso,
                    tanto che Enrico fu spinto a domandarle:</p>
                <p>— Che hai?</p>
                <p>— Senti!</p>
                <p>Esitava. Aveva immensa pietà di lui, sul punto di fargli la terribile
                    confessione. Le pareva d'invertire le parti e di colpire nuovamente chi era
                    stato, e in altro modo, la sua vittima. Pure volle andare innanzi. Quella pietà
                    non era un pretesto a cui cercava d'appigliarsi la sua vigliaccheria, l'amor
                    della vita che si ridestava nel supremo istante, per renderla colpevole e
                    mentitrice in una?</p>
                <p>— Senti! Senti! — replicò, stringendo i denti, contorcendo le dita incrociate
                    dietro la testa di lui nell'atto dell'abbraccio.</p>
                <p>— Sei strana oggi! — esclamò Enrico.</p>
                <p>— Come mi vuoi bene! — ella riprese.</p>
                <p>E intanto, dentro di sè, ripeteva:</p>
                <p>— Ora, subito! subito!</p>
                <p>La lingua però non le si scioglieva.</p>
                <p>— Non mi hai detto neppur: grazie! — egli la rimproverò dolcemente.</p>
                <p>— Hai ragione. Sono cattiva! Noi donne siamo impastate di ingratitudine. Hai
                    ragione; non ti ho detto neppur grazie!... Senti, Enrico... Se io fossi ben
                    altrimenti cattiva?... Se rimeritassi il tuo affetto, la tua bontà, la tua
                    generosità... nel peggior modo che può rimeritarla una moglie perversa...?</p>
                <p>— Non fare ipotesi assurde! — egli la interruppe.</p>
                <p>— Lasciami dire. Se, per tua e mia disgrazia, si dèsse mai questo caso assurdo...
                    se io, la tua Clotilde, tutt'a un tratto,... mettiamo per un eccesso di
                    follia...</p>
                <p>— Ti ammazzerei! Così! — rispose Enrico con accento scherzevole, facendo
                    comicamente il gesto di pugnalarla alla gola.</p>
                <p>Ella si voltò rapidamente verso il tavolino, afferrò il tagliacarte di metallo,
                    che avendo appunto la forma di un pugnale poteva benissimo ferire, e,
                    porgendoglielo, balbettò:</p>
                <p>— Ammazzami!... Ammazzami!</p>
                <p>Enrico scosse le spalle e la testa, evidentemente annoiato d'una scena che gli
                    sembrava stupida e fuori luogo.</p>
                <p>Infatti il gesto e l'accento di Clotilde erano stati proprio teatrali, ma nel
                    miglior senso di questa parola. Una grande attrice non avrebbe potuto
                    pronunziare quella frase con maggior efficacia, nè fare un gesto più
                    espressivo.</p>
                <p>Ma che c'entrava questa burla di cattiva lega in quel momento?</p>
                <p>E la prese per le braccia e la scostò da sè, con un po' di malumore, corrugando
                    le sopracciglia, fissandola però per trovar la ragione dell'insolita stranezza
                    di sua moglie.</p>
                <p>— Andiamo su la terrazza. L'aria libera ti farà bene; saluteremo da lontano la
                    tua villetta, il tuo sogno.</p>
                <p>Lo seguì macchinalmente: e nel salire la scaletta a chiocciola che conduceva
                    lassù, sentiva offuscarsi la ragione.</p>
                <p>Non si era espressa chiaramente? Lo sciagurato non le credeva dunque? Non le
                    credeva!</p>
                <p>Ella non avea previsto questo caso! Ma era naturale, era ragionevole. Al posto di
                    Enrico, non avrebbe creduto neppur lei!</p>
                <p>Dall'alto della terrazza, in fondo a quella fuga di tetti, di comignoli, di
                    cupole, di campanili, la campagna verdeggiava splendida sotto il sole
                    primaverile: e laggiù laggiù, tra un ciuffo di alberi, piccina, quasi macchietta
                    di biacca nel verde d'un quadro, la villetta, il sogno di lei, biancheggiava
                    come una perla, e l'indice della mano di Enrico, additandola, sembrava la
                    toccasse delicatamente.</p>
                <p>— Eccola! È tua!</p>
                <p>— Ammazzami!... Non mi credi dunque? — ella balbettò, afferrandogli la mano e
                    stringendogliela forte.</p>
                <p>Enrico la guardò stupìto.</p>
                <p>— È uno scherzo sconveniente! Arrossiscine! Sei ammattita? — la sgridò
                    severo.</p>
                <p>— Ah! Dovrai credermi! — rispose.</p>
                <p>E prima che suo marito potesse indovinare la trista intenzione, saltata la bassa
                    ringhiera della terrazza, si slanciava nel vuoto.</p>
                <p>Egli la vide capovolgere e sparire, strozzato dal terrore, impietrito, con le
                    mani tra i capelli e l'orecchio intento al tonfo di quel corpo che andava a
                    sfragellarsi sul selciato della via!</p>
                <p>E appena comprese che sua moglie gli aveva rivelato la verità con quell': —
                    Ammazzami! Ammazzami! — tese i pugni convulsi! Una sconcia parola gli era salita
                    alle labbra, ma non potè pronunziarla...</p>
                <p>— Clotilde! Clotilde! — balbettò.</p>
                <p>E nei singhiozzi che gli impedivano di gridare, e nell'angosciosa furia, con cui
                    egli precipitava giù per la scaletta, accorrendo, si capiva che una parola più
                    degna e più giusta gli tremava, misero! nel cuore.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>