<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../keywords/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Il suo amore</title>
                <title type="short">SuoAmore</title>
                <author>
                    <name type="full">Capuana, Luigi</name>
                    <name type="short">Capuana</name>
                    <idno type="viaf">24615920</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">6282</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0132</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0132.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Il suo amore." <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date when="2013-04-28">April 28, 2013</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/42610">http://www.gutenberg.org/ebooks/42610</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Il suo amore." <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Palermo: Remo Sandron, Editore. <date when="1921">1921</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.xml">
                    <term type="author.continent">Europe</term>
                    <term type="author.country">Italy</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.language">Italian</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">short story</term>
                    <term type="text.genre.title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-23" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Il suo amore.</head>
                <head>VI.</head>
                <p>Pareva una coppia anormale.</p>
                <p>Dopo dieci anni di matrimonio, vivevano come nei primi giorni della loro unione,
                    in pace triste, che ora neppur la figliuolina riusciva a rallegrare un po'.</p>
                <p>Il marito, diventato più giallo per bile, col volto scarno e gli occhi grigi,
                    sbiaditi, di pesce morto, metteva paura fino agli assassini quando li fulminava
                    in nome della legge dal suo banco di Procuratore del Re, agitando per aria le
                    mani da scheletro, e la voce gli usciva a scatti, cavernosa, dal fondo dello
                    stomaco, quasi qualcuno parlasse di là dentro invece di lui.</p>
                <p>Giovane e bella, pallida sotto la tinta bruna, con gli sguardi smarriti e
                    sognanti, con la indolenza che le rendeva faticoso anche il parlare, le rade
                    volte che si mostrava in pubblico al braccio di lui, sua moglie pareva una
                    convalescente scampata da lunga malattia, così sbalordita, così fiacca gli si
                    trascinava accanto, guardando sempre davanti a sè, lontano, senza badare nè ai
                    luoghi nè alle persone.</p>
                <p>In quelle passeggiate di qualche ora, la figlia, alta e magra, tutta suo padre, e
                    che mostrava nell'aspetto di bimba stentata e freddolosa più età che non avesse,
                    camminava a fianco della mamma o del babbo, muovendo lentamente le gambette di
                    ragno sotto il vestitino corto, con le braccia penzoloni e la bocca semi-aperta,
                    come una grullina; e nei primi giorni del loro arrivo in Palermo, la gente si
                    voltava per guardarli tutti e tre, curiosa di sapere chi potevano essere quelle
                    strane figure.</p>
                <p>Poi la loro storia si seppe, e la compassione fu tutta in favore della
                    signora.</p>
                <p>Quell'uomo l'aveva sposata senza dote, innamoratissimo, pur sapendo di non essere
                    riamato; ed ora la gelosia lo rodeva vivo vivo, quantunque sua moglie fosse una
                    santa. Non ricevevano visite, non ne facevano; vivevano, laggiù, a Porta
                    Sant'Antonino, come chiusi in un carcere, in quel palazzotto silenzioso dalla
                    facciata scura e massiccia, che pareva fabbricato apposta per loro.</p>
                <p>Le vetrate dei terrazzini che davano su la via maestra, non s'aprivano mai. In
                    certe ore della giornata, dietro i vetri, fra le tende bianche, si vedeva appena
                    il profilo d'una testa di donna dai capelli neri, ma non si capiva se intenta a
                    leggere o a lavorare; e, accanto, la bimba, seria e malinconica, appannava i
                    vetri col fiato, segnandovi col ditino qualche cosa che sùbito scancellava, per
                    ricominciare da capo. Più tardi, dietro quella finestra sempre chiusa, i vicini
                    dirimpetto, che spiavano curiosi e maligni, vedevano comparire per un momento la
                    faccia itterica del marito sotto il berretto di velluto nero; e allora mamma e
                    figliuola sparivano, quasi colui avesse avuto paura di vedersi mangiare dalla
                    luce quella moglie ancora giovane e bella, che i parenti gli aveano consegnata
                    in mano, superbi della loro figliuola, vestita di bianco e coronata di fiori
                    d'arancio, chiamata a salire così in alto.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Allora ella aveva appena sedici anni.</p>
                <p>Regio procuratore presso il tribunale di Catanzaro, Lupi abitava al primo piano
                    della stessa casa dove la famiglia di lei nascondeva, al piano superiore, la
                    decente miseria del suo stato di decadenza.</p>
                <p>Due o tre volte s'erano incontrati per le scale, mentr'ella andava fuori con la
                    vecchia zia; e quella figura gialla, magra, dagli occhi sbiaditi e i capelli
                    grigi, che le gettava addosso lo sguardo diaccio diaccio e si fermava a vederla
                    scendere, le aveva dato una sensazione di ripugnanza, quasi di persona che
                    volesse farle male.</p>
                <p>Per questo, arrivata all'ultimo gradino, s'era sempre voltata in su e s'era
                    sempre urtata in quell'uomo affacciato alla ringhiera del pianerottolo, e che
                    continuava a fissarla con la cattiva malia delle pupille smorte.</p>
                <p>-- Dev'essere un jettatore, -- aveva detto alla zia, facendo di soppiatto un
                    gesto di scongiuro.</p>
                <p>Qualche mese dopo, s'era accorta che quegli stava a divorarsela con gli occhi dal
                    terrazzino di fianco allorchè ella si metteva a lavorare, canticchiando, su la
                    terrazza.</p>
                <p>Una volta la zia le disse:</p>
                <p>-- È matto di te; ti vuole per moglie. Che fortuna, figliuola! Regio
                    procuratore!</p>
                <p>Carmelina non aveva saputo che rispondere, sorridendo con sorriso sciocco,
                    incredula:</p>
                <p>-- Ma che? Posso essere sua figlia.... Non è possibile!</p>
                <p>Eppure era stato. E aveva detto di sì, vinta dalle insistenze e dalle lacrime
                    della mamma e della vecchia zia, intontita dalle interminabili loro chiacchiere,
                    e, un po' anche lusingata da quel cambiamento di fortuna, che la sbalzava
                    nell'agiatezza di un posto onorato.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>La prima cattiva impressione, però, di persona che volesse farle male, era
                    rimasta, malgrado tutto quel che il marito le prodigava per legarsela, per
                    rendersela affezionata ed amante, com'egli non disperava di poterla stringere un
                    giorno o l'altro fra le braccia.</p>
                <p>E quando se lo vedeva, cieco dalla passione, inginocchiato dinanzi, smanioso di
                    baciarle i piedi ch'ella tirava indietro impaurita; e quando sentiva ricercarsi
                    avidamente, con labbra scottanti, le carni rosee e fresche, quasi egli volesse
                    inebriarsi del loro profumo e del loro contatto, Carmelina s'irrigidiva,
                    diventava di marmo, e chiudeva gli occhi, e serrava i pugni e i denti; oppure
                    s'abbandonava, come corpo morto. Poteva fare diversamente? Gli apparteneva, per
                    sempre, per sempre!</p>
                <p>-- Lo so, non t'è facile amarmi, -- egli le diceva, un po' impermalito per la
                    resistenza della giovine ai suoi abbracci d'uomo maturo. -- Ma io, anima mia,
                    non ti chieggo un affetto volgare, da schiava....</p>
                <p>-- Perchè mi dite così?</p>
                <p>-- Vedi? -- rispondeva. -- Non ti riesce di darmi del tu! Non importa. Sei la mia
                    vita, il mio sole! Quando avrai capito che nessuno al mondo potrebbe amarti
                    quanto t'amo io....</p>
                <p>Carmelina avrebbe voluto almeno ingannarlo, per non parere cattiva, per non
                    straziare di più quell'uomo che l'adorava come la Madonna, ed era geloso fin
                    dell'aria.</p>
                <p>Non ci era riuscita mai, per quanti sforzi la sua bontà di animo avesse
                    fatti.</p>
                <p>Il giorno che Lupi, dopo un anno e mezzo, dovette lasciare Catanzaro, gli occhi
                    di Carmelina si velarono di lacrime, come nello staccarsi dai parenti, guardando
                    forse per l'ultima volta dallo sportello della carrozza le care montagne
                    attorno, che era solita guardare dalla terrazza, allorchè canticchiava lassù, al
                    sole, nella squallidezza della casa, che le aveva addormentato in seno ogni vano
                    desiderio ed ogni giovanile illusione intorno all'avvenire.</p>
                <p>Quella vita modesta ma dolce le era spesso tornata in mente, e nella nuova
                    residenza di Taranto, dov'ella si sentiva come sperduta, l'aveva fin
                    rimpianta.</p>
                <p>Oramai però cominciava ad adattarsi, spossata da languori indefinibili, mezza
                    assopita dal torbido silenzio, che la circondava in quell'abitazione dalle
                    stanze piccole e basse, tra quei mobili vecchi, del tempo di Murat, che
                    stonavano stranamente con le pareti imbiancate di fresco.</p>
                <p>Tra i riflessi bianchi di quelle stanze, suo marito pareva più smorto quando
                    tornava a casa dal Tribunale e le si sedeva di faccia o a lato, e la prendeva
                    per le mani commosso come al primo giorno che le aveva rivolto la parola.</p>
                <p>Ah, egli era sempre lo stesso!</p>
                <p>E, dopo tre anni, continuava ancora a volerla seduta su le ginocchia come una
                    bimba, e tornava a balbettarle parole mozze, da innamorato che si confonde e non
                    sa parlare, intanto che le baciucchiava le palme delle mani, il braccio, il
                    collo, dicendole:</p>
                <p>-- Vita mia!... Sole mio!...</p>
                <p>Carmelina non si sentiva più irrigidire, non serrava i pugni e i denti, non
                    s'abbandonava più come corpo morto. Era rassegnata, quasi indifferente, dominata
                    da quel fascino maligno che doveva aver maturato rapidamente la sua giovinezza e
                    assonnato nervi e sangue.</p>
                <p>Soltanto non riusciva a dargli del tu, com'egli avrebbe voluto. Il tu le moriva
                    su le labbra:</p>
                <p>-- Che posso farci?</p>
                <p>E suo marito, che l'andava scrutando tutti i giorni e tutte le ore, con gli
                    sguardi inquisitori di Procuratore del Re, in cui neppure la passione accendeva
                    un lampo, s'inquietava ora per questa indolenza di lei, peggio che non avesse
                    mai fatto per la vivace ripugnanza:</p>
                <p>-- Che hai dunque? A che pensi?</p>
                <p>-- Perchè mi dite così? -- ripeteva Carmelina. -- Perchè mi dite così?</p>
                <p>E gli alzava in faccia le grandi pupille stupite.</p>
                <p>Sentiva un accento di minaccia immeritata, e ne aveva paura.</p>
                <p>No, no! Egli non la minacciava, tradito dalla brutta voce cavernosa, dalla faccia
                    giallastra, emaciata per la gelosia che lo disfaceva.</p>
                <p>Avrebbe voluto vederla anzi allegra, sorridente, felice; e se le fosse sfuggito
                    finalmente uno di quei gridi che soltanto la giovinezza e l'amore son capaci di
                    trovare, oh, gliel'avrebbe pagato con tutto il sangue delle proprie vene! Nè gli
                    sarebbe parso pagato abbastanza.</p>
                <p>-- Che hai insomma?... Mai un desiderio! Mai un capriccio!...</p>
                <p>-- Voi mi prevenite sempre. Che mi manca?</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>La mattina in cui le viscere, agitate a un tratto e insolitamente, rivelarono il
                    mistero della maternità, Carmelina si scosse indignata contro di sè, quasi la
                    sua volontà fosse stata complice, quasi da quel momento si vedesse già caduta in
                    pieno possesso di lui, e si sentisse tiranneggiata nel più intimo del proprio
                    organismo.</p>
                <p>E non gli disse nulla; prima, sperando d'essersi ingannata; poi, sperando che la
                    natura avrebbe avuto pietà di lei. Era offesa, violata da quel mistero di vita
                    che le germogliava nel seno:</p>
                <p>-- Non basta quel ch'io soffro? Dovrà soffrire anche questa creatura, che
                    verrebbe a intristirsi con me nella desolazione della mia vita?</p>
                <p>E di essa già risentiva tutto il gran peso, come nei primi giorni. E quella
                    sensazione di repugnanza, di persona che volesse farle male, le si rinnovava
                    forte alla presenza del marito; il quale intanto l'adorava più che mai e la
                    sopraffaceva con sottomissioni da fanciullo, con delicatezze da donna:</p>
                <p>-- Oh! Oh!... Perchè non me l'hai detto sùbito?</p>
                <p>Quell'unica volta i suoi occhi grigi e smorti si erano animati d'un lampo di
                    gioia, aveano sorriso imbambolati dalle lagrime, mentr'ella ricadeva sfinita
                    nella tristezza indolente, da cui non la destarono neppure i vagiti della
                    gracile creaturina che, nascendo, ne aveva messa in grave pericolo la vita.</p>
                <p>Così l'allattò, così la vide crescere, quasi non fosse stata pure sangue suo. Non
                    si sentiva madre, come non s'era potuta sentir moglie, come non si sentiva più
                    giovane, nè donna, nè nulla; e ne soffriva tanto più, quando rammentava che,
                    prima del suo matrimonio, la vista d'un bambino la faceva palpitare di
                    commozione; inconsapevole commozione, come per uno spettacolo di bellezza e di
                    innocenza.</p>
                <p>-- Sì, qualcosa dev'essersi rattrappito dentro di me; il cuore, certamente!</p>
                <p>All'opposto, suo marito cominciava a provare una irritazione per questa
                    resistenza passiva:</p>
                <p>-- Neanche la maternità la lega a me!</p>
                <p>E si mise a sorvegliarla più inquieto, provocandola con qualche parola un po'
                    dura, adombrandosi di tutto, senza nasconderglielo come aveva fatto fino
                    allora.</p>
                <p>-- Che motivo avete? -- ella rispondeva tranquillamente.</p>
                <p>-- Sei ingrata. Donna senza cuore!</p>
                <p>A questi rimproveri amari, restava muta e impassibile.</p>
                <p>Da qualche tempo in qua, stando in casa, egli si chiudeva nella stanza da studio,
                    fra libri legali e processi. E non la sentenza l'occupava, non i processi
                    ammonticchiati sul tavolino dentro le polverose copertine rosse e azzurre,
                    legati in fascio. Sprofondato nella poltrona coi gomiti appuntati su un libro
                    aperto a caso, la testa fra le mani scarne, pensava a colei che non lo amava, a
                    colei ch'egli amava sempre più, disperatamente, per quegli occhi neri e grandi,
                    per quella fresca carnagione bruna, che il lieve pallore rendeva più bella, per
                    quel corpo delicato e perfetto, e che non vibrava mai sotto la furia dei suoi
                    baci, tra le strette di quei suoi abbracci da cui sarebbe stata animata fino una
                    statua!</p>
                <p>-- Ah! Chi sa quali fantasmi le passano per la testa? Chi sa quali visioni
                    agitano quel cuore, che il seno piccolo e bianco nasconde ai miei sguardi? Come
                    sono infelice! Come sono infelice!...</p>
                <p>E a un tratto appariva nella stanza dov'ella lavorava straccamente camicine per
                    la bimba, dando un punto a ogni quarto d'ora, appariva sull'uscio com'un
                    fantasma, per sorprendere, chi sa? qualche indizio in quegli occhi sognanti, su
                    quelle labbra chiuse e contratte che non avevano quasi più sorriso, da che egli
                    l'aveva sposata.</p>
                <p>Carmelina non alzava gli occhi indovinando senza farglielo capire.</p>
                <p>La bimba, seduta per terra sopra un tappetino, dove arruffava con grande
                    attenzione i ritagli di trine e di mussolina raccolti fra le magre gambine
                    aperte, levava il visetto sparuto per guardare suo padre, che l'accarezzava
                    serio, taciturno.</p>
                <p>-- Il babbo! -- balbettava, vedendolo andar via, rivolta alla mamma.</p>
                <p>E la stanza ricadeva nel silenzio, bianca, inondata di luce.</p>
                <p>Una volta egli parlò apertamente:</p>
                <p>-- Mi rode una gelosia pazza!... La colpa è tutta tua!</p>
                <p>-- Perchè?</p>
                <p>-- Perchè soltanto in apparenza m'appartieni, per effetto della legge e del
                    sacramento, non per legami di cuore!...</p>
                <p>-- Che debbo fare?</p>
                <p>-- Quel che non hai fatto finora: amarmi!</p>
                <p>-- Non vi amo forse? Non vi rispetto? Di che potete lamentarvi? Come si ama? Non
                    lo so.</p>
                <p>-- Lo vedi in me come s'ama!</p>
                <p>-- Non riesco mai a contentarvi!... Oh, Dio mio!</p>
                <p>Vedendola piangere, s'era sentito rimescolare; e l'aveva presa tra le braccia,
                    tremante, confuso, ripetendole:</p>
                <p>-- No, non voglio che tu pianga! Non piangere!</p>
                <p>E Carmelina aveva dovuto farsi forza per non irritarlo.</p>
                <p>Quel giorno egli provava uno dei soliti accessi di tenerezza, che lo assalivano
                    di tanto in tanto e lo lasciavano maggiormente triste e sconsolato; specie di
                    febbre d'amore, che lo estenuava come febbre vera. Allora sembrava un altro. La
                    sua voce diventava quasi dolce e il suo pallore si coloriva di leggiera tinta
                    d'incarnato.</p>
                <p>-- T'amo troppo. Oh, come t'amo! Io non so esprimermi. Bisogna compatirmi. Mi
                    mancano le parole....</p>
                <p>E l'andava accarezzando, ammirandola da capo a piedi, rapito.</p>
                <p>-- Me n'accorgo, in certi momenti riesco increscioso; incresco fino a me stesso!
                    T'amo troppo. Ti vorrei tutta mia, tutta, tutta! E vorrei poter leggere qui,
                    dietro questa fronte, dietro questa fronte più splendida del cielo!</p>
                <p>-- Non vi nascondo nulla. Che potrei mai pensare da nasconderlo a voi?</p>
                <p>Infatti, nel languore delle lunghe giornate di solitudine non pensava proprio a
                    nulla, oppressa da grave stanchezza e da strana sonnolenza, quasi gli occhi
                    diacci di suo marito, che le stavano sempre addosso, le buttassero, prima
                    ch'egli uscisse di casa, una malia da tenerla legata.</p>
                <p>Nelle belle giornate, osava qualche volta chiedere al marito di condurla un po'
                    fuori. Ed egli la conduceva lungo la spiaggia sabbiosa, nei porti più solitari,
                    per strade di campagna fuori di mano.</p>
                <p>Pareva che anche la bimba provasse le medesime sensazioni della mamma:
                    abbagliamento, stupore della violenta intensità della luce e della freschezza
                    dell'aria pregna di salsedine marina. Non correva, non si sentiva tentata dalle
                    erbe e dai fiori, che spiegavano la pompa del rigoglio e la festa dei colori pei
                    campi; si teneva stretta alla mano della mamma, guardava con gli occhi
                    sbalorditi, senza godimento, senza voglia, e presto diceva:</p>
                <p>-- Babbo, torniamo a casa?</p>
                <p>Come avrebbe voluto dirgli Carmelina, se non avesse avuto paura di destar
                    sospetti.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Nella casa di Palermo la solitudine era più grande. Mettendo per la prima volta
                    il piede in quelle stanze vaste, dalle volte che si sprofondavano nell'ombra,
                    dagli usci dipinti a grandi fiorami sormontati da paesaggi anneriti dal tempo,
                    dal pavimento di mattoni di Valenza che agghiacciava le piante dei piedi, dalle
                    pareti sbiadite e ornate di specchi in immense cornici dorate che si
                    accartocciavano baroccamente, Carmelina s'era sentita mancare il respiro.</p>
                <p>-- Tutta questa decrepitezza, tenuta ritta, non si sa come, l'ha cercata apposta,
                    per farmi invecchiare più presto?</p>
                <p>Vi s'era però facilmente abituata, e non v'invecchiava più che altrove.</p>
                <p>Gli anni, la vita inerte le avevano anzi un po' arrotondato il corpo; e la pelle
                    bruna, sbiadita all'ombra, dava gran risalto agli occhi neri e ai capelli
                    nerissimi. Guardandosi nei grandi specchi lievemente appannati, che la
                    riflettevano intera, quasi dentro una nebbia sottile, se ne maravigliava:</p>
                <p>-- No, non sono invecchiata!</p>
                <p>E un baleno di civetteria femminile le passava sul volto.</p>
                <p>Il tempo e l'abitudine mutavano la sua tristezza in tale sentimento di riposo e
                    di pace, ch'ella non avrebbe voluto mutare stato. La lassezza da convalescente,
                    la indolenza che le rendeva faticoso fin il parlare, prendevano per lei le
                    stesse attrattive voluttuose della soave pigrizia del corpo e dello spirito, che
                    la teneva raccolta, e le mettevano ne le grandi pupille la strana aria di
                    sognante che impressionava le persone.</p>
                <p>Per questo il frastuono della vita cittadina, da cui era assediata coi gridi dei
                    rivenditori ambulanti, coi rumori delle carrozze che scotevano i vetri delle
                    finestre echeggiando cupamente per le volte, e col sordo affaccendamento di
                    lavoro, che si ripercoteva indistinto là dentro, serviva soltanto a renderle
                    maggiormente caro l'isolamento e la muta severità delle vecchie cose, dalle
                    quali era circondata.</p>
                <p>Fin suo marito non le dava più la solita sensazione di ripugnanza e di persona
                    che volesse farle male. E stava ad ascoltarlo intenta, quand'egli le raccontava
                    il processo discusso alle Assise nella giornata, quasi volesse appellarsi a lei
                    contro i giurati, che si erano lasciati infinocchiare dalle sonore ciance
                    avvocatesche.</p>
                <p>In quelle sere la bimba non voleva andare a letto per ascoltare anch'essa le
                    storie dei ladri e degli assassini; e guardava a bocca aperta il babbo che
                    parlava, smorto smorto, nell'ombra della ventola, con le mani sui braccioli
                    della poltrona illuminate dalla luce viva, e le lunghe gambe nascoste sotto il
                    tappeto rosso del tavolino; la mamma che taceva o esclamava di tanto in
                    tanto:</p>
                <p>-- Povera gente!</p>
                <p>Così le stagnava la vita, senza che l'umor tetro del marito vi producesse più
                    neppure un lieve increspamento a fior d'acqua; e così durò fino al giorno in cui
                    la bimba cadde ammalata, e per le stanze mute s'intese frequente il rumore
                    cadenzato dei tacchi del dottore, che, vista la gravità della cosa, veniva a
                    visitarla tre o quattro volte al giorno.</p>
                <p>Le tristi occupazioni d'infermiera le furono di sollievo.</p>
                <p>Le medicine da somministrare d'ora in ora, esattamente; i piccoli servigi che la
                    costringevano a muoversi da una stanza all'altra; il dover ragionare e venire a
                    patti con la malata per indurla a star cheta sotto le coperte, o a prendere un
                    cucchiaio di medicamento in ricambio dei bei regali di nastri, di oggetti d'oro,
                    di ninnoli di porcellana, che voleva schierati sul guanciale o ficcati dentro il
                    letto; la stessa ansiosa aspettativa del risultato della malattia, tutto
                    concorse a produrle una specie di risveglio di sensi.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Da la finestra che il dottore voleva aperta finchè il sole era alto, irrompeva
                    nel palazzotto addormentato un giocondo tumulto di vita; voci che chiamavano e
                    rispondevano; scoppi di risa, canti allegri di operaie che lavoravano all'aria
                    aperta nella via di fianco, godendosi il dolce tepore del sole di aprile. E quel
                    canarino che trillava alla finestra della casa accanto!... E quel merlo che
                    fischiava più in là... E gli squilli argentini di quell'incudine, più in là
                    ancora, sotto i colpi di martello!... Che festa!</p>
                <p>Non si saziava di guardare fuori, seduta al capezzale della bimba, tenendo
                    strette fra le mani le manine febbricitanti; non si saziava di guardare, quasi
                    quelle donne che sciorinavano la biancheria sui terrazzini della casa di faccia,
                    lassù, distante; quasi quella <seg rend="italic">monaca di casa</seg> che, più
                    in qua, inaffiava i vasi di fiori e si soffiava il naso col fazzoletto turchino;
                    quasi quei due, marito e moglie certamente, che s'abbracciavano in mezzo alla
                    stanza credendo di non essere veduti, fossero uno spettacolo per lei.</p>
                <p>Un'altra mattina, invece di biancheria, lassù, sciorinavano dei tappeti; quella
                    giovane in veste grigia da camera con grandi ricami rossi che si vedeva
                    distintamente, e pettinandosi sul terrazzino, si serviva dei vetri dell'imposta
                    per specchiera, doveva essere molto bella. Andava e veniva, forse per cambiare
                    il pettine, forse per prendere delle forcine... Parlava con qualcuno che non si
                    scorgeva. Era allegra, rideva... Doveva esser felice!...</p>
                <p>-- Ah, Signore!... Che cosa avviene dentro di me? Si sentiva quasi destare da
                    profondissimo sonno. Il sole, inondando la camera, le metteva vivi formicolii
                    per tutta la persona; gli sbuffi d'odor di zàgara, che il vento trasportava da
                    lontano, dai giardini di aranci della Conca d'oro, le turbavano la testa. E se
                    ne stava tutta la giornata rifugiata là, come in un angolo di paradiso, senza
                    più impensierirsi della malattia della bimba; paga di stringerne fra le mani le
                    manine arse dalla febbre; bevendosi tutta quell'aria, assorbendosi tutta quella
                    luce, inebriandosi di quei rumori e di quegli odori. E quando, sul tardi,
                    all'abbassarsi del sole, bisognava chiudere l'imposta, e compariva nella
                    cameretta la faccia gialla e scarna del marito ritornato dal Tribunale, ella
                    provava una stretta al cuore, e ricadeva nella torpida inerzia che durava da
                    anni.</p>
                <p>Poi quei turbamenti, quelle vertigini le diedero insonnie tormentose, le stesse
                    insonnie di suo marito. Fingeva però di dormire, rannicchiata nel proprio
                    cantuccio di letto, quasi raffrenando il respiro, e la mattina, saltava giù che
                    non era neppure l'alba, con la scusa della bimba, ma veramente per guardare di
                    là, veder ripetere l'incantesimo del giorno avanti.</p>
                <p>Poi quando la bimba cominciò a star meglio, ella contro le sue abitudini si sentì
                    attratta a quella finestra e vi restò a lungo, coi gomiti appuntati sul
                    davanzale, la faccia sorretta dalle mani, girando attorno i grandi occhi desti,
                    scoprendo cose che non aveva veduto e avrebbe dovuto vedere: quel campanile,
                    quella terrazza dove una cagna allattava dei cagnolini bianchi e neri, quel
                    comignolo, quei rami verdi d'una pianta di limone che sorpassavano un tetto
                    nuovo.</p>
                <p>E stava là lunghe ore al sole, come una lucertola, voltandosi di tanto in tanto
                    verso il lettino della convalescente e sorridendole con insolito sorriso delle
                    labbra e degli occhi; stava là stordita, meravigliata di sentirsi tuttavia
                    capace d'avere quelle sensazioni; talora sconvolta da turbamenti improvvisi
                    ch'ella non sapeva spiegarsi, da brividi che le correvano su su per la schiena e
                    la scotevano tutta; e così assorbita, e così sopraffatta, da non pensare a
                    tirarsi indietro per evitare la insistente curiosità di quel signore mezzo
                    nascosto fra le cortine, il quale tornava ogni giorno a guardarla, con
                    l'indiscreto binocolo da teatro, dal terrazzino a sinistra.</p>
                <p>Gli aveva rivolto appena un'occhiata il primo giorno soltanto; e quella figura
                    alta e bruna, dai capelli un po' radi, dai grandi mustacchi castagni che si
                    curvavano in su, le si era stampata talmente nelle pupille, che continuava a
                    vederla durante l'insonnia, con quel cannocchiale appuntato, con quei polsini
                    bianchi e lucenti dai piccoli bottoni d'oro fuor delle maniche della giacca. E
                    se ne stizziva:</p>
                <p>-- Chi è? Che cosa vuole?</p>
                <p>Che volesse colui, ella lo capì a un tratto una mattina, da certe mosse di
                    occhi....</p>
                <p>-- Mamma, che hai?</p>
                <p>-- Niente, figliolina, niente!...</p>
                <p>Intanto si era ritirata dalla finestra con brusco movimento, smorta in viso. La
                    bimba si stupiva che le labbra che la baciavano, fossero diacce e tremanti.</p>
                <p>-- Mamma, che hai?</p>
                <p>-- Niente, figliolina!</p>
                <p>E affondava la faccia nei guanciali, accanto alla testina della bimba,
                    dolorosamente.</p>
                <p>Per parecchi giorni di seguito non s'affacciò alla finestra e tenne i vetri
                    socchiusi, quasi avesse avuto paura delle lusinghe dell'aria tiepida di quelle
                    giornate primaverili, delle seduzioni di quel sole smagliante che irrompeva
                    nella camera insidioso, a traverso le imposte, indignata della propria debolezza
                    contro quel fantasma, che la premeva da qualunque parte ella si volgesse...
                    alto, bruno, dai capelli un po' radi, dai grandi mustacchi rovesciati in su, dai
                    polsini bianchi e lucidi con piccoli bottoni d'oro, dalle mani affilate che
                    tenevano il cannocchiale fissato addosso a lei, insistentemente....</p>
                <p>Ed ora che sapeva che cosa egli volesse, la sua alterigia d'onesta si inalberava,
                    protestava, quantunque il suo amor proprio si sentisse un po' solleticato;
                    protestava anche con quella strana pietà pel marito, quantunque se lo vedesse
                    dinanzi più giallo, più magro, più innamorato e più geloso ancora, quasi egli
                    presentisse il tranello teso al cuore di sua moglie....</p>
                <p>-- Oh, no, no! -- ella pensava. -- Sarebbe un'infamia!...</p>
                <p>Resisteva però alla smania per cui avrebbe voluto affacciarsi alla finestra a
                    fine di persuadersi che s'era ingannata, e mettersi il cuore in pace.</p>
                <p>-- Ha paura dell'aria? -- le disse il vecchio dottore. -- Apra questa finestra,
                    così!... L'aria è balsamo di vita.</p>
                <p>E l'aperse egli medesimo.</p>
                <p>Restò un po' presso il capezzale, irrequieta, lottante, quasi la finestra fosse
                    stata un abisso, che le dava la vertigine; poi s'affacciò, rigida, deliberata di
                    non guardare, coi gomiti appuntati sul davanzale, la faccia tra le palme.... E
                    appena s'accorse di quell'uomo, ch'era là ad attenderla, il cuore cominciò a
                    sussurrarle parole indistinte, le orecchie le zufolarono, gli oggetti attorno le
                    caracollarono sotto gli occhi intorbidati....</p>
                <p>-- Domani, oh, domani sarò più forte!...</p>
                <p>Intanto, quantunque assolutamente risoluta di non dargli un'occhiata, nel tirarsi
                    indietro lo aveva guardato, di sfuggita, suo malgrado....</p>
                <p>E quella sera suo marito la sentì tremare sotto i baci e tra gli abbracci, quasi
                    ella cercasse d'evitarli.</p>
                <p>-- Ti senti male?</p>
                <p>-- Sì, un po'....</p>
                <p>-- Che ti senti?</p>
                <p>-- Nulla, non saprei.... Forse la stagione.</p>
                <p>In alcuni momenti, quand'era sola, tutt'a un tratto il cuore le diventava grosso
                    grosso, gli occhi le si riempivano di lagrime, i singhiozzi le annodavano la
                    gola....</p>
                <p>Quella volta sentendosi soffocare, era corsa alla finestra, per prendere un po'
                    d'aria, senza pensare a colui. E vedendo ch'egli la guardava sorridendo
                    tristemente a fior di labbra, quasi per rimproverarle qualcosa, quella volta
                    s'era sentita afferrare a tradimento, violentemente; gli aveva risposto con un
                    sorriso.... e si era tirata sùbito indietro nascondendo la faccia tra le
                    mani.</p>
                <p>-- Oh, Dio, mi par di morire!</p>
                <p>Si sentiva venir meno. E avrebbe voluto morire davvero nel punto in cui aveva
                    ceduto, dandosi incondizionatamente, da non riprendersi più.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Fu uno scatto, quasi avesse avuto tuttavia sedici anni, e si fosse sentita tale
                    forza nei polsi da lottare col mondo intero!</p>
                <p>Sentiva bisogno di muoversi, di gesticolare, di ridere, di cantare, ella che fino
                    a poche settimane prima avea passato le giornate sonnecchiando su una delle
                    poltrone addormentate anch'esse negli angoli oscuri di quelle stanze fredde e
                    silenziose. E s'aggirava da una stanza all'altra, leggera, saltellante, levando
                    le mani giunte e gli occhi alle divinità mitologiche dipinte nel centro della
                    volta, per ringraziare non sapeva chi di quella grazia vivificante che le era
                    stata concessa! Debole, ingenua, rimasta quasi bambina sotto l'opprimente
                    gelosia del marito, ella si svegliava esperta di tutte le astuzie, di tutte le
                    malizie, di tutte le ipocrisie della donna abituata a ingannare:</p>
                <p>-- Ah, finalmente la mia povera vita ha uno scopo, finalmente so!...</p>
                <p>Non sapeva nulla, illusa che tutto si sarebbe limitato là, e che l'immagine di
                    quell'uomo ch'ella teneva chiusa nell'intimo del cuore, come in un tabernacolo,
                    per prostrarlesi dinanzi col pensiero in adorazione spirituale, non le avrebbe
                    chiesto nient'altro....</p>
                <p>-- Che potrò dargli di più?</p>
                <p>E, alcuni giorni dopo, allorchè quel che colui sperava le balenò per la mente, la
                    sua dignità di moglie si rivoltò inviperita:</p>
                <p>-- Spezzerò piuttosto, calpesterò il mio cuore! No! no!</p>
                <p>E continuò a vedere quell'uomo fra un nimbo abbagliante; e, accostandoglisi, con
                    la delirante adorazione di donna che amava per la prima volta, le pareva
                    d'elevarsi materialmente, e non sentiva più il terreno sotto i piedi.</p>
                <p>Perciò fu atterrita e sentì crollarsi il mondo addosso la mattina in cui
                    ricevette una lettera di lui -- imprudente!... -- che le chiedeva di poterla
                    vedere da vicino, di parlarle; lettera breve, quasi imperiosa col suo carezzante
                    tono di preghiera.</p>
                <p>-- Imprudente!...</p>
                <p>Per fortuna, in quel momento neppure la persona di servizio era in casa. E alla
                    vecchia mendicante, che attendeva la carità e la risposta, restituì la lettera
                    con sotto poche parole tracciate in fretta in fretta: Impossibile! Se mi amate,
                    non mi scrivete più!</p>
                <p>Le disse anche a quella donna, mettendole in mano un pugno di monete:</p>
                <p>-- Non venite più, buona donna. Se mio marito vi vedesse!...</p>
                <p>E lo ripetè a lui dalla finestra, coi gesti, supplicandolo trambasciata, più e
                    più volte di seguito, mentre lui insisteva con gesti, inviandole baci.</p>
                <p>-- E insiste!... E non sa persuadersi!...</p>
                <p>-- Vuoi dunque che venga io? -- le aveva fatto intendere con gesti più
                    disperati.</p>
                <p>-- Ah! N'è capace. Bisogna impedirglielo, a ogni costo! -- esclamò lei
                    ritraendosi.</p>
                <p>La forza del terrore le offuscò il cervello, quasi non fosse peggio ancora quel
                    ch'ella stava per fare. Non riusciva a infilarsi le maniche della lunga giacca
                    nera, nè a infilarsi i guanti.</p>
                <p>-- Torno sùbito -- disse alla serva che la guardava meravigliata. -- Non dire
                    alla bimba che vado fuori.</p>
                <p>Aveva negli occhi il bacio di ringraziamento scoccatole da colui al cenno che gli
                    rispose: -- Aspettatemi, vengo io. -- E scendendo le scale, ripeteva
                    mentalmente:</p>
                <p>No, no!... Mai!... Mai!</p>
                <p>Ma appena colui la ricevette su l'uscio, prendendola per una mano, sorridente, da
                    persona abituata a simili avventure; e appena si vide in quell'elegante
                    appartamentino da le imposte socchiuse in penombra tentatrice.... gli cadde tra
                    le braccia, senza dir motto, quasi vi fosse andata apposta e per
                    nient'altro.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Da qualche mese il marito la osservava, chiuso nel suo silenzio d'isterico,
                    turbato da quel raggiare d'una seconda giovinezza in sua moglie, e che le
                    appariva dal colorito del viso ridiventato più fresco, da quel fosforeggiare di
                    lampi mal rattenuti negli occhi....</p>
                <p>-- Doveva credere a un inatteso mutamento? Il tempo, l'abitudine potevano
                    produrre anche quel miracolo. Perchè no?</p>
                <p>Invece, ora ritrovava in lei la stessa resistenza che nei primi giorni del loro
                    matrimonio, quando la giovinezza e la novità del legame potevano in qualche modo
                    scusarla; invece scopriva in lei rapidi movimenti d'impazienza, d'alterigia,
                    quasi di ribellione.</p>
                <p>E lo ferirono, peggio d'una pugnalata, le parole che la bimba disse una sera alla
                    mamma:</p>
                <p>-- Mamma, perchè non canti come questa mattina?</p>
                <p>Egli non fece un gesto, nè battè palpebra; ma vide l'occhiataccia lanciata dalla
                    mamma a la bambina.</p>
                <p>-- Ah! Dunque cantava?... Dunque cantava?</p>
                <p>Tutta la nottata non ruminò altro. E il giorno dopo, mentre i testimoni facevano
                    le loro deposizioni, mentre gli Avvocati declamavano dinanzi ai Giurati dando
                    colpi di pugno sui tavolini, egli tendeva l'orecchio, col capo rovesciato sulla
                    spalliera della sedia a braccioli, gli occhi chiusi, terribilmente pallido nella
                    toga nera; tendeva l'orecchio per afferrare da lontano una nota di
                    quell'insolito cantare di sua moglie nell'assenza di lui:</p>
                <p>-- Perchè cantava, ella che non aveva cantato mai?...</p>
                <p>E, in casa, gli occhi grigi gli si scurivano, perduti dietro questa ricerca,
                    quasi avesse voluto trovarne la traccia su pei vecchi mobili, e nell'aria di
                    quelle stanze, che doveano certamente saperne qualcosa.</p>
                <p>Carmelina non gli badava, ingannata dall'apparenza, con la cieca temerità di chi
                    non sa valutare il pericolo e con la fierezza di chi è deliberato, in ogni caso,
                    a sfidarlo. Non voleva riflettere, non voleva ragionare. Il terrore dei primi
                    giorni, quando le pareva che avrebbe visto sprofondarsi il pavimento sotto i
                    piedi se la serva, inavvertitamente, avesse accennato al padrone che la signora
                    era stata fuori; lo sbalordimento di quant'era accaduto quella mattina, senza
                    che la sua volontà vi avesse concorso -- anzi!... anzi!... -- tutto era stato
                    trascinato via dalla piena irrompente della passione, che diveniva più
                    minacciosa di giorno in giorno.</p>
                <p>Appena un mese dopo, ella rimproverava il suo amante:</p>
                <p>-- Come? Ora hai paura tu? E mi chiami imprudente?...</p>
                <p>-- Penso a le conseguenze; uno scandalo, forse un processo!...</p>
                <p>Ella alzava le spalle, irritata che colui riflettesse troppo, mentre ella avrebbe
                    affrontata anche la morte per venire a trovarlo un momento, per dargli un solo
                    bacio. Invece sentiva domandarsi:</p>
                <p>-- E.... lui, lui non sospetta ancora nulla?</p>
                <p>-- No.</p>
                <p>Un giorno, rimettendosi in furia il cappellino, ella gli disse:</p>
                <p>-- Che vita!... Vedersi soltanto, per pochi minuti!... Se venissi a stare con te,
                    nascosta in quella stanza in fondo dove nessuno potrebbe vedermi?</p>
                <p>-- E tua figlia?... -- aveva risposto l'amante, fissandola per osservare
                    l'effetto delle sue parole.</p>
                <p>-- Mia figlia?... È figlia di lui!... Ne avrò un'altra.... tua, sai?</p>
                <p>E gli buttò le braccia al collo, senz'accorgersi che l'amante era diventato
                    freddo freddo, e aveva aggrottate le sopracciglia, impensierito.</p>
                <p>Però il sospetto di qualcosa di tristo, di indegno cominciò a turbarla, dopo che
                    i pretesti per evitare le sue visite divennero più frequenti. Ai rimproveri,
                    egli rispondeva sorridendo con tranquillità d'uomo sazio e annoiato, negando
                    fiaccamente, in maniera da far capire che negava per pura cortesia di persona
                    bene educata....</p>
                <p>Un giorno, sul tardi, pochi momenti prima che suo marito rientrasse in casa,
                    ricomparve la vecchia mendicante, con un'altra lettera e per la carità. Anche
                    quella volta la fortuna l'aveva aiutata. Sentendo picchiare all'uscio era andata
                    ad aprire lei.</p>
                <p>Quella lettera non potuta leggere, cacciata in fondo a la tasca del vestito col
                    cuore abbuiato da terribili presentimenti, era stata una lunga tortura durante
                    il pranzo, per tutta la serata, mentr'ella ricamava e suo marito leggeva un
                    giornale, e la bimba, mezza stesa bocconi sul tavolino, coi capelli scuri che le
                    cascavano dietro gli orecchi, ritagliava un vecchio figurino di mode sotto il
                    lume, accompagnando al movimento delle forbici uguale movimento di labbra.</p>
                <p>Aveva indugiato fino alla mattina del giorno dopo -- fino a che suo marito non
                    andò fuori di casa -- masticando il tossico dell'incertezza, tastando di tanto
                    in tanto la busta in fondo alla tasca, quasi avesse potuto, palpando,
                    indovinarne il contenuto. Poi aveva letto febbrilmente, abbracciando con
                    l'occhio due, tre righe in una volta.... e s'era sentita lanciare nel vuoto da
                    immensurabile altezza, giù, giù, giù, in quell'abisso che la lettera le
                    spalancava sotto, abisso senza luce, che se la inghiottiva vivente!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Colui aveva detto alla vecchia serva:</p>
                <p>-- Se venisse quella signora.... starò fuori di casa fino a notte. Se volesse
                    aspettare, metti alla finestra il solito segnale, finchè non sarà andata
                    via.</p>
                <p>E la vecchia aveva messo il segnale.</p>
                <p>La povera signora aspettava da più di due ore, ostinandosi, quantunque la vecchia
                    s'affacciasse di tratto in tratto sull'uscio per ripeterle:</p>
                <p>-- Non tornerà prima di notte; mi ha detto così.</p>
                <p>-- Sì, sì; aspetterò. Chi sa? Potrebbe tornare anche prima.</p>
                <p>E ricadeva abbandonata, nell'angolo di canapè dove s'era buttata arrivando.</p>
                <p>Si sentiva precipitare tuttavia giù, giù, giù, in fondo all'abisso senza luce; e
                    non aveva altra sensazione. Quella vertigine della testa, del cuore, di tutta la
                    persona, le impediva di pensare, d'accorgersi degli oggetti circostanti, di
                    formarsi un'idea netta del tempo che passava, e dell'enorme pazzia ch'ella
                    commetteva restando là. A intervalli, la nebbia fosca della sua mente veniva
                    solcata da un chiarore; un quadretto dalla cornice dorata, un oggetto di
                    porcellana con una punta di luce viva, un'impugnatura di fioretto appariva su la
                    parete in un canto del salottino, e le spariva sotto gli occhi appena ella
                    tentava fissarli.</p>
                <p>Soltanto allorchè sentì domandarsi: -- Vuole che accenda il lume? -- soltanto
                    allora si riscosse, atterrita:</p>
                <p>-- Ditegli che ho aspettato finora e che.... non tornerò più!...</p>
                <p>Soffocava.</p>
                <p>E andò via, ritta su la persona, come fantasma, mentre la vecchia le faceva lume.
                    Così montò le scale di casa; e così, come fantasma, senza esitare, passò davanti
                    al marito che le aperse e non ebbe la forza di dirle nulla, e richiuse
                    lentamente l'uscio, dietro il quale era stato ad attenderla da parecchie ore,
                    bevendo le lacrime che gli irrigavano il viso sconvolto, in agguato per
                    scannarla, com'era suo diritto, come si meritava questa sgualdrina, ora ch'egli
                    sapeva tutto!...</p>
                <p>-- Oggi la signora ritarda....</p>
                <p>Rientrando, gli era parso d'aver capito male. Il suo istinto geloso si era sùbito
                    svegliato:</p>
                <p>-- Oggi?...</p>
                <p>-- Credevo che il signorino sapesse.... -- disse la serva, spaventata dal tono di
                    quella domanda.</p>
                <p>-- So, so: le altre volte però è tornata sempre più presto....</p>
                <p>-- Sempre.</p>
                <p>-- Tutti i giorni?...</p>
                <p>-- Nossignore; una, due volte la settimana.</p>
                <p>-- E.... da quando?...</p>
                <p>-- Ma, se il signorino lo sa....</p>
                <p>-- Rispondi! Da quando?</p>
                <p>-- Da quattro mesi, forse.... Non ricordo bene.... Oh, vergine santa!</p>
                <p>-- Da quattro mesi!... Da quattro mesi! Una, due volte la settimana!...</p>
                <p>Ogni esclamazione, era lampo di vivissima luce, che gli rischiarava il cervello;
                    era scoppio di fiamme avvolgentisi al corpo, che intanto sudava diaccio....</p>
                <p>-- Da quattro mesi!... Due, tre volte la settimana!...</p>
                <p>E i minuti passavano, e i quarti d'ora passavano, via via sul quadrante
                    dell'orologio a pendolo dov'egli teneva fissi gli occhi; e le ore squillavano
                    pel salotto lentamente nell'attesa mortale, quasi annunziassero un'immensa
                    catastrofe!</p>
                <p>-- Meglio per lei, se il mondo finisse prima di rimettere il piede in casa, in
                    questa casa insozzata dalla sua infame persona!... Ecco perchè rifioriva!...
                    Ecco perchè cantava!... E la gelosia non mi ha servito a niente!... Neppure ad
                    arrestarla sul punto di.... A niente!</p>
                <p>E i minuti passavano, eterni come quarti d'ora! E passavano, via via, gli
                    interminabili quarti d'ora, che sembravano secoli!</p>
                <p>La serva aveva sentito suonare con violenza....</p>
                <p>-- Prendi il tuo fagotto ed esci da questa casa, sùbito, sùbito, ruffiana!</p>
                <p>-- Vergine santa! Che dite mai, signorino!</p>
                <p>-- Esci, esci, ruffiana!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Carmelina lo guardò, ebete; e sbarazzatasi convulsamente del mantello e del
                    cappellino, si rovesciò su la poltrona. Gli orecchi le rintronavano d'un
                    sinistro rumore di case crollanti.</p>
                <p>-- Dove sei stata? Dove sei stata?...</p>
                <p>Alla stretta di quelle mani più fredde e più forti dell'acciaio e che le
                    stritolavano i polsi, ella cacciò un grido:</p>
                <p>-- Ammazzatemi!... Avete ragione!... Ammazzatemi!</p>
                <p>E fissava con avida angoscia qualcosa che gli aveva visto luccicare fra lo
                    sparato del panciotto. Le tardava di morire. Perchè doveva più vivere?</p>
                <p>Ma colui stringeva la fronte disperatamente; ma colui le si rotolava ai piedi,
                    mugolando il nome di lei. E quand'ella credette alfine che le si slanciava
                    addosso per ucciderla, si sentì brancicare, amorosamente, su i capelli, su la
                    faccia, per tutta la persona; e si sentì furiosamente baciare e ribaciare, fra
                    singhiozzi e lacrime irrompenti, quasi egli avesse voluto riprendere quel che
                    gli era stato rubato: la sua vita, il suo sole, la sua donna adorata!</p>
                <p>-- Come hai potuto, infame?... Come hai potuto?...</p>
                <p>-- Non lo so.... Non lo so....</p>
                <p>Alle incalzanti domande ripeteva sempre:</p>
                <p>-- Non lo so....</p>
                <p>Ma pensava a quello sguardo diaccio diaccio, di persona malefica, incontrato per
                    le scale della sua casa, a Catanzaro.</p>
                <p>A un tratto, Lupi si rizzò in piedi e chiamò:</p>
                <p>-- Lisa! Lisa!</p>
                <p>La bimba accorse, si lanciò verso la mamma che la strinse tutta tra le sue
                    braccia.</p>
                <p>L'altro gliela strappò dal petto con un ruggito e disse:</p>
                <p>-- Guarda!</p>
                <p>In quel punto l'istinto della vita scattò nel cuore dell'adultera, quasi con voce
                    che gridava dalle viscere sussultanti, e vedendo il marito che trascinava la
                    bambina dicendo con voce cavernosa, da folle: -- Guarda! Dovrai ricordartene;
                    guarda! -- gli si lanciò incontro, tendendo le braccia supplicanti:</p>
                <p>-- Per quest'innocente che ho nel seno!</p>
                <p>Lisa vide luccicare una lama, e poi sua madre rispondere, stravolgendo gli occhi
                    fino al bianco....</p>
                <p>-- Mamma! Mamma! -- gridò, senza comprendere niente in quel momento. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>