<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L‘ostacolo</title>
                <title type="short">Ostacolo</title>
                <author>
                    <name type="full">Capuana, Luigi</name>
                    <name type="short">Capuana</name>
                    <idno type="viaf">24615920</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">3429</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0137</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "L‘ostacolo." <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date
                        when="2013-04-28">April 28, 2013</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/42610"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/42610</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "L‘ostacolo." <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Palermo: Remo Sandron, Editore. <date when="1921"
                    >1921</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>L‘ostacolo.</head>
                <head>XI.</head>
                <p>Si era ridotto ad abitare, come un eremita, in cima a quella collina, e da mesi
                    non vedeva nessuno all'infuori del vecchio contadino che gli aveva ceduto la sua
                    casetta terrena di due stanze, col tetto a travi e incannicciata, e le imposte
                    delle finestre con due soli vetri.</p>
                <p>Un tavolino, una grossa valigia, un mucchio di libri addossati al muro, tre
                    seggiole impagliate, formavano l'arredamento della seconda stanza destinata a
                    studio e a scrittoio.</p>
                <p>S'indovinava dalle molte carte confusamente ammonticchiate in un lato del
                    tavolino e dal calamaio di cristallo, da tre portapenne e dal tagliacarte
                    giapponese che occupavano l'altro lato, con la pipa di terracotta e una borsetta
                    di cuoio pel tabacco.</p>
                <p>Nella prima stanza, dietro una tenda formata con un vecchio tappeto teso su una
                    cordicella, era il lettino con alto pagliericcio e coperta di lana a colori
                    vivaci. Di faccia, un treppiedi di ferro per la catinella, e, accanto, su breve
                    tavola fissata al muro come mensola, una spazzola, due pettini, un paio di
                    forbicine, un nettaunghie e una spugna.</p>
                <p>Il vecchio contadino, antico fittaiolo della famiglia Cellini, lo aveva
                    conosciuto ragazzetto, quando i Cellini erano in auge; e ne ricordava sempre con
                    vivo piacere le visite allorchè, nel maggio e nel settembre, la famiglia dei
                    suoi padroni veniva a villeggiare nella bella proprietà di Ripasseti, in mezzo
                    alla pianura, laggiù, e il signorino si arrampicava quasi tutti i giorni proprio
                    in cima alla collina, vi rimaneva fino a tardi, e spesso toccava al vecchio di
                    accompagnarlo, perchè il buio della sera metteva paura al ragazzo.</p>
                <p>Poi, per parecchi anni, non ne aveva saputo più niente. Ripasseti, con la villa,
                    col vigneto, con i campi di seminati era stato spartito tra i creditori del
                    signor Cellini, e lui fittaiolo, coi suoi risparmi, aveva acquistato la collina
                    dov'era cresciuto e vissuto, e che, dopo tanti anni di fitto, gli pareva quasi
                    casa sua.</p>
                <p>Era rimasto solo. Sua moglie morta da un pezzo; il figlio, tentando di far
                    fortuna in Germania, era perito in un disastro ferroviario; la figlia aveva
                    preso marito ma abitava lontana con la famiglia di lui, e gli avea mandato un
                    ragazzino di dieci anni, forse per fargli prendere anticipatamente possesso
                    dell'eredità e fargli apprendere ad amare quei luoghi, che poi avrebbe dovuto
                    coltivare.</p>
                <p>E perciò, una mattina, il vecchio contadino parve uscito fuori di sè dalla gioia
                    quando vide arrivare lassù quel giovane alto, magro, barbuto, e sentì
                    dirgli:</p>
                <p>-- Non mi riconoscete? Sono Renzo Cellini.</p>
                <p>Aveva esitato un istante, poi gli era saltato al collo abbracciandolo e
                    baciandolo intanto che gli ripeteva:</p>
                <p>-- Scusi.... mi perdoni, padroncino mio! -- come se Renzo Cellini fosse rimasto
                    per lui il signorino di una volta.</p>
                <p>Non osava di domandargli perchè mai fosse andato a trovarlo. Credeva che non
                    avesse dovuto bastargli l'animo di affacciarsi da quelle parti dopo il disastro
                    della sua famiglia, e temeva che ogni parola potesse aggiungere strazio allo
                    strazio che il signorino doveva sentire alla vista di quei cari luoghi della sua
                    fanciullezza, resi quasi irriconoscibili dai nuovi possessori.</p>
                <p>-- Son venuto a chiedervi ospitalità per qualche tempo -- disse Cellini. -- Ho
                    bisogno di raccoglimento, di solitudine. Mi si son ridestate nel cuore le dolci
                    sensazioni di una volta, quando venivo quassù a inebriarmi di aria, di luce, di
                    colori, e stavo ore e ore immobile, sdraiato su l'erba, come un animalino,
                    davanti allo spettacolo della pianura sottostante, dei monti lontani e di quella
                    striscia di mare che brulica là, in fondo, e sembra una cintura di oro vivo
                    nelle ore del tramonto....</p>
                <p>-- Si figuri! Si figuri! Tutto quel che comanda! -- rispondeva il vecchio. -- Ora
                    sono solo: ho un nipotino con me; lo metterò al suo servizio. Dovrà però
                    adattarsi. Posso lasciarle libera la casetta, così com'è.</p>
                <p>-- Farò i patti io.</p>
                <p>-- Ma che patti!... Per me.... è ancora il padrone!</p>
                <p>Così, due giorni dopo, Renzo Cellini si trovava istallato lassù, tra cielo e
                    terra, diceva esagerando un po' da quel gran fantasticatore, da
                    quell'impenitente idealista quale la sua indole e gli avvenimenti della sua vita
                    lo avevano ridotto.</p>
                <p>Era entrato da poco nei sedici anni, quando una mattina suo padre, pallidissimo,
                    visibilmente agitato, gli aveva detto:</p>
                <p>-- Ti ho fatto chiamare per comunicarti io stesso la nostra irrimediabile rovina,
                    per farti coraggio ad affrontare con animo sereno l'avvenire. Dovremo, da domani
                    in poi, lavorare per vivere. Io solo, non credo di poter bastare.</p>
                <p>-- Non so far niente -- rispose il giovinetto, sbalordito.</p>
                <p>-- Hai studiato, hai molto ingegno; troveremo una via. Sii forte.</p>
                <p>-- Sarò forte; vedrai, babbo!</p>
                <p>-- Ricordati, in ogni circostanza, queste mie parole: Sii forte.</p>
                <p>Renzo capì il vero significato di quel: Ricordati! dopo ch'egli vide il cadavere
                    di suo padre, con la tempia forata da una palla e una gota solcata da un
                    rivoletto di sangue.</p>
                <p>Il signor Cellini non avea saputo adattarsi alla forzata rinunzia dell'agiatezza,
                    di tante piccole sodisfazioni della vita, che gli erano divenute indispensabili;
                    non aveva saputo resistere al triste spettacolo di veder soffrire le due persone
                    più care al suo cuore, la moglie e il figliuolo, e con facilmente esplicabile
                    contradizione, pur ripetendo in una breve lettera al figlio: Sii forte! gli
                    aveva dato l'esempio di una gran debolezza.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Il giovanetto, però, crescendo era stato forte davvero.</p>
                <p>E quella prima serata lassù, dove gli pareva di aver ritrovato intatte le serene
                    sensazioni della sua fanciullezza, egli vedeva ripassarsi confusamente quasi
                    davanti agli occhi tutti gli avvenimenti dei suoi ultimi dieci anni, durante i
                    quali gli si era irresistibilmente sviluppata la passione della poesia non tanto
                    come arte della parola, quanto come nobilissimo elemento della vita reale.</p>
                <p>La serata era calma. Salivano da ogni parte lievi continui rumori simili al lento
                    respiro di persona addormentata. Al fioco lume della luna nuova, la pianura, i
                    monti lontani apparivano velati da una luce grigia, che ne attenuava le linee, i
                    contorni; certe ondulazioni di terreni, invece, si accentuavano, le macchie
                    estese degli alberi annerivano indistinte qua e là, e il biancore delle casette
                    rustiche, il cinereo serpeggiare delle strade rurali segnavano punti quasi
                    luminosi, strane linee appena tracciate, che qualche mano capricciosa forse
                    avrebbe da un momento all'altro scancellati.</p>
                <p>Di tratto in tratto, arrivavano gli stridori dei carri, che attraversavano lo
                    stradale più vicino; arrivava acutissimo il fischio di un treno, che stava per
                    sparire dentro la gola di un traforo; e poi, di nuovo, quel silenzio formato da
                    mille piccoli rumori, che l'orecchio percepiva confusamente e che sembravano di
                    essere tutt'una cosa con la tinta quasi uniforme del paesaggio.</p>
                <p>Renzo Cellini si era abbandonato a quella ch'egli soleva chiamare la voluttà del
                    silenzio; che gli sarebbe parsa, pensava, anche più dolce nello sfolgorare della
                    luce del giorno, tra la maravigliosa varietà dei colori della campagna e
                    l'azzurro del cielo.</p>
                <p>Quell'anno, dopo la morte della madre, realizzata la piccola rendita di un censo
                    dotale, unica cosa sfuggita, non si sapeva come, al gran disastro della
                    famiglia, egli si era proposto di non disperdere, in fuggevoli saggi, la matura
                    attività della sua immaginazione. Da qualche tempo in qua mulinava un lavoro
                    serio, elevato, al quale avrebbe desiderato di consacrare tutta la sua forza
                    creativa. Non avrebbe voluto, però, distrazioni di sorta alcuna; e, fino allora,
                    dalle urgenze della vita, poche, sì, ma imperiose, non gli era stato consentito
                    neppure qualche settimana d'isolamento.</p>
                <p>Aveva bisogno di vivere interiormente, immerso nella più riposta intimità del suo
                    spirito, quella creazione che doveva poi prendere l'alata forma del verso, non
                    libero, come altri l'intendevano, ma liberato da ogni impaccio di pedantesca
                    tradizione. Ne aveva una intuizione poco chiara, non dubitava, però, che nel
                    punto dell'attuazione non avrebbe incontrato gravi difficoltà, e che certamente
                    le avrebbe, senza molto stento, superate.</p>
                <p>Un poema lirico? Una serie connessa di liriche? Non avrebbe saputo spiegarlo
                    neppur lui. Tutto quel che aveva tentato finora e che aveva avuto l'orgoglio di
                    lasciare inedito perchè non sodisfaceva pienamente la sua coscienza di artista,
                    doveva fondersi, sparire, divenire il germe del definitivo lavoro; assumere una
                    caratteristica personale e nello stesso tempo essere una rivelazione così
                    intimamente umana da trovar un'eco in tutti i cuori, da sodisfare la gran sete
                    d'ideale che affaticava la maggioranza degli spiriti viventi del suo tempo.</p>
                <p>Egli soleva dire: -- Vi sono spiriti dormenti, quasi morti, che niente riesce a
                    scuotere, e che passano senza accorgersene da quella morte apparente alla morte
                    definitiva; spiriti così immersi nella materia che sono peggiori dei dormenti, e
                    non sapranno mai uscire dalla sfera animale; e spiriti viventi pei quali la
                    realtà è semplicemente un'occasione, un pretesto ad elaborare l'ideale, cioè la
                    realtà vera, in continuo movimento di creazione.</p>
                <p>Quando egli, nell'intimità di una conversazione, manifestava queste sue idee, i
                    pochi giovani amici che discutevano d'arte con lui gli rispondevano che con tali
                    fantasticaggini non si rinnova la società.</p>
                <p>-- Il mondo -- gli diceva Rubini -- non sarà mai interamente popolato da quelli
                    che tu chiami spiriti viventi. Di essi ce n'è appena uno tra dieci milioni di
                    spiriti ordinari, e mi paiono anche troppi. E tu vorresti ficcare l'Ideale fin
                    nell'Architettura!</p>
                <p>-- Da per tutto. L'Umanità deve arrivare a questo: di non vedere quel che è, e di
                    vedere unicamente quel che apparentemente non è, cioè la sua creazione, il suo
                    Ideale!</p>
                <p>-- Belle frasi, che si possono barattare, a quattr'occhi, tra amici intimi, i
                    quali sanno qual valore attribuire ad esse e riderne anche, senza nessuna
                    malignità. Ma parlarne seriamente....</p>
                <p>-- Io ne parlo seriamente.</p>
                <p>Capiva di esagerare un po', ma era convinto che soltanto esagerando si poteva
                    arrivare ad ottenere di raggiungere qualcosa.</p>
                <p>Capiva per ciò che quella sua segregazione, quel gran bisogno di silenzio erano
                    un po' eccessivi per intraprendere e compire il lavoro divenuto, specialmente da
                    due anni, la sua Chimera. Come c'erano stati però grandi poeti che avevano
                    chiesto al vino, all'alcool, all'oppio, alla morfina, l'eccitamento per
                    l'ispirazione, lui, più modesto, meno esigente, aveva bisogno dell'isolamento
                    completo e del gran silenzio per interrogare la sua immaginazione e il suo
                    cuore, per ricercare e ritrovare, come si esprimeva, se stesso.</p>
                <p> * * *</p>
                <p>E si maravigliava che nei primi giorni, nelle prime sere, nelle prime notti,
                    invece di provare quella specie di ebbrezza, di esaltazione venuta a cercare su
                    la collina a lui cara sin dall'infanzia, si sentiva invadere da un senso di
                    sgomento, quasi di smarrimento, e nessuna voce gli saliva dall'anima, per
                    avvertirlo almeno che il gran fenomeno dell'ispirazione era vicino ad
                    avverarsi.</p>
                <p>Pensava:</p>
                <p>-- La Natura s'impone a noi violentemente. Ci si rivela di minuto in minuto
                    sempre più varia, sempre più nuova; di giorno con lo sfolgorio della luce e dei
                    colori, poi con la calma penombra della sera; poi con la grandiosa oscurità
                    notturna vegliata da milioni di stelle; e noi dobbiamo fare uno sforzo per non
                    lasciarci sopraffare, per opporre alle sensazioni le virtù della nostra
                    intelligenza.</p>
                <p>Infatti, quel lavoro che avrebbe dovuto venir fuori come un limpido zampillo, gli
                    si agitava nella mente confuso, indistinto, e non riusciva a prender forma
                    chiara, precisa neppure nelle sue linee principali.</p>
                <p>-- Ah! -- esclamava. -- C'è ancora troppo rumore dentro di me, troppo miserabile
                    rumore della mia agitata esistenza di questi ultimi anni! Bisogna attendere;
                    bisogna che il mio sangue, i miei nervi esauriscano quel che è stato trasfuso in
                    essi da tante circostanze quasi brutali, delle quali, forse, non so rendermi
                    piena ragione..... Bisogna attendere!</p>
                <p>Aveva incaricato il suo amico Rubini di affacciarsi alla posta per lui.</p>
                <p>-- Non ho segreti da nascondere. Riceverò poche lettere; àprile, e se ce n'è
                    qualcuna importante, urgente, fammi il piacere di mandarmela a questo
                    indirizzo.</p>
                <p>Il meno però che si attendeva era una lettera urgente. Non aveva lasciato
                    un'amante, nè strozzini creditori. Ai pochi amici si era raccomandato:
                    «Dispensatevi, vi prego, di scrivermi. Non voglio farmi vivo con nessuno finchè
                    starò lassù».</p>
                <p>-- Ti annoierai, presto. Che vai a fare in quella specie di deserto?</p>
                <p>-- Voglio diventare.... un vegetale.</p>
                <p>-- Un vegetariano, vuoi dire.</p>
                <p>-- No, un vegetale; è qualcosa di meglio.</p>
                <p>Ed era stata l'ultima parola di scherzo che gli era uscita di bocca.</p>
                <p>Bisogna attendere! E aveva atteso, con fede, per parecchie settimane.</p>
                <p>L'unico suo svago era d'intrattenersi qualche ora della sera col vecchio
                    fittaiolo e col suo nipotino, seduto davanti a la porta insieme con essi, mentre
                    arrivavano lassù gli ultimi suoni, gli ultimi rumori delle cose e degli esseri,
                    uomini e animali, che si preparavano al riposo.</p>
                <p>Una sera il vecchio gli disse:</p>
                <p>-- Sa, signorino? Il ragazzo mi ha domandato se lei ha, per caso, qualche bella
                    fiaba da raccontargli.</p>
                <p>-- Certamente -- rispose Renzo.</p>
                <p>Quasi avesse ricevuto un colpo di sprone!</p>
                <p>In quel momento però non ne ricordava nessuna di quelle udite e lette. Ma sentì
                    venirsi su la punta della lingua il sacramentale «C'era una volta» ed ebbe un
                    brivido udendolo pronunziare dalla sua voce come se venisse da un altro.</p>
                <p>-- C'era una volta.....</p>
                <p>Già c'era un Re, c'era una Reginetta cieca e muta.....</p>
                <p>Chi gliela narrava dentro, senza ch'egli facesse nessuno sforzo, quella strana
                    avventura, che per poco non sembrava maravigliosa realtà anche a lui stesso?
                    Provava di mano in mano un'eccitazione, un entusiasmo nel vagare per quel mondo
                    fantastico, dove le leggi della vita ordinaria erano abolite o invertite; dove
                    si amava, si godeva, si soffriva con rigida fatalità, e dove gli sembrava che
                    tutto si andasse formando e acquistasse vigore, consistenza nello stesso momento
                    in cui gli fluiva dalle labbra, con sgorgo soavissimo, e che il vecchio beveva,
                    a bocca aperta, sorridente, forse perchè si sentiva ridiventato fanciullo. Ma il
                    ragazzo e il vecchio non compresero perchè Renzo, all'ultimo, terminata la
                    fiaba, si era rizzato da sedere, pronunziando vivamente:</p>
                <p>-- Grazie! Grazie!</p>
                <p>Oh! Quasi avesse ricevuto un colpo di sprone.</p>
                <p>Quella notte non andò a letto. L'alba lo trovò che ancora scriveva scriveva. Era
                    stupito che il verso investisse il sentimento lirico e lo rivelasse, ora con
                    alata forza, ora con armoniosa semplicità, ora con tale onda di originale
                    dolcezza, quale egli non aveva mai sospettato si potesse raggiungere coi ritmi
                    usuali.</p>
                <p>Così per parecchi giorni, ristorandosi un po' dopo un frugalissimo pasto, nelle
                    ore pomeridiane, con breve sonno; felice di non aver dubitato di sè, orgoglioso
                    che la sua Chimera finalmente si fosse lasciata raggiungere e si concedesse come
                    un'amante, che volesse compensare con la pienezza del passionale abbandono il
                    troppo crudele capriccio del ritardo.</p>
                <p>Lavorava febbrilmente da dieci giorni, senza rileggere nessuno dei lunghi fogli
                    coperti della grossa scrittura, che pareva un po' deformata dal frettoloso
                    movimento della mano, quando una mattina, mentre fumava seduto su un masso
                    proprio in cima alla collina, vide montare per la viottola serpeggiante sui
                    fianchi di essa, una persona a cavallo a un mulo, dietro cui camminava un
                    contadino, che lo stimolava con una verga nella ripida salita.</p>
                <p>-- Rubini! -- egli esclamò, riconoscendolo.</p>
                <p>-- Che mai è accaduto?</p>
                <p>E gli mosse incontro.</p>
                <p>-- Ah, caro mio! -- disse Rubini, saltando giù da cavallo -- certe notizie non si
                    affidano alla glaciale indifferenza di un foglietto da lettera. Bisogna saper
                    comunicarle con riguardose cautele; la gioia uccide più facilmente del
                    dolore.</p>
                <p>Renzo lo guardava, incerto se Rubini scherzasse o parlasse seriamente.</p>
                <p>-- Qui è delizioso! -- riprese Rubini. E son contento di poter annunziarti
                    davanti a tanta magnificenza di luce e di colori, davanti a quest'immenso
                    spettacolo di campi, di monti e un po' anche di mare; me ne accorgo in questo
                    punto.....</p>
                <p>-- Senti -- lo interruppe Cellini; -- se tu credi di eccitare così la mia
                    curiosità, t'inganni!</p>
                <p>-- Come sono ingrati gli uomini! -- fece Rubini. -- Ebbene; allora ti dirò a
                    bruciapelo: sei diventato ricco, ricco di quasi mezzo milione! Ecco qui....</p>
                <p>E gli porse una lettera, tirandola fuori dalla busta aperta.</p>
                <p>Rubini era andato via maravigliato della fredda accoglienza del suo amico a
                    quella inattesa notizia. Se non fosse stato convinto della sincerità di Renzo,
                    avrebbe immaginato un gesto di posa per darsi l'aria di uomo superiore alle
                    circostanze della fortuna.</p>
                <p>Non poteva affatto supporre l'incredibile turbamento da cui Renzo Cellini si era
                    sentito sconvolgere all'idea di poter essere costretto ad interrompere quel
                    lavoro che gli vibrava dentro, ed era quasi il ritmo di una nuova sua
                    giovinezza.</p>
                <p>E per due giorni parve di scordare il profondo cambiamento che apportava nella
                    sua vita quell'eredità di quasi mezzo milione lasciatagli da un ignorato parente
                    materno, ch'egli non conosceva, vissuto sempre in un paesetto dell'Abruzzo,
                    sperduto tra i monti e tra i boschi.</p>
                <p>Aveva ripreso sùbito a lavorare, con nuova lena, con ansia, continuando a
                    riempire fogli dietro fogli, senza mai rileggere, dopo un'interruzione, quel che
                    aveva scritto; perchè anche durante il breve sonno e i brevissimi riposi, non
                    cessava nel suo cervello il fecondo lavorio dell'immaginazione, con un lieve
                    stato di quasi inconsapevolezza, che era, invece, latente operosità, la quale
                    poi si trasformava in una specie di improvvisazione.</p>
                <p>Dopo due giorni però.... come se qualcuno, di tratto in tratto gli arrestasse la
                    mano; come se la Chimera, che prima gli volitava attorno, si dileguasse
                    improvvisamente, inaridì quella ricchezza di sentimento, quegli splendori di
                    immaginazione che formavano, da settimane, la intensa gioia di lui!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>L'eredità! L'eredità!</p>
                <p>Non avrebbe voluto occuparsene prima che non avesse scritto l'ultimo verso,
                    l'ultima parola di quel poema lirico appena arrivato a metà; ed ecco che il
                    pensiero di essa veniva a distrarlo, a insinuargli preoccupazioni delle quali
                    non si era mai creduto capace.</p>
                <p>La lettera del notaio non specificava niente. Si trattava di contante, di rendita
                    dello Stato, di crediti, di terreni? Faceva male a non informarsene. Forse era
                    necessario, era urgente andare a sbrigar tutto di persona in pochi giorni, e
                    tornarsene poi tranquillamente lassù a rivivere con la sua bella Chimera.</p>
                <p>E, non sentendosi disposto a continuare, prese in mano le ultime cartelle e
                    lesse, dapprima scorrendole con gli occhi, poi pronunziando sottovoce, poi
                    declamando a voce spiegata. Gli parve che qualche maligno genio gliene alterasse
                    la forma, il significato; e riprese a rileggere quello che era il decimo canto,
                    la decima lirica, dove il concetto del lavoro cominciava a spiegarsi, ad
                    elevarsi, ad assumere un'intonazione profetica.... Non ne fu pienamente
                    sodisfatto.</p>
                <p>Lavorò, a sbalzi, un'altra nottata perchè il silenzio di quelle ore gli sembrava
                    più propizio all'ispirazione; ma quando l'aurora inondò lo studio con la sua
                    rosea luce, lo trovò occupato a raccogliere, a sistemare le molte pagine
                    ammucchiate su una seggiola e sul tavolino, a piegarle e ad avvolgerle
                    accuratamente con l'evidente intenzione di non dover riprenderle presto.</p>
                <p>Pure, attese un altro giorno. Forse si era lasciato illudere da una
                    spiegabilissima stanchezza fisica; forse non aveva ben calcolate le forze della
                    sua resistenza intellettuale.... No! No!.... Probabilmente era destino che la
                    sua vita prendesse un nuovo indirizzo, suo malgrado. Poteva anche darsi ch'egli
                    dovesse attuare l'Ideale, da lui tanto fantasticato, non nell'Arte, nella
                    Poesia, ma in quella realtà tanto sdegnata e disprezzata quando egli era quasi
                    povero, e doveva chiedere al lavoro giornaliero, nei quotidiani e nelle riviste,
                    il meschino mantenimento per la sua santa Mamma e per sè.</p>
                <p>Non sapeva rassegnarsi. E nel prendere commiato dal vecchio fittaiolo, che aveva
                    le lacrime agli occhi e ripeteva: -- Non lo rivedrò più! Non lo rivedrò più! --
                    per rassicurarlo, egli osò di fissare a un mese, a un mese e mezzo, al più
                    tardi, il suo ritorno colà.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Immerso negli affari, costretto a frequenti viaggi, dopo due anni era ancora
                    ossessionato, quantunque diversamente, dalla sua giovanile Chimera di
                    sovrapporre l'Ideale alla Realtà; ma non trovava modo di attuare neppur dalla
                    lontana quel vaporoso sogno che gli sembrava, forse, eccelsa cosa appunto perchè
                    vaporoso.</p>
                <p>Poi finì col cedere, con assaporare i frutti della ricchezza allo stesso modo di
                    tanti altri, che non avevano mai chimerizzato come lui.</p>
                <p>Talvolta, in certi momenti di nauseante sazietà, pensava, quasi come ad
                    avvenimento fantastico, a quei giorni trascorsi su la collina di Ripasseti,
                    nella casa terrena del vecchio fittaiolo, e a quel rotolo di manoscritto che, da
                    allora in poi, non aveva più ripreso in mano e quasi non gli pareva più cosa
                    sua.</p>
                <p>Ma un giorno che aveva dovuto rimanere in casa per una lieve indisposizione, si
                    ricordò di esso, lo ricercò, lo svolse e cominciò a leggere.</p>
                <p>Gli sembrava di sentire una voce d'oltretomba!</p>
                <p>Tutto quell'impeto lirico gli arrivava al cuore come un'amara irrisione. Ed era
                    stato gran parte dell'Anima sua e del suo Spirito!</p>
                <p>Un'idea gli attraversò il cervello. Si fermò a riflettere e si decise. Gli parve
                    l'ultimo commosso omaggio alla parte più buona di sè stesso.</p>
                <p>Chi lo avesse visto, quella notte di aprile, scendere cautamente nel giardino
                    dietro la sua palazzina, con qualcosa sottobraccio; chi avesse assistito al suo
                    lavoro di escavazione del terreno, a piè d'un grand'albero di arancio, non
                    avrebbe mai immaginato che la urnetta di bronzo, deposta nella piccola fossa
                    profondamente scavata, contenesse il manoscritto della sua Chimera, come aveva
                    voluto intitolarlo prima di farvelo saldare dentro col malinconico motto:</p>
                <p><seg xml:lang="la">Vivit sub pectore vulnus!</seg></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
