<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Il Passato</title>
                <title type="short">Passato</title>
                <author>
                    <name type="full">De Roberto, Federico</name>
                    <name type="short">DeRoberto</name>
                    <idno type="viaf">2468980</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">10344</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0275</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Il Passato." <seg rend="italic">Documenti umani.</seg>
                    Project Gutenberg, <idno>25182</idno>, <date when="2008-04-26">April 26,
                        2008</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/25182"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/25182</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Il Passato." <seg rend="italic">Documenti umani.</seg>
                    Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1888">1888</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Il Passato.</head>
                <div type="chapter">
                    <head>I.</head>
                    <p>Ella glie lo aveva detto:</p>
                    <p>--Non ne sarai geloso?</p>
                    <p>Ed Andrea le era caduto ai piedi, sollevando verso di lei uno sguardo
                        luccicante di passione.</p>
                    <p>--Geloso del tuo passato? Ma vi è un passato per te?... per me?... Non siamo
                        noi nati appena da pochi giorni, dal giorno benedetto che io ti confessai
                        l'amor mio? Il bacio che io ti diedi in fronte non è stato il battesimo
                        tuo?... E il mondo esisteva forse prima che io ti incontrassi? C'era un
                        sole, c'era un mare, c'erano dei fiori? Tutto questo non è stato creato per
                        noi?... Di quale passato mi parli, amor mio infinito? Non esiste che il
                        presente, l'istante adorabile che fugge e ritorna incessantemente: l'imagine
                        dell'eternità!</p>
                    <p>Ella si lasciava cullare dalla musica di quelle parole, rovesciando la testa,
                        socchiudendo gli occhi, abbandonando lungo i fianchi le braccia, che
                        l'amante ricopriva di lunghissimi baci.</p>
                    <p>--Come sei buono! e come sono felice!</p>
                    <p>Però il giorno che era venuto a portarle l'<seg rend="italic">alliance</seg>
                        su cui erano incisi i loro nomi e una data: <seg rend="italic">Costanza ed
                            Andrea, 14 marzo 1887</seg>, egli le aveva preso la mano, cercando di
                        toglierle l'anello nuziale.</p>
                    <p>--Che cosa fai!--aveva esclamato lei, tentando di svincolarsi da quella
                        stretta--Lasciami, mi fai male....</p>
                    <p>--Ecco, ti lascio.... Ma togli quell'anello, Costanza; spezza il simbolo
                        d'una catena già rotta. Tu sei mia, mia soltanto, comprendi? ed io non potrò
                        più baciare la tua mano, se le mie labbra rischiano d'incontrare la
                        freddezza metallica di quell'anello!</p>
                    <p>--Ma non è possibile, povero amore!... V'è un giuramento dinanzi a Dio; e il
                        giuramento è una cosa sacra.... dillo tu stesso, se è una cosa sacra....</p>
                    <p>Accortamente, ella gli aveva preso l'<seg rend="italic">alliance</seg> e
                        l'aveva passata al mignolo della destra.</p>
                    <p>--Vedi, Andrea? l'anello tuo io lo porterò qui, sempre, sempre! E
                        l'altro....</p>
                    <p>Ad un tratto egli l'aveva afferrata per le braccia, stringendo con tutta la
                        sua forza, e mormorando per la concitazione;</p>
                    <p>--Togli quell'anello.... o restituisci il mio! Restituiscilo, hai inteso? o
                        ti rompo le braccia! Restituiscilo, ch'io lo spezzi, ch'io lo calpesti,
                        ch'io lo butti nel mare....</p>
                    <p>-Ah, tu m'uccidi!</p>
                    <p>Ella era tutta sbiancata in viso, e le labbra fatte violacee erano scosse da
                        un lungo tremore. Subitamente, egli l'aveva lasciata e s'era messo in
                        ginocchio portando le mani alla testa e scompigliando i suoi capelli
                        grigiastri.</p>
                    <p>--Perdono, Costanza; perdonami, sono un pazzo, lo vedi! Ma sei tu che m'hai
                        fatto ammattire! A quarant'anni passati, e da un pezzo! Se io ti dicevo....
                        quella cosa, è perchè--vedi!--io ti voglio bene.... in un altro modo!...
                        Costanza, mi hai tu perdonato?...</p>
                    <p>-Sì, sì! Guarda, io bacio il tuo anello, guarda; così! così! Bacialo anche
                        tu, così! E ti giuro che l'altro....</p>
                    <p>Allora egli le aveva chiusa la bocca con la mano, sorridendo tristamente fra
                        le lacrime, e dicendole pianissimo, da farsi appena sentire:</p>
                    <p>--Silenzio!... Non dir nulla!... Non mi ricordar nulla!... Quello che è stato
                        è stato!... Lasciami morire così, ai tuoi piedi!...</p>
                    <p>Ed ogni volta che veniva a trovarla, appena entrato nel <seg rend="italic"
                            >santuario</seg>, egli si metteva in ginocchio, congiungendo le mani in
                        attitudine di preghiera, divorando cogli occhi la dolce figura di donna
                        spiccante sul fondo bianco del panneggiamento che guarniva un angolo della
                        stanza. Poi si trascinava fino a lei e si buttava per terra ai suoi piedi.
                        Ella tentava di opporsi, ma nulla resisteva alla volontà di quell'uomo
                        diventato capriccioso come un fanciullo e che per niente passava
                        dall'eccesso della tenerezza umile agli impeti irresistibili d'un cieco
                        furore.</p>
                    <p>--Lasciami fare, Costanza, letizia mia! Calpestami sotto i tuoi piedi! Morire
                        per te è la sola cosa degna di essere ambita!</p>
                    <p>Poi, con una curiosità sempre nuova si guardava attorno, girava per la
                        stanza, passando una mano sul raso dei divani, delle poltrone, degli
                        sgabelli, odorando tutti i fiori, rimuovendo tutte le fotografie, tutti i
                        gingilli; esaminando come se li vedesse per la prima volta i quadri, le
                        ceramiche, le terracotte, gli specchi, i ventagli artisticamente disposti
                        intorno sul fondo rosso ciriegia della tappezzeria. Tutto quello che le
                        apparteneva, le cose più minute, le cose più comuni acquistavano ai suoi
                        occhi un valore straordinario; il thè che ella preparava e gli offriva nella
                        preziosa ciotoletta della China aveva per lui un aroma speciale, introvabile
                        altrove; il profumo di <seg rend="italic">chypre</seg> vagamente errante
                        nell'aria lo riempiva di turbamento; il fazzoletto di merletto che ella
                        lasciava qualche volta cadere era per lui una cosa sacra, intangibile, che
                        non si decideva a raccogliere se non con le labbra, gettandosi carponi per
                        terra....</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>II.</head>
                    <p>Nell'uomo già presso alla soglia della vecchiezza, la passione era divampata
                        subitanea, irresistibile, divorante.</p>
                    <p>Quando era stato presentato alla baronessa Costanza di Fastalia, in quello
                        splendido pomeriggio di marzo, alla Villa Nazionale, mentre il golfo
                        sorrideva col suo azzurro più puro, e dalla folla festante pareva sollevarsi
                        un sospiro di contento, Andrea Ludovisi aveva sentito come un urto nel vivo
                        cuore. Avrebbe quasi voluto evitarla; un'istintiva paura, un secreto
                        presentimento lo avvertivano sordamente che quella donna avrebbe esercitata
                        un'influenza su tutta la sua vita. Subito dopo, un'esultanza gli era entrata
                        nell'anima. Conosceva dunque da vicino, e avrebbe d'ora innanzi potuto
                        vedere spesso, intimamente, la donna di cui aveva tanto sentito parlare da
                        un mese soltanto che aveva posto piede a Napoli, ed alla quale si era spesso
                        sorpreso di pensare con un segreto sentimento di desiderio, con una vaga
                        aspirazione, come verso una creatura superiore, più degna e più capace di
                        amore fra tutte quelle vane ombre che gli erano sfilate dinanzi?...</p>
                    <p>Credutosi fin lì al sicuro da nuove passioni, certo di aver chiuso da molto
                        tempo e per sempre l'êra delle pazzie, era bastato il dolcissimo sguardo che
                        la baronessa gli aveva rivolto, il soavissimo suono delle parole che gli
                        aveva dette, per gettarlo in una specie di esaltazione lirica, in una
                        sovraeccitazione di tutte le potenze dell'anima e del corpo, che gli amici
                        incontrati al passeggio, al teatro, al circolo avevano subito notato con
                        meraviglia.</p>
                    <p>Più tardi, la prima volta che egli si presentò a Villa Valdonica, a
                        Posillipo; quando entrò in quello che doveva chiamare il suo <seg
                            rend="italic">santuario</seg>; quando bevve l'incanto della grazia di
                        quella donna, del suo spirito, della sua simpatia; quando l'accompagnò per
                        le vie, col braccio deliziosamente intorpidito dal braccio che ella vi
                        appoggiava, la passione di Andrea Ludovisi non conobbe più limiti. E insieme
                        con l'amore, con un amore timido, rispettoso, di cui l'uomo avvezzo a
                        prendere <seg rend="italic">son bien</seg> dove lo trovava, senza scrupoli o
                        riguardi, non aveva ancora un'idea, sorgeva in lui un sentimento ancora più
                        nuovo, una specie di rimorso di contribuire alla perdita di quella donna,
                        contro la quale aveva sentito scatenarsi il disprezzo, le derisioni, le
                        malignità di tutta Napoli.</p>
                    <p>Che cosa vi era stato nella vita della baronessa? Andrea Ludovisi non lo
                        sapeva con precisione; sapeva che era da molti anni divisa dal marito, che
                        si parlava di parecchi amanti, che era stata a lungo fuori di Napoli, dove
                        il soggiorno le era divenuto, un tempo, impossibile. Di più il Ludovisi non
                        sapeva, non voleva sapere. Una volta che, al Gran Caffè, fra una comitiva di
                        conoscenze, il discorso era caduto su di lei, egli fu visto andar via di
                        furia, senza salutare nessuno. L'infinita tristezza che aveva sorpreso
                        nell'accento, nelle parole, nelle altitudini della baronessa Costanza,
                        l'espressione di indiscutibile sincerità che ella aveva messo nel
                        confessargli i dolori provati, il vuoto fattosi nel suo cuore, la finale
                        inutilità della sua vita, lo avevano guadagnato alla sua causa, se non fosse
                        già bastato l'amore. E a misura che cresceva in lui la compassione ed il
                        rispetto per l'infelicissima donna, più gigante si faceva l'amor suo; e, per
                        un fenomeno sincrono, più assurda diventava ai suoi occhi l'idea di
                        confessarglielo.</p>
                    <p>Dichiarare un amore, è meno offrirlo che domandarne il ricambio; e Andrea
                        Ludovisi non aveva più l'ingenuità che presume contentarsi di una muta ed
                        unilaterale adorazione. Bisognava far dunque la corte alla baronessa,
                        ottenerne l'amore, affinchè il giorno dopo tutta Napoli fosse piena
                        dell'avventura; affinchè la gente sorridesse più malignamente al passaggio
                        della donna adorata, affinchè il suo nome fosse trascinato nel fango!...
                        Egli, che aveva votato un culto quasi religioso alla baronessa Costanza;
                        egli, che le aveva innalzato un altare ai cui piedi, come un incenso,
                        vaporava tutta l'anima sua; egli, egli stesso, avrebbe determinata la sua
                        completa, definitiva ed irreparabile rovina!</p>
                    <p>E la tortura dell'uomo si acuiva, si raffinava, a misura ch'egli scopriva, in
                        Costanza di Fastalia, i segni non dubbii di una viva simpatia per lui. Era
                        gratitudine per il rispetto di cui si vedeva circondata? Era ammirazione per
                        l'ingegno dell'artista che faceva parlare di sè in quel momento tutta
                        l'Italia? Era, più semplicemente, amore per l'uomo? Nessuno avrebbe potuto
                        dirlo; il fatto è che Andrea Ludovisi sentiva di non esserle indifferente, e
                        vedeva accrescersi il proprio tormento a misura che egli vedeva frapporsi
                        meno ostacoli al conseguimento del proprio sogno. Cadevano gli ostacoli, ma
                        uno solo persisteva, formidabile: la idea di completare la perdita di quella
                        donna; il bisogno prepotente di saperla rispettata a quell'identico modo con
                        cui la rispettava egli stesso.</p>
                    <p>Andrea Ludovisi avrebbe passata l'intera sua vita come in quei dolci e fugaci
                        giorni, dedicando tutti i suoi pensieri, i più intimi, i più reconditi, alla
                        baronessa Costanza, soffocando la parola scottante che gli saliva
                        incessantemente alle labbra, trattenendo il pianto che gli metteva un nodo
                        alla gola, se ciò che egli aveva temuto da molto tempo non fosse finalmente
                        successo.</p>
                    <p>La baronessa di Fastalia era forse, fra le signore napoletane, una delle più
                        circondate. La sua bellezza, il suo spirito, il suo nome, erano altrettante
                        attrattive, alle quali si univa, più potente e più rara, quella della sua
                        completa libertà. Divisa dal marito, che per giunta non viveva a Napoli;
                        senza figli, visitata solo di tanto in tanto dal suo vecchio zio, il
                        principe di Marciano, suo solo parente, la baronessa si trovava in tali
                        condizioni che farle la corte era la prima idea dei frequentatori del suo
                        salotto. Erano bastate poche visite perchè Andrea Ludovisi se ne accorgesse.
                        Giovani ed uomini maturi, tutti assumevano, vicino alla baronessa, un tono
                        di ostentata galanteria, di confidenza autorizzata, che non formava il minor
                        tormento di Andrea, non solo per la sorda gelosia e per la mal repressa
                        indignazione che tutto ciò gli procurava; ma anche per la paura che
                        l'espressione del suo affetto vivo e profondo, potesse un giorno essere
                        appresa come una imitazione di quelle sconvenienti attitudini di cui egli
                        era spettatore. Talvolta, quando l'impeto della passione era meno frenabile,
                        egli credeva di persuadersi a vedere in questa circostanza una difficoltà di
                        meno, una ragione per non aver tanti scrupoli. Immediatamente, si pentiva di
                        questo pensiero; con quel bisogno inconfessato, ma comune ad ogni uomo, di
                        accrescere le difficoltà d'una cosa per accrescerne allo stesso tempo il
                        valore.</p>
                    <p>Una sola, fra le persone che frequentavano Villa Valdonica, si sottraeva a
                        quella specie di posa obbligatoria per gli altri: il duca di Majoli.
                        Giovane, colto, elegante, un dramma domestico lo aveva precocemente
                        maturato. L'espressione abituale della sua fisonomia era una grande serietà,
                        dalla quale non si dipartiva se non qualche volta, nella intimità della
                        baronessa alla quale era legato da un'amicizia fatta di simpatia, di
                        rispetto e di protezione.</p>
                    <p>Andrea Ludovisi gli voleva molto bene, e la sua amicizia per lui si accrebbe
                        quando potè conoscere i suoi sentimenti per la donna amata, e quando gli
                        vide dividere il proprio dolore per lo sconveniente contegno che i
                        conoscenti della baronessa di Fastalia assumevano in presenza di lei, salvo
                        però a denigrarla per i primi appena fuori di casa sua o del suo palco.</p>
                    <p>Qual era il sentimento che persuadeva la baronessa a tollerarli? Il bisogno
                        di distrazione, per grande che potesse essere nella infelicità dei suo
                        isolamento, non spiegava abbastanza. Una situazione eccezionale non si
                        affronta coscientemente senza l'impulso di circostanze eccezionali; ed era
                        infatti una specie di sfida a quella società ipocritamente timorata da cui
                        ella si sentiva messa al bando immeritamente, era una specie di ostentazione
                        di successi, di corteggiamenti, di attrattive irresistibili, quella con cui
                        ella intendeva rispondere all'ostilità delle donne in situazioni legittime.
                        Soltanto, come sempre quando la passione fa velo alla mente, ella conseguiva
                        senza accorgersene, o meglio senza volersene accorgere, un opposto
                        risultato, fornendo ella stessa nuove armi ai suoi avversarii.</p>
                    <p>Andrea ne soffriva profondamente, e per una antipatia impulsiva ed
                        invincibile tutto il disdegno provato per quella gente frivola, inetta,
                        malvagia, si era concentrato verso uno solo: il cavaliere di Sammartino, un
                        siciliano spavaldo, provocatore, la cui splendida esistenza era un enimma
                        per tutti. In verità, egli non era fra i più assidui attorno alla baronessa;
                        ma in questa stessa specie di indifferenza metteva una malignità maggiore,
                        con quell'aria di fastidio che egli prendeva in sua presenza, quasi gli
                        fosse finalmente venuta a noia quella relazione e non la spezzasse per un
                        sentimento di dovere increscioso, ma inevitabile. Fuori, egli era uno dei
                        più accaniti denigratori della baronessa.</p>
                    <p>Andrea Ludovisi lo sapeva, e il suo disprezzo per quell'uomo non faceva che
                        crescere. Malgrado lo evitasse come una disgrazia, una specie di fatalità
                        volle che egli si trovasse presente il giorno che Sammartino, in pieno
                        caffè, insultò atrocemente il nome della baronessa di Fastalia.</p>
                    <p>Si parlava delle prossime villeggiature, e si enumeravano le signore che
                        sarebbero fra poco andate via; qualcuno annunziò la partenza della
                        baronessa.</p>
                    <p>--Una di più, una di meno!...--disse il Sammartino, scuotendo la cenere del
                        sigaro col mignolo, dove luccicava un grosso brillante.--A Napoli non ne
                        mancano, delle donne della sua risma!</p>
                    <p>Bisogna dire che Andrea Ludovisi non conoscesse ancora la forza d'animo di
                        cui disponeva, o che piuttosto l'amore lo avesse trasformato, se egli fu
                        capace, lì per lì, di non aggrottare neanche le ciglia a quella sferzata. Ma
                        il sangue gli bolliva nel cuore, le sue mani avevano contratto un tremito
                        irrefrenabile, la sua mente si era smarrita, nè egli rientrò in uno stato di
                        calma relativa se non prima, con un pretesto abilmente colto, ebbe il destro
                        di provocare l'insultatore.</p>
                    <p>Recatosi dal duca di Majoli perchè lo assistesse, ne aveva avuto un rifiuto,
                        amichevole, ma reciso.</p>
                    <p>--Io conosco il motivo per cui ti batti--gli aveva detto il duca.--Bada; tu
                        sei sopra una falsa strada. Vuoi difendere qualcuna, che tu riuscirai invece
                        a compromettere orribilmente....</p>
                    <p>Era troppo tardi. Il duello ebbe luogo egualmente; il cavaliere di
                        Sammartino, tiratore di primo ordine, fu ferito leggerissimamente alla
                        mano.</p>
                    <p>Il giorno dopo, malgrado tutte le precauzioni di Andrea Ludovisi, la vera
                        causa del dissidio fu propalata per ogni dove. Col cuore sanguinante, senza
                        far conoscere a nessuno la propria destinazione, senza tentar di rivedere la
                        baronessa, a cui aveva solo fatto pervenire un biglietto con questa parola:
                            <seg rend="italic">Perdonatemi</seg>, egli lasciò Napoli, malgrado i
                        gravi affari che ve lo trattenevano, per Firenze, dove un suo dramma aveva
                        suscitato un grande entusiasmo.</p>
                    <p>Una settimana dopo, mentre sfogliava i giornali nella sala di lettura
                            dell'<seg rend="italic">Hôtel de la Grande Bretagne</seg>, in quel
                        momento deserta, sentì schiudersi l'uscio. Era la baronessa Costanza di
                        Fastalia.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>III.</head>
                    <p>Egli aveva voluto tornare a Napoli, rivederla in quel quadro dove prima gli
                        era apparsa, rifare a passo a passo--ora--il cammino percorso dal giorno che
                        l'aveva conosciuta. Ella assecondava tutti i suoi capricci, non aveva più
                        volontà propria; gli si era data tutta, anima e corpo, il giorno che aveva
                        indovinato ciò che era passato nel cuore di quell'uomo, la religione che le
                        aveva dedicata dal profondo dell'anima; il giorno che, dopo tanto
                        accumularsi di tristezze, la passione di quell'uomo l'aveva fatta rinascere
                        all'amore.</p>
                    <p>A Napoli, ella aveva completamente mutato il suo sistema di vita; con abili
                        pretesti si era sbarazzata della folla che prima le stava attorno; evitava
                        le visite, i teatri, ogni luogo di riunione. Suo zio di Marciano e il duca
                        di Majoli erano le sole persone che ancora vedesse. Vecchio, un po' sordo,
                        vivente con lo spirito in un tempo che non era più il suo, il principe di
                        Marciano non dava ai due amanti fastidio di sorta.</p>
                    <p>Quanto al duca, non una parola, non un accenno aveva dimostrato che egli
                        conoscesse quel che era accaduto; non una contrazione aveva rivelata
                        l'angoscia che gli stringeva il cuore.... Era dunque vero? Egli amava la
                        baronessa? L'amava d'amore? La sua esperienza non lo aveva dunque avvertito
                        che quell'amicizia avrebbe dovuto dar luogo ad un sentimento diverso?... No;
                        egli non se ne accorgeva ora soltanto; non se ne accorgeva soltanto al
                        dolore di cui la felicità di Andrea Ludovisi gli era cagione; da molto, da
                        lungo tempo, scendendo nell'intimità della propria coscienza, egli aveva
                        scoperto quel sentimento più dolce, più forte, più grande, che vi germinava
                        nascostamente. Però, il predominio che egli aveva imparato ad esercitare su
                        di sè stesso, la nitidezza di percezione che aveva acquistata nelle cose del
                        cuore, a prezzo di sangue, lo avevano retto, impedendogli di spinger oltre
                        l'avventura; di fare, con la propria, l'infelicità di quella donna.</p>
                    <p>Al punto in cui i dolori provati lo avevano ridotto, non rimaneva in lui che
                        una sola, ma grande capacità sentimentale: la commiserazione pietosa per
                        tutte le miserie umane. Ora, nella calma relativa in cui sapeva la
                        baronessa, gli sarebbe parso un tradimento, un delitto, il tentar di
                        turbarla; e perchè, se non per soffrire nuovamente egli stesso? V'erano
                        troppe amarezze nella vita di quella donna che, presto o tardi, avrebbero
                        avvelenata ogni possibile gioia; e la pena provata dal duca dinanzi alla
                        trionfante passione di Andrea, in cui la baronessa aveva riposta l'ultima
                        fede della sua vita, si risolveva più nella previsione dei nuovi tormenti
                        che le si preparavano, che nella sua personale contrarietà.</p>
                    <p>Già quando Andrea Ludovisi si era rivolto a lui, nell'occasione del duello
                        col cavaliere di Sammartino, egli non aveva potuto nascondere il proprio
                        rammarico, vedendo le cose avviarsi per una china fatale. Ed aveva rifiutato
                        di assistere l'amico, quasi pauroso di farsene complice. Dinanzi alla
                        felicità degli amanti, più tardi, egli si domandava qual dritto finalmente
                        avesse a costituirsene giudice; e dimenticava la propria pena nello
                        spettacolo dell'altrui esultanza. Ma la ripresa delle ostilità, nel mondo,
                        contro la baronessa, aveva ben presto fatto rinascere in lui i più tristi
                        presentimenti sul prossimo avvenire dei due amanti; ed una volta, discutendo
                        con Andrea, in un modo generale e teorico, sulla sincerità umana, gli aveva
                        dette delle parole che suonavano come un'ammonizione.</p>
                    <p>--Sì, noi crediamo ogni giorno di esser sinceri; soltanto non vogliamo
                        accorgerci che la credenza di oggi fa a pugni con quella di ieri.... Oggi,
                        che tu credi di amare qualcuno, lo stimi; le sue stesse debolezze ti
                        sembrano interessanti, te lo fanno più caro; lascia mutare per poco la tua
                        disposizione di spirito, e ti parrà la cosa più naturale il rinfacciargliele
                        come una colpa.</p>
                    <p>--Sta bene, quando la disposizione di spirito è capace di mutare. Ma vi sono
                        dei sentimenti che non si possono spegnere se non a costo della stessa
                        vita....</p>
                    <p>--Allora si soffre, e si fa soffrire. La saggezza consisterebbe appunto nel
                        soffocarli a tempo.</p>
                    <p>Andrea Ludovisi guardò curiosamente il duca di Majoli. Aveva compresa
                        l'allusione, e non supponendo che quel giudizio potesse essere
                        disinteressato, sospettò un momento che glie ne volesse per la sua riuscita
                        presso Costanza di Fastalia; che fosse, infine, un poco geloso.... Poi
                        scacciò il suo sospetto, rimproverandosi di averlo concepito. La più grande
                        dirittura si leggeva negli sguardi dell'amico; egli ne conosceva l'antica
                        nobiltà dell'animo, ed aveva potuto apprezzare tutta la delicatezza, il
                        rispetto, la stima, la protezione di cui aveva circondata la baronessa.</p>
                    <p>Perchè, intanto, il duca non voleva credere--era evidente--alla sincerità
                        dell'amor suo? Perchè la stessa Costanza aveva talvolta l'aria di
                        dubitarne?</p>
                    <p>--Come è possibile,--diceva ella,--che tu mi ami così?... Come sono indegna
                        dell'amor tuo!...</p>
                    <p>--Tu, indegna?...--ed aveva dato in uno scoppio di risa.--Ah! ah!... Ma non
                        vedi dunque che è incredibile per me quel che succede? Che non è vero, che
                        non può esser vero che tu mi ami, poichè io non ho nulla per essere amato da
                        te? Tu, indegna, tu?...</p>
                    <p>--Ah, se sapessi....</p>
                    <p>Ma, come ogni volta che ella accennava al proprio passato, Andrea Ludovisi le
                        chiudeva la bocca con un bacio.</p>
                    <p>--Taci, taci!... Che cosa vorresti dirmi? di chi vorresti parlarmi?... Non
                        esiste che una sola Costanza, la Costanza mia....</p>
                    <p>Nel salotto, sul tavolo di legno intarsiato e ornato di borchie metalliche,
                        il ritratto della baronessa Costanza stava esposto, insieme con altri di
                        famiglia, nel porta-ritratti di <seg rend="italic">peluche</seg> rosso
                        aperto a foggia di paravento. Egli le diceva:</p>
                    <p>--Guarda dunque: questa non sei tu, è un'altra donna, completamente diversa.
                        Dov'è il sorriso che ora ti luce negli occhi?... È un'altra donna!... Io
                        vorrei il tuo ritratto; ma come sei ora, ora che sei mia, comprendi?...</p>
                    <p>Avevano convenuto di incontrarsi da Montabone, come per caso; ma come Andrea
                        Ludovisi andò a trovare la baronessa, dopo averle espresso quel desiderio,
                        ella gli si fece incontro con un'aria festosa.</p>
                    <p>--Una sorpresa!</p>
                    <p>Costanza dischiuse il piccolo cofanetto di raso azzurro dalla chiave dorata,
                        che stava sull'<seg rend="italic">étagère</seg>.</p>
                    <p>--Ecco l'imagine ridente.... di quella che fui una volta!</p>
                    <p>Andrea guardava il ritratto, la figura quasi infantile di quella donna in
                        veste bianca, circonfusa di veli; e alzando gli occhi verso di lei, chiese
                        con un accento di incredulità:</p>
                    <p>--Questa?... Sei tu?...</p>
                    <p>--Ero.... quindici anni or sono! È il ritratto fatto durante il mio viaggio
                        di nozze.</p>
                    <p>Con un sospiro, era andata a gettarsi sul divano semicircolare disposto in un
                        angolo del salotto. Stette a lungo, pensosa, con la testa appoggiata sulla
                        palma della destra. Poi, scuotendosi, visto che egli non veniva a
                        raggiungerla, chiamò:</p>
                    <p>--Andrea!</p>
                    <p>Non ottenne risposta. Immobile, tutto nero sullo sfondo luminoso della
                        finestra, egli guardava ancora il ritratto.</p>
                    <p>--Andrea!...--e, levatasi, gli si avvicinò. Mute, grosse, luccicanti, le
                        lacrime gli sgorgavano dagli occhi spalancati, gli rigavano le guancie,
                        cadevano una dopo l'altra sulle mani leggermente tremanti.</p>
                    <p>--Andrea!.... Andrea mio!... Guardami, che cosa è stato?... Ma guardami!</p>
                    <p>Più grosse, più spesse, le lacrime continuavano a sgorgargli dalle palpebre
                        gonfie. Ora, dei singhiozzi gli salivano alla gola, lo scuotevano tutto, gli
                        scomponevano il viso.</p>
                    <p>--Lasciami.... lasciami....</p>
                    <p>--Ma perchè, Signore Iddio, perchè?</p>
                    <p>Ella lo aveva trascinato verso il divano, dove era caduta di peso, quasi
                        piangente anche lei. Allora egli le si era messo in ginocchio dinanzi,
                        asciugandosi gli occhi con la sua veste, un lembo della quale portava di
                        tratto in tratto alle labbra.</p>
                    <p>--Perdonami!... Ti ho fatto male?... Ma il vedere quel ritratto.... l'imagine
                        della Costanza di un altro.... Ora è finito, guarda; è proprio finito.</p>
                    <p>--Allora, dammi quel ritratto.</p>
                    <p>--Ah, no!</p>
                    <p>Egli lo aveva portato con sè, lo aveva nascosto gelosamente, e un
                        irresistibile impulso lo persuadeva a rivederlo. Dinanzi a quella figura, la
                        crisi di pianto si rinnovava, ogni volta. Una tenerezza amara lo vinceva al
                        pensiero di quella sposa, di quella vergine che entrava appena nella vita,
                        lieta, confidente, e che un tenebroso avvenire insidiava. Quali sogni dorati
                        avevano spiegato le loro seduzioni dietro quella fronte purissima? Quali
                        gioconde visioni si erano svolte dinanzi a quegli occhi ridenti?... Ahi! uno
                        spettacolo di miserie, di tristezze, di dolori, si era presentato in cambio
                        dei lieti sogni; e come lungamente, come amaramente quegli occhi fatti per
                        rispecchiare il sorriso dei cieli avevano pianto!... E non poter nulla
                        contro tutto ciò; non poter nulla lui che avrebbe dato la vita per vederla
                        sorridere!... Se fosse stato possibile tornare indietro cogli anni, rivedere
                        vivente quella figura che cominciava a sbiadirsi; amarla e farsene amare,
                        dedicarle tutto sè stesso!... Ahimè, ciò che era stato, era stato
                        fatalmente, irremediabilmente. Qualcuno, <seg rend="italic">un altro</seg>,
                        aveva colto il candido fiore di quell'anima, lo aveva profanato, lo aveva
                        calpestato....</p>
                    <p>E poi?</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>IV.</head>
                    <p>Qualche volta egli lasciava pesantemente cadere la testa, stringendosi la
                        fronte tra le mani. La baronessa tentava di leggergli negli occhi il segreto
                        di quelle angoscie improvvise; ma egli si ostinava a tener giù il capo
                        ripiegato sul petto.</p>
                    <p>--Ma guardami, Andrea!...</p>
                    <p>Egli rispondeva sordamente:</p>
                    <p>--No!</p>
                    <p>--Dimmi almeno, per pietà! che cosa ti passa per la fantasia!...</p>
                    <p>--Non posso!... Non voglio!...</p>
                    <p>--O cattivo, perchè? perchè offuscare la nostra felicità? Se sapessi come non
                        oso muovermi per timore che essa mi sfugga! Come ho paura di ripiombare in
                        quel mare d'infinite amarezze....</p>
                    <p>A quelle parole, egli si era sollevato subitamente, l'aveva stretta con
                        impeto fra le braccia, esclamando:</p>
                    <p>--Non lo dire!... Non lo dire un'altra volta!... Sono un pazzo, un
                        miserabile; ma ti amo, ti amo, ti amo....</p>
                    <p>--Oh, sì; ti credo!</p>
                    <p>--No, no!... Le parole sono vuote, sono un suono effimero, non dicono nulla.
                        Che cosa bisogna fare, Costanza, per provarti l'amor mio?</p>
                    <p>--Ma nulla, bambino! Amarmi ancora, amarmi sempre!</p>
                    <p>Bambino, egli lo era ridiventato. Le più strane, le più rischiose
                        fanciullaggini erano state da lui poste ad effetto. Fermo dinanzi alla sua
                        carrozza, egli le strappava un lembo della guarnizione di merletto; sotto la
                        piccola cupola dell'ombrellino rosso, a Capodimonte, col rischio di esser
                        veduto, le aveva rubato un bacio di una dolcezza infinita. Egli avrebbe
                        fatte delle vere pazzie per sentirsi dire bambino da lei, per cogliere nel
                        suo sguardo l'espressione di amoroso rimprovero e di segreta compiacenza che
                        ella metteva nel pronunziare quella parola.</p>
                    <p>Ma un'altra volta che, nel <seg rend="italic">santuario</seg> di Villa
                        Valdonica, egli era stato ripreso da una di quelle repentine tristezze,
                        mentre la baronessa aveva già cominciato a rimproverarlo dolcemente, alzò ad
                        un tratto la testa, prendendo tutt'e due le mani di lei.</p>
                    <p>--Costanza, io vorrei domandarti soltanto una cosa. Sei stata mai amata
                        così?</p>
                    <p>--Che domanda!... Perchè?</p>
                    <p>--Non importa, rispondi: sei stata amata così?...</p>
                    <p>Ella stette un istante silenziosa, cogli sguardi perduti in non so quale
                        visione. Poi, abbassando lentamente le palpebre, con voce fievolissima,
                        rispose:</p>
                    <p>--Una volta.... fui molto amata....</p>
                    <p>--Ah!</p>
                    <p>--Andrea! Perchè non mi guardi?... Che cosa ti ho detto?... Ti ho fatto male?
                        Oh, non sei stato tu che l'hai voluto?... Andrea, io non ti conoscevo,
                        allora!... Ne è passato del tempo!... Io sono vecchia; il torto è tuo, di
                        esserti innamorato di una vecchia!... Ma ridi, parla, guardami una buona
                        volta, in nome di Dio!...</p>
                    <p>Egli restò a guardarla a lungo, muto, immobile. La baronessa non poteva
                        sostenere la fissazione di quello sguardo. Due volte, tre volte, ella aveva
                        fatto battere le palpebre sugli occhi stanchi, ma tutte le potenze dell'uomo
                        parevano concentrate nella facoltà visiva. Poi, lentamente, egli avvicinò le
                        labbra alla fronte di lei, vi depose un bacio lievissimo; e, chiudendole la
                        bocca con la mano per impedire che ella nulla dicesse, uscì.</p>
                    <p>Quella bocca era stata baciata! Quella fronte era stata baciata! Quelle mani
                        erano state baciate! Quegli occhi avevano visto altri uomini in ginocchio
                        dinanzi a quelle forme adorate! Dietro quella fronte, dei ricordi
                        d'amore--di altri amori!--si svolgevano nell'istante preciso ch'egli metteva
                        tutta l'anima nel parlarle dell'amore di lui! Quelle orecchie avevano
                        sentite altre parole d'amore! Quelle labbra ne avevano pronunziate delle
                        altre!... Ah! non era vero ch'ella fosse nata soltanto il giorno che era
                        stata sua! Il passato esisteva, e fatale, irreparabile! Ah! ella aveva bene
                        indovinato, prevedendo ch'egli sarebbe stato geloso del suo passato! Geloso
                        egli lo era, e tanto più tormentosamente, quanto più inafferrabile era
                        l'oggetto della sua gelosia. Disputarla ad un rivale presente, dare tutto il
                        proprio sangue per conquistarla: che cosa sarebbe mai stato di fronte alla
                        tortura del saperla stata già di altri, di non poterle cancellare dalla
                        memoria il ricordo di altri? Egli non era più solo nel suo pensiero! Chi
                        erano, quanti erano questi <seg rend="italic">altri</seg>? Impossibile
                        ancora saperlo; più presto egli si sarebbe fatta strappare la lingua, che
                        chiederlo a qualcuno, che chiederlo a <seg rend="italic">lei</seg>. Come
                        infliggere alla donna idolatrata il tormento di rievocare una storia di
                        pianto? Come sopportarne lui stesso il racconto? E perchè?...</p>
                    <p>Noti od ignoti, i fantasmi inafferrabili di quegli uomini vagavano ancora
                        intorno a lei; per le stanze, nel <seg rend="italic">santuario</seg> suo,
                        egli sentiva che la chiamavano: Costanza--come lui! che le parlavano di tu,
                        come lui! Egli li vedeva, in attitudini familiari, avvicinarsi a lei!
                        abbracciarla! baciarla!... Egli aveva paura di sedere dove quegli <seg
                            rend="italic">altri</seg> si erano seduti, di muoversi come gli altri si
                        erano mossi, di parlare come avevano parlato. Con la sua sola presenza, egli
                        contribuiva a ridestare più chiari, più netti, i ricordi di lei! E tra i
                        ricordi del passato e le impressioni del presente un paragone doveva
                        necessariamente determinarsi! L'amor suo infinito veniva dunque misurato, in
                        ogni parola, in ogni gesto, in ogni bacio!...</p>
                    <p>Dal posto dove se ne stava abbandonata, la baronessa lo attirava a sè; ma
                        tutte le volte uno sforzo formidabile su sè stesso poteva soltanto deciderlo
                        ad avvicinarsi a lei. Quando egli le si avvicinava, i fantasmi si
                        frapponevano, glie la disputavano, lo afferravano con la loro gelida mano,
                        facevano morire il suo bacio, scioglievano le sue braccia allacciate intorno
                        alla vita di lei. E come più cresceva lo strazio dell'uomo dinanzi alla
                        propria impotenza contro quella persecuzione, più lamentosa si faceva la
                        voce della donna:</p>
                    <p>--Andrea, tu non mi ami più!</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>V.</head>
                    <p>--Non ti amo, sì, è vero! Non ti amo, perchè tu non mi hai mai amato! Non ti
                        amo, perchè le parole che tu mi hai dette sono una fredda ripetizione di
                        quelle che hai dette ad altri....</p>
                    <p>Abbandonata sul divano, con la faccia nascosta fra i cuscini, la baronessa
                        reprimeva un'esclamazione di dolore straziante.</p>
                    <p>--È orribile!... È orribile!...</p>
                    <p>Era orribile! L'idea fissa aveva finalmente compita la propria opera
                        devastatrice. Se quel passato e quel presente fossero tutt'uno per lei? Se
                        avesse avuto ragione la gente che la giudicava una donna leggiera, capace
                        soltanto di fugaci capricci, passante dalle braccia dell'uno a quelle
                        dell'altro con la stessa facilità con cui si stringe la mano? Se ella doveva
                        dimenticarlo, come aveva dimenticato quegli altri? Se avesse avuto ragione
                        quell'odioso cavaliere di Sammartino, che ora si dava l'aria di aver rotto
                        con lei?...</p>
                    <p>--No, non ti amo, perchè tu sei incapace di amore! No, non ti amo, perchè io
                        non voglio il <seg rend="italic">rifiuto</seg>--e la voce di Andrea aveva
                        preso un accento di profondo disprezzo--perchè io non voglio il <seg
                            rend="italic">rifiuto</seg> degli altri!</p>
                    <p>--Ah!</p>
                    <p>Ella gridava dallo spasimo, si torceva le braccia, si mordeva le dita.
                        Accanto alla finestra, gualcendo le tendine con mano nervosa, egli stette un
                        istante a guardarla.</p>
                    <p>Repentinamente, le fu vicino, gridando;</p>
                    <p>--Basta!... basta!... Sono un pazzo!... Non mi dare ascolto!... Non si
                        ascoltano i pazzi!...</p>
                    <p>--No, che non basta!... Scostati!... Tu devi ora ascoltarmi!... Tu devi
                        sapere tutta la mia vita! Tu non devi.... tu non hai il diritto di spezzarmi
                        il cuore!....</p>
                    <p>E scoppiò in singhiozzi, disperatamente.</p>
                    <p>--Costanza, non piangere! Per pietà, non piangere, se non vuoi veder piangere
                        me! Ti ho detto delle cose cattive? Ma è perchè ti amo, non lo vedi? perchè
                        ti amo oggi più di ieri, perchè ti amerò domani più di oggi!... Andiamo,
                        Costanza, basta!... La tua vita, io non voglio, non posso saperla. Che cosa
                        mi apprenderesti? Che hai sofferto? Ma le tue sofferenze bisogna invece
                        dimenticarle; io ci sono per questo!...</p>
                    <p>--Ah, che male!... che male mi hai fatto!...--e le sue parole erano rotte dai
                        singhiozzi che ancora la scuotevano tutta.</p>
                    <p>--Perdono! perdono! Io ti credo, io ho fiducia in te! Non si mentisce, con
                        quegli sguardi! Se tu non mi amassi, sarebbe stato impossibile che tu avessi
                        fatto quello che hai fatto per me!...</p>
                    <p>--È vero? è vero?</p>
                    <p>--Sì, è vero! Povero amore, prima che t'incontrassi, quali diritti avevo io
                        su di te? Come sono sciocco.... Tu dici che sei vecchia? Ma io sono,
                        veramente, un bambino!</p>
                    <p>Come un raggio di sole dopo la tempesta, un sorriso splendeva negli occhi
                        della baronessa, ancora tutti umidi di lacrime.</p>
                    <p>Che mano disgraziata egli aveva! Avrebbe voluto riscattare a prezzo di sangue
                        le lacrime un tempo da lei versate, e invece glie ne faceva spargere di
                        nuove! A qualunque costo, bisognava farle dimenticare le amare, le tristi
                        parole.</p>
                    <p>Perchè dunque quell'accanimento di tutti contro la disgraziata creatura? Per
                        quel passato!... Se l'idea pertinace di quel passato funesto aveva, a poco a
                        poco, scossa la fiducia di <seg rend="italic">lui</seg>, come non sarebbe
                        accaduto altrettanto, e peggio, tra la folla degli indifferenti! Ancora,
                        sempre, lo spettro di quel passato gli amareggiava la vita!..</p>
                    <p>Ora, egli faceva di tutto perchè nessuno di quegli angosciosi pensieri
                        trapelasse dalle proprie parole. Raddoppiava d'affetto, circondava la
                        baronessa di ogni cura e di ogni premura, pareva tornato alla serena
                        felicità dei primi giorni. Ed i suoi sforzi erano compensati dalle mille
                        prove d'amore che ella gli dava tuttodì. Non vi era un'ora della sua vita di
                        cui ella non gli giustificasse l'impiego, e tutta la sua vita era impiegata
                        per lui. Lavorare attorno a dei regalucci che gli erano destinati, studiare
                        la musica che gli piaceva, vestirsi degli abiti che preferiva, passare per i
                        luoghi dove erano stati insieme, ricordargli tutte le date salienti del loro
                        romanzo, scrivergli e leggere e rileggere le lettere di lui: ella non sapeva
                        far altro.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>VI.</head>
                    <p>Un giorno, come egli entrava a Villa Valdonica e cercava di vedere se ella
                        fosse sotto gli <seg rend="italic">eucaliptus</seg>, dove soleva aspettarlo,
                        se la vide a un tratto dinanzi. In un leggerissimo abito chiaro guarnito di
                        nastri azzurri e dalle maniche aperte che lasciavano vedere le belle braccia
                        nude, ella aveva un'aria tutta gioconda.</p>
                    <p>--Vedi questa? È la chiave del mio archivio che oggi ho messo finalmente in
                        ordine. Vieni con me....</p>
                    <p>Tutto il piccolo armadio della stanza da letto era stato dedicato a lui; le
                        sue lettere erano riunite in piccoli fasci annodati con nastri rosei, i suoi
                        fiori erano racchiusi in un sacchetto di raso bianco, e i libri, i giornali,
                        la carta con le loro cifre intrecciate, gli altri minuti oggetti che egli le
                        aveva regalati erano tutti disposti in bell'ordine nelle cassette
                        odorose.</p>
                    <p>Chino dinanzi il piccolo mobile, egli le baciava la mano, sul dorso, sulla
                        palma, lungamente, mormorando dolci parole per esprimerle la gratitudine di
                        cui era pieno.</p>
                    <p>--Guarda quante lettere, in due mesi appena!--disse ella prendendo uno dei
                        fasci.--Addirittura un epistolario!</p>
                    <p>Andrea lasciò cadere quella mano che aveva tenuta fra le sue. Come una nebbia
                        di tristezza gli aveva velato la fronte.</p>
                    <p>--Set già pentito di avermele scritte?</p>
                    <p>Egli tentava d'allontanar l'improvvisa visione, ma essa persisteva: tutte le
                            <seg rend="italic">altre</seg> lettere che ella aveva ricevute, che
                        aveva disposte con identica cura, che aveva mostrate, com'ora....</p>
                    <p>--Andrea!...</p>
                    <p>Con voce bassa, le chiese:</p>
                    <p>--Quante altre ne conservi?</p>
                    <p>Ella fece con le labbra un piccolo movimento di disdegno.</p>
                    <p>--Non ne conservo più nessuna. Oggi stesso le ho tutte sepolte, dentro una
                        vecchia valigia, in fondo a un sotto-scala.</p>
                    <p>--Perchè non le hai bruciate?</p>
                    <p>--Perchè sono molte, e se ne sarebbe accorta la gente di casa.</p>
                    <p>Ad un tratto, come un fanciullo che, dopo una finta indifferenza, manifesta
                        il proprio capriccio, egli le disse rapidamente:</p>
                    <p>--Me le fai leggere?</p>
                    <p>--Oh, no!</p>
                    <p>E ad una ad una, risolutamente, richiuse le cassette dell'armadio.</p>
                    <p>Egli fece un giro per la stanza, andò a guardare prima le acqueforti disposte
                        nell'angolo accanto alla finestra, poi la grande ceramica istoriata
                        dell'angolo opposto, rimosse il canestrino di raso sostenuto dal tripode di
                        bambù, e le si fece nuovamente vicino.</p>
                    <p>--Perchè non mi vuoi far leggere quelle lettere?</p>
                    <p>--Perchè te ne pentiresti, tu stesso, per il primo....</p>
                    <p>--Se te ne pregassi?</p>
                    <p>--Andrea!... Ricordati dunque quello che hai sofferto quando ho risposto
                        soltanto ad una tua domanda!... La mia vita, te l'ho detto, tu hai il
                        diritto di conoscerla, vuoi?... Ma quelle lettere....</p>
                    <p>--Voglio leggerle.... qualcuna almeno....</p>
                    <p>La baronessa si passò una mano sulla fronte.</p>
                    <p>--Senti, io potrei dirti che vi è una mancanza di fiducia in quello che tu
                        pretendi; una mancanza di fiducia molto dolorosa per me. Potrei dirti ancora
                        che il segreto di quelle lettere non mi appartiene per intero.... Ma non
                        importa: io ti dico, io ti ripeto soltanto che è per risparmiarti un dolore,
                        per risparmiarne un altro a me, che io mi oppongo al tuo desiderio.</p>
                    <p>--Ed io ti dico,--rispose freddamente Andrea, incrociando una gamba
                        sull'altra e guardando la punta delle sue scarpe--ed io ti dico che tu ti
                        opponi al mio desiderio, perchè c'è qualcuno che ti scrive ancora.</p>
                    <p>--Oh!</p>
                    <p>La baronessa ebbe un istante di esitazione. Poi, risolutamente, si avvicinò
                        ad Andrea.</p>
                    <p>--Andrea!... Perchè mi dici delle cose tanto cattive? Che cosa ho fatto
                        perchè tu dubiti ancora di me? Guardami in viso: sono capace di mentirti, di
                        nasconderti qualche cosa?...</p>
                    <p>Guardandola fissamente, gli occhi gli si inumidirono.</p>
                    <p>--No, no.... ti credo!... Ma se sapessi di che tristezza mi si gonfia il
                        cuore, quando io penso al tuo passato! Come vorrei cancellarlo! Come avrei
                        voluto conoscerti quindici anni più presto, quando tu non eri ancora entrata
                        nella vita! Come avrei saputo farla lieta e felice a quella vergine adorata!
                        Come tutto avrebbe dovuto sorriderti attorno!...</p>
                    <p>Egli reclinava la testa sul seno di lei, aspirandone avidamente il
                        profumo.</p>
                    <p>--Lo so, lo so, come mi avresti amata! Come ora, bambino! E il passato non è
                        sepolto, scordato per sempre?</p>
                    <p>--Per sempre?</p>
                    <p>--Ne dubiti ancora?</p>
                    <p>--Giuralo....</p>
                    <p>La baronessa si rizzò in piedi, guardandolo fisso.</p>
                    <p>--Te lo giuro!...</p>
                    <p>Anch'egli s'era levato, facendosele vicino, vicino da sfiorarle la fronte con
                        la sua, scottante e imperlata di sudore.</p>
                    <p>--Giuralo per la memoria dei tuoi morti!</p>
                    <p>--Andrea!... Lo giuro!</p>
                    <p>Egli portò le mani alla faccia, quasi per soffocare le proprie parole:</p>
                    <p>--Ebbene, no! non ti credo!...</p>
                    <p>Un'espressione di grande serietà si dipinse in volto alla baronessa. Pallida,
                        muta, ella uscì dalla stanza.</p>
                    <p>Andrea non fece un passo per trattenerla. Si sentiva soffocare. Quelle parole
                        gli avevano bruciato la gola. Non sapeva ancora come aveva fatto a
                        pronunziarle. Cento volte aveva tentato, ma non gli era ancora riuscito. Il
                        pensiero di addolorare, di offendere anche con dubbii atroci la donna amata
                        gli era stato insostenibile. Come dire a colei che gli confessava in tutti i
                        momenti il proprio amore: Tu pensi ad altri? Egli intuiva che non era vero;
                        che, se vera, sarebbe stata una cosa mostruosa, da spegnere, non che
                        l'amore, la stima; ma di quella cosa mostruosa egli era arrivato ad
                        ammettere la possibilità. Il passato di quella donna era una macchia, e
                        quella macchia si allargava, si diffondeva, la ricopriva tutta. Fatalmente,
                        il dubbio, il dubbio atroce, insinuante, rinascente non sì tosto scacciato,
                        gli era penetrato nell'anima, non gli dava più quiete.... Ella diceva di
                        amarlo; quali prove, infine, glie ne aveva dato? Era venuta a cercarlo
                        quando egli era fuggito.... Per qualcun altro ella aveva disciolta una
                        famiglia, abbandonata una posizione, sfidata una intera società!...</p>
                    <p>Ella aveva avuto degli altri amanti, prima di lui, quando ancora non lo
                        conosceva: che cosa importa? Come credere alla sincerità delle parole che
                        gli diceva, se parole simili, se forse quelle stesse parole erano state
                        dette ad altri? Come aver fede nella sincerità attuale di quella donna, se
                        ella aveva giudicato di essere stata amata, una volta, come ora, più di
                        ora?... Egli l'amava ciecamente, con tutte le forze d'un'anima rimasta
                        giovane malgrado l'avanzarsi degli anni, aveva sofferto per lei fino al
                        pianto, fino alla pazzia, dei suoi dolori e delle sue gioie le aveva dato le
                        prove più eloquenti, e quando egli le aveva chiesto se era stata mai amata
                        così, gli aveva risposto: Sì.... Una volta! Una volta! Come se non fosse già
                        stato troppo! Ancora, sempre, malgrado tutti i suoi sforzi, lo spettro del
                        passato gli sorgeva dinanzi, minaccioso, inevitabile. Come lottare contro
                        l'invisibile potenza di un ricordo, se tutto quello che egli aveva fatto per
                        lei non era bastato a vincerlo, ad eclissarlo? Quali altre prove di amore
                        doveva egli darle per dimostrarle che si era ingannata, che mai era stata
                        amata così?... Una volta!... E le altre? Le altre volte, dunque, non era
                        stata amata; lo riconosceva implicitamente lei stessa! E la figura del
                        cavaliere di Sammartino appariva ad un tratto, tanto più odiata quanto meno
                        inverisimile diventava la sua presuntuosa vanteria.... Ed era dunque
                        possibile? Ella sarebbe discesa fino a quell'essere abietto? Ed egli avrebbe
                        amata una donna che era stata del Sammartino?... No, no; non era possibile,
                        era un'aberrazione dello spirito ammalato, era un incubo prodotto dalla
                        impotente gelosia di quel passato incancellabile. Dov'era, dov'era Costanza,
                        la sua Costanza, perchè ella dissipasse con una sola parola l'infame
                        sospetto?...</p>
                    <p>Allora, le parole del duca di Majoli gli tornavano alla memoria, come un
                        rimprovero, come un'accusa. «Crediamo sempre d'esser sinceri, ma la
                        sincerità di oggi fa a pugni con quella di ieri.» Colui aveva dunque
                        ragione? Perchè gli aveva dette quelle parole? Era anch'egli stato un amante
                        della baronessa?... Ah! delirava, impazziva!...</p>
                    <p>Sì, il duca aveva ragione; egli aveva creduto di esser sincero quando pensava
                        che il passato di Costanza non esisteva per lui; che glie la rendeva, se
                        mai, più cara--sì, le stesse parole di colui--ed era sincero anche in quel
                        momento che le rinfacciava il suo passato come una colpa!... Come dunque
                        accadeva, e perchè?... Perchè il suo amor proprio non ammetteva che un altro
                        avesse potuto amarla più di lui, che ella avesse fatto per un altro più di
                        quello che aveva fatto per lui!... Era dunque un egoista; nient'altro che un
                        egoista sofisticatore?... No; era che egli non la sentiva più sua, più tutta
                        sua; che qualcuno aveva ancora un posto nella memoria se non nel cuore di
                        lei; che i fatti dai quali era stata ridotta nella condizione in cui l'aveva
                        trovata erano di quelli che lasciano indelebili traccie. Era finita, l'amore
                        non era più possibile; quella donna era indegna d'un amore come il suo; a
                        momenti avrebbe voluto metterla alla tortura per farle confessare che
                        Sammartino era stato il suo amante, per avere il diritto di disprezzarla,
                        per abbandonarla a colui....</p>
                    <p>--No! No!... Costanza mia!...</p>
                    <p>La baronessa riappariva in quel momento. Malgrado il suo braccio destro fosse
                        irrigidito per lo sforzo di sostenere una vecchia valigia polverosa, ella
                        entrò nella stanza con passo affrettato, con una risolutezza in tutti i suoi
                        movimenti. Gettò la valigia per terra, s'inginocchiò per aprirla con una
                        piccola chiave che teneva già in mano, e rialzandosi:</p>
                    <p>--Ecco le lettere,--disse ad Andrea, freddamente.--Fatene quel che
                        volete.</p>
                    <p>D'un movimento istintivo egli si era gettato sulla valigia come sopra una
                        preda. Erano dunque lì le prove materiali di quel passato che egli aveva
                        cominciato per non curare, e che, suo malgrado, gli si era imposto
                        inesorabilmente, fino a farlo dubitare di quell'amore che aveva formato il
                        suo più grande orgoglio! Più tangibile, più reale, più fatale ora esso gli
                        appariva, dinanzi a quei documenti irrefutabili, dinanzi a quelle indelebili
                        traccie che si era lasciato dietro.... E quando pure egli avesse stracciato
                        ad una ad una quelle lettere, quando pure le avesse bruciate, quando pure ne
                        avesse disperso al vento le ceneri, avrebbe egli abolito quel passato
                        funesto? Quand'anche egli avesse strappato con le proprie mani il cuore
                        della donna, quand'anche egli si fosse strappato il suo proprio cuore, lo
                        avrebbe abolito ancora? Nulla poteva egli, nulla poteva nessuno contro
                        quella fatalità. Chi, chi mai ne era stato la causa?... Ah! avere fra le
                        mani uno di quegli uomini, avventarglisi alla gola, strozzarlo: ecco solo
                        quello che avrebbe potuto ridargli la pace!</p>
                    <p>Cogli occhi accesi, febbrilmente, Andrea si era messo a disfare i pacchi, di
                        cui la valigia era piena. Le lettere ricascavano da tutte le parti, si
                        sparpagliavano, si confondevano; ma Andrea Ludovisi non pensava a leggerne
                        nessuna. Preso da una specie di furore, di smania distruttrice, egli si
                        accaniva contro quei pacchi, non riusciva a sciogliere i nodi dei lacci, li
                        spezzava con le mani, coi denti, non avvertendo neanche il dolore che quegli
                        sforzi gli cagionavano. Come li ebbe tutti disfatti, sostò un momento,
                        alzando gli occhi.</p>
                    <p>Con la persona curvata, il collo teso come in attesa di un colpo mortale, gli
                        occhi stranamente spalancati e fissi, le braccia protese indietro, le mani
                        strettamente intrecciate, la baronessa aveva una tale espressione di
                        angoscia e di smarrimento, che Andrea Ludovisi si rialzò di scatto. Il suo
                        primo pensiero fu che ella era impazzita.</p>
                    <p>--Costanza! Costanza!</p>
                    <p>E fece per avvicinarsi.</p>
                    <p>Ella gridò, indietreggiando:</p>
                    <p>--Non mi toccare!--E mostrando le lettere, con un gesto
                        imperioso:--Leggile!</p>
                    <p>--Non voglio!... Non ne ho bisogno....</p>
                    <p>Prima ancora che ella avesse potuto pensare a sfuggirgli egli l'aveva presa
                        per lo braccia. Con una forza di cui non sarebbe stata mai creduta capace,
                        la baronessa si sciolse da quella stretta, fuggendo per la camera. Egli la
                        raggiunse.</p>
                    <p>Allora cominciò una lotta feroce, tra la donna che tentava di liberarsi e
                        l'uomo che stringeva le bellissime forme scosse da lunghi fremiti, in preda
                        a contorcimenti serpentini. Col viso di porpora, le nari aperte, gli occhi
                        sfavillanti, la baronessa era bella d'una fiera e selvaggia bellezza. Al
                        colmo dell'indignazione, ella balbettava confuse parole.</p>
                    <p>--Ah, no!... ah, no!... è un'infamia!... le lettere!... le lettere!...</p>
                    <p>Caddero, l'una sull'altro, sopra il divano; e traendo profitto della sua
                        momentanea superiorità, ella abbassò un braccio per prendere una delle
                        lettere sparpagliate per terra.</p>
                    <p>--Leggile!... è un'infamia!... leggile!</p>
                    <p>--Costanza, soffoco!... Non voglio, ti credo.... perdono!--E con la mano
                        rimasta libera, le strappò la lettera.</p>
                    <p>Una seconda volta ella si curvò, per prenderne un'altra.</p>
                    <p>--È un'infamia!... Leggile!...</p>
                    <p>Come ella gli mise sotto gli occhi la busta, Andrea Ludovisi lesse: <seg
                            rend="italic">Alla baronessa Costanza di Fastalia, sue adorabili
                            mani</seg>. Era il carattere del cavaliere di Sammartino.</p>
                    <p>In quello stesso momento s'intese il cigolio dell'uscio dell'anticamera, e il
                        cameriere entrò annunziando:</p>
                    <p>--Il signor principe di Marciano.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>VII.</head>
                    <p>Il duca di Majoli e il Giussi, incontratisi alla Villa Nazionale, salivano la
                        scaletta augusta della sezione napoletana del <seg rend="italic">Reale Yacht
                            Club italiano</seg>--una vera scala di bastimento--e si fermavano ogni
                        due gradini.</p>
                    <p>--Dunque, è proprio inevitabile?--chiedeva ancora il Giussi.</p>
                    <p>--Pur troppo!</p>
                    <p>--Ma questa è già la seconda questione fra loro!</p>
                    <p>--Sammartino aveva giurato di vendicare la prima ferita.</p>
                    <p>--Una scalfittura!</p>
                    <p>--Non importa, per uno spadaccino come lui, un po' <seg rend="italic"
                            >guappo</seg>, anzi <seg rend="italic">mafioso</seg>, come dicono in
                        Sicilia.</p>
                    <p>--Ludovisi è forte?</p>
                    <p>--Debolissimo. Ma non lo può soffrire; l'antipatia è una forza.</p>
                    <p>--E questa antipatia?</p>
                    <p>--Chi sa!</p>
                    <p>--<seg rend="italic">Cherchez la femme!</seg></p>
                    <p>Con una scossa del capo, il duca aveva troncate le indiscrete interrogazioni
                        del suo compagno. Era proprio la donna che bisognava cercare! egli non lo
                        sapeva che troppo, e le sue tristi previsioni si avveravano tutte!...</p>
                    <p>Aspettando i padrini dell'avversario, in quella piccola sala deserta, mentre
                        veniva dall'aperto il ronzio della folla che passeggiava per i viali della
                        Villa e i mille diversi rumori del Caffè di Napoli, il duca sentiva
                        un'agitazione interiore crescere in lui di momento in momento. Perchè aveva
                        accettato di rappresentare Andrea Ludovisi in quella partita d'onore? Perchè
                        non aveva trovata la forza di rifiutarsi, come si era rifiutato una prima
                        volta? Perchè si era lasciato vincere dal pianto dell'amico?... Ah! le
                        lacrime, i palpiti, i singhiozzi: egli non conosceva che questi!... E
                        rivedeva la disfatta figura di Andrea, quando, non più sorretto
                        dall'eccitazione che lo aveva spinto a sfidare ad un tratto le sorde
                        provocazioni del Sammartino, gli aveva confessato tutta la propria miseria,
                        il contrasto dell'amore, della gelosia, della disistima; l'impossibilità di
                        durare in quella tortura di tutti gl'istanti.... E risentiva le parole con
                        le quali gli aveva dato ragione: «Sì, sì; non bisognava amarla, bisognava
                        soffocare quel sentimento fino dal nascere; ma non aveva potuto! non poteva!
                        ed era un miserabile, e voleva farsi ammazzare da un altro miserabile suo
                        pari!...»</p>
                    <p>Allora il duca imaginava i due uomini, armati, scagliarsi l'uno contro
                        l'altro; vedeva il sangue scorrere, e un tremito nervoso gli passava per
                        tutto il corpo. Il sangue ed il pianto!... L'eterna vicenda ricominciava
                        ancora una volta; e quale fatalità condannava gli uomini a scontare in tal
                        modo l'incerto, il fugace piacere? Perchè la fantasticata asportazione del
                        cuore, l'abolimento di ogni sensibilità non doveva esser dunque
                        possibile?... Ah! tutto quel che si poteva di più, era il soffrir da soli,
                        in secreto! il soffrire come egli stesso, in quel momento, al pensiero della
                        catastrofe che aspettava la disgraziata, soffriva....</p>
                    <p>Un'esclamazione del Giussi lo richiamò ad un tratto alla coscienza del
                        presente.</p>
                    <p>--Ecco quei signori.</p>
                    <p>Erano il barone De Falco e il giornalista Andritti. Scambiati i saluti, i
                        quattro rappresentanti presero posto intorno a un tavolo, su cui la lampada
                        gettava una viva luce.</p>
                    <p>Il duca di Majoli prese la parola, seccamente.</p>
                    <p>--Sarebbe inutile ricordare il motivo che ci riunisce stasera. L'offesa fatta
                        dal signor Sammartino....</p>
                    <p>Il barone De Falco interruppe:</p>
                    <p>--Se il signor duca permette....</p>
                    <p>--Ella vuol dire che l'offeso è il suo primo? Reclama per lui la scelta delle
                        armi?</p>
                    <p>--Perfettamente!</p>
                    <p>--Noi abbiamo mandato di accettare qualunque condizione.</p>
                    <p>Un nuovo silenzio. E, a un tratto, echeggiarono i primi accordi della marcia
                        del <seg rend="italic">Faust</seg>.</p>
                    <p>--Alla spada e a discrezione del ferito,--disse il barone De Falco.</p>
                    <p>--Sta bene. Ciascuno porterà le proprie armi; si tirerà a sorte.</p>
                    <p>--Hanno in vista un locale?</p>
                    <p>--A Villa Bisani, a Portici.... se loro accomoda.</p>
                    <p>--A meraviglia. Allora, per domani?</p>
                    <p>--Senza dubbio.</p>
                    <p>--Alle sei del mattino?</p>
                    <p>--Alle sei.</p>
                    <p>Come ebbero preso congedo dai rappresentanti avversarii, il duca di Majoli e
                        Vittorio Giussi scesero al caffè, in quell'ora popolatissimo. Si guardarono
                        attorno, a lungo, attentamente; Andrea Ludovisi non c'era.</p>
                    <p>--Cerchiamo dalla parte della musica,--disse il Giussi.</p>
                    <p>Dopo pochi passi, sotto la viva riverberazione dei fanali elettrici,
                        esclamò:</p>
                    <p>--Eccolo lì.</p>
                    <p>Fermo accanto alla <seg rend="italic">victoria</seg>, col bastone dal manico
                        d'argento sotto l'ascella, infilando lentamente un guanto, Andrea Ludovisi
                        conversava con la baronessa di Fastalia, che si sporgeva verso di lui con
                        dei movimenti d'una eleganza lenta e squisita.</p>
                    <p>Vittorio Giussi si avanzò, col cappello in mano.</p>
                    <p>--Se la signora baronessa permette, il duca avrebbe da dirti qualcosa di
                        urgente.</p>
                    <p>--Facciano pure, facciano.... E quella risposta, Ludovisi, quando me la
                        date?</p>
                    <p>--A momenti, signora baronessa, se ella non va via....</p>
                    <p>E come i due amici si avanzavano, il duca di Majoli li raggiunse.</p>
                    <p>--È tutto fatto. Domani, alle 6, tienti pronto.</p>
                    <p>--La spada?</p>
                    <p>--La spada.</p>
                    <p>Andrea Ludovisi trasse un sospiro di sollievo.</p>
                    <p>--Grazie! Mi volete ora aspettare cinque minuti?</p>
                    <p>E andò a raggiungere la carrozza della baronessa.</p>
                    <p>--Che cosa è stato?</p>
                    <p>--Una buona notizia. I miei debitori si mettono in regola, riavrò tutto il
                        mio; nulla mi trattiene più a Napoli. Costanza, Costanza, sono libero!
                        Andremo via, lontano, nei paesi più belli, od anche nei brutti; che cosa
                        importerà per noi!...</p>
                    <p>--Non è vero?</p>
                    <p>In quel momento la musica incominciava il <seg rend="italic">Wiener
                            blut</seg>; i suoni giocondi volavano per l'aria, mettevano un tripudio
                        tutt'intorno. Cogli occhi socchiusi, assorta in un sogno di felicità, la
                        baronessa faceva oscillare lievemente la testa, in cadenza col ritmo della
                        danza.</p>
                    <p>Egli mormorò a bassa voce:</p>
                    <p>--Costanza, ti amo!</p>
                    <p>La baronessa portò le mani al cuore.</p>
                    <p>--È possibile? Mi par di sognare! dopo la tempesta di ieri!...</p>
                    <p>--Perchè ricordarla?</p>
                    <p>--A proposito: e quella risposta? Che cosa bisogna fare delle lettere rimaste
                        sotto il divano?</p>
                    <p>--Bruciarle!... A domani, dunque....--E scostandosi d'un passo, col cappello
                        abbassato, a voce più forte;--Signora baronessa, faccia una buona
                        passeggiata!</p>
                    <p>Lentamente, la carrozza si allontanò. Il duca di Majoli e il Giussi si
                        avvicinarono. Andrea Ludovisi si mise in mezzo agli amici, e terminando di
                        abbottonare il suo guanto:</p>
                    <p>--Ora--disse--andiamo a vedere le armi.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>VIII.</head>
                    <p>Benchè fossero appena le undici, la baronessa di Fastalia, passeggiando dalla
                        stanza da letto al salottino, andava a guardare ogni momento l'orologio.
                        Prima del tocco, Andrea Ludovisi non sarebbe certamente venuto, e come erano
                        lunghe, come erano eterne quelle ore d'attesa! Ella presentiva che da quel
                        colloquio sarebbe dipesa la sua felicità avvenire. La sera innanzi Andrea le
                        si era mostrato così affettuoso, così confidente, così lieto, da far
                        supporre che ogni traccia della passata tempesta fosse oramai cancellata.
                        Pure la baronessa non si sentiva ancora perfettamente sicura. Ferma dinanzi
                        all'uscio fin dove ella lo aveva accompagnato, quando, all'arrivo di suo
                        zio, dopo aver nascosto precipitosamente le lettere e la valigia, egli si
                        era congedato, Costanza di Fastalia sentiva ancora sulle mani le labbra di
                        Andrea che baciavano e mormoravano insieme parole di perdono e di amore....
                        Ora, ella si pentiva della durezza di cui aveva dato prova. Non conosceva
                        dunque abbastanza di quale natura impressionabile, di quale anima vibrante
                        ad ogni alito più lieve, Andrea Ludovisi fosse dotato? Non sapeva ella
                        ancora che quei subitanei ed irrefrenabili trasporti erano la prova più
                        evidente della passione che ella aveva acceso nel petto di quell'uomo? Non
                        vi era, in quella gelosia del passato, in quel bisogno di possedere, di aver
                        posseduto sempre e solo il cuore di lei, un sentimento di tenerezza triste e
                        di amore prepotente che avrebbe dovuto colmarla di gioia orgogliosa?... Sì,
                        sì; ella non era stata mai amata a quel modo; ella non aveva mai incontrata
                        un'anima così amante; ella avrebbe dovuto accorgersene prima, molto prima,
                        dirlo prima ancora che ne fosse stata richiesta!... Ma quello che non aveva
                        fatto, non era forse ancora in suo potere?... Deludendo l'impazienza
                        dell'attesa lunghissima, la baronessa pensava in qual modo avrebbe
                        confessato ad Andrea il proprio inganno, con quali parole dolci come carezze
                        gli avrebbe confessato che mai ella era stata amata come da lui, che nessuna
                        donna avrebbe potuto mai sognare un amore più forte, più vivo, più caldo....
                        E quelle lettere rimaste in fondo al divano, non bisognava dunque bruciarle,
                        dinanzi a lui, fino all'ultima, perchè se ne disperdesse anche la memoria?
                        Che cosa ne avrebbe ella fatto? Non le ricordavano esse una storia di
                        dolori? Un'amara voluttà aveva ben potuto essere da lei cercata, un tempo,
                        nel rievocare quei tristi ricordi, nel contare tutte le menzogne che le
                        erano state dette, nel misurare la malvagità di quanti l'avevano
                        perseguitata con l'espressione di speranze che erano altrettanti insulti; ma
                        ora, ora che ella si sentiva rinascere, ora che un avvenire di insperata
                        felicità le si schiudeva dinanzi, che cosa avrebbe fatto di quei documenti
                        d'un passato aborrito?... Però, quel passato bisognava assolutamente che
                        Andrea lo conoscesse. Ella aveva compreso e rispettato da principio i motivi
                        di delicatezza che lo avevano fatto opporre a tutti i suoi tentativi di
                        confessione; ma ora che ella aveva avuto una dimostrazione dolorosamente
                        eloquente delle lotte che si combattevano nel cuore di Andrea, il tacere più
                        a lungo sarebbe stata una colpa. Se egli si opponeva ancora?... Ella gli
                        avrebbe scritto! Come un lampo, questa idea le aveva illuminato lo spirito.
                        Perchè non le era venuta più presto? Così bisognava fare; se più tardi, se
                        fra un'ora egli non le avrebbe permesso di parlare, bisognava scrivergli
                        tutto. E, avvampando d'impazienza, insofferente di ogni indugio, ella andò a
                        uno stipetto, tolse da una cassetta alcuni fogli della <seg rend="italic"
                            >loro</seg> carta, e passando allo scrittoio, vi prese posto.</p>
                    <p>Si era appena seduta che il campanello elettrico squillò.</p>
                    <p>--Andrea!</p>
                    <p>Come non aveva previsto che quel giorno egli sarebbe venuto più presto? Come
                        era stata sciocca di non correre più presto in giardino, per aspettarlo
                        sotto gli <seg rend="italic">eucaliptus</seg>? Rapidamente, ella passò
                        nell'anticamera. Il cameriere si avanzava in quel momento.</p>
                    <p>--Il signor duca di Majoli....</p>
                    <p>--Avete detto?...</p>
                    <p>--Il signor duca di Majoli insiste per essere ricevuto un istante dalla
                        signora baronessa.</p>
                    <p>--Fate dunque entrare....</p>
                    <p>Non era lui!... Che cosa avrebbe potuto volere, a quell'ora, il duca di
                        Majoli?... Quantunque fosse una delle pochissime persone che ella vedeva
                        meno malvolentieri dacchè amava Andrea Ludovisi, pure in quel momento quella
                        visita la contrariava; Andrea poteva apparire da un momento
                        all'altro....</p>
                    <p>--Signora baronessa... mi voglia perdonare....</p>
                    <p>Il duca era molto pallido in viso e la sua mano tremava un poco nel reggere
                        il cappello.</p>
                    <p>--Duca!... Che cos'ha?</p>
                    <p>--Sono davvero imperdonabile... di presentarmi a quest'ora... ma io vengo da
                        parte... di Andrea Ludovisi....</p>
                    <p>--Andrea? Avete detto?... Ma che cosa avete? Perchè evitate di guardarmi?</p>
                    <p>--Oh nulla... assolutamente! Dovevo dirle soltanto che Andrea... desidera
                        vederla...</p>
                    <p>--Vedermi? Come vedermi? Se io l'aspetto qui... cioè.... O duca, per l'amor
                        di Dio, che cosa è successo?...</p>
                    <p>--Suvvia, val meglio dirle la verità, che non ha nulla di allarmante. Andrea
                        si è battuto....</p>
                    <p>La baronessa, scomposta in volto, aveva portato le mani ai capelli.</p>
                    <p>--Signore Iddio!... Ed è ferito?...</p>
                    <p>--Oh!... una cosa da nulla.</p>
                    <p>--Duca, in nome di Dio! ve lo domando in ginocchio! ditemi la verità; non mi
                        fate impazzire!...</p>
                    <p>--Ma se le dico, nulla!... Una scalfittura alla spalla, senza nessuna
                        importanza....</p>
                    <p>--Oh mio Dio!... E dove?... Con chi?... Avete almeno una carrozza?...</p>
                    <p>--È qui abbasso.</p>
                    <p>In un attimo, la baronessa corse a gettarsi uno scialle addosso; tornò
                        rapidamente balbettando confuse parole dall'ansia, dal turbamento, ed uscì a
                        braccio del duca, che la sentiva tremare da capo a piedi. La carrozza partì
                        di corsa.</p>
                    <p>--E con chi? Non me lo avete ancor detto....</p>
                    <p>--Con Sammartino.</p>
                    <p>--Un'altra volta!</p>
                    <p>Una crisi di dolore la abbattè. Ella lacerava il fazzoletto, si infiggeva le
                        unghie sulla testa, si torceva le mani, soffocando le grida che le salivano
                        alle labbra.</p>
                    <p>--E non prevederlo, iersera!... Non prevederlo!... Disgraziata, la colpa è
                        mia!...</p>
                    <p>Poi, repentinamente, afferrando il braccio al duca di Majoli, fissandolo
                        cogli occhi atterriti:</p>
                    <p>--Ma è moribondo... dite la verità! Non mi avreste chiamato se non fosse una
                        ferita mortale!...</p>
                    <p>E prima ancora d'aver ottenuto risposta, acquistata quella certezza, ruppe in
                        un singhiozzo lacerante.</p>
                    <p>Il duca le aveva presa una mano, tenendola stretta fra le sue. Una parola gli
                        saliva alle labbra, convulsamente: «Povera!... povera!...» con un impetuoso
                        bisogno di mescere le proprie lacrime a quelle di lei; ma uno sforzo
                        violento, un irrigidimento di tutti i nervi ricacciava indietro la parola ed
                        il pianto.</p>
                    <p>--Fa presto!... Più presto!...--ordinava al cocchiere, sporgendo
                        automaticamente il capo dallo sportello; ma avrebbe voluto piuttosto
                        gridargli: «Torna indietro!... Torna a casa!...» per evitare ai due
                        disgraziati una crisi mortale.... Così dunque finiva l'illusione della
                        gioia; era quello il terribile risveglio: quello spasimo, quell'agonia!</p>
                    <p>La carrozza correva, correva per le vie popolose; delle grida echeggiavano,
                        le cornette dei <seg rend="italic">tram</seg> squillavano di tratto in
                        tratto, e il sole splendeva nel cielo giocondo. «Sferza!... Più presto!...»
                        Ma per fuggire lontano, per fuggire sempre, per mettere di mezzo lo spazio
                        ed il tempo, per apprestare i grandi, i soli rimedii: la lontananza, la
                        stanchezza, l'oblio....</p>
                    <p>Al cancello, Vittorio Giussi aspettava. La baronessa gli corse incontro, con
                        le braccia tese, interrogando con lo sguardo.</p>
                    <p>--Si faccia animo!... Non sarà nulla!...</p>
                    <p>--Ah!</p>
                    <p>E la donna si slanciò avanti, di corsa. I due amici la raggiunsero, cercando
                        di trattenerla. Ella si svincolò e passò ancora innanzi. Ma nella sala, il
                        dottore l'arrestò.</p>
                    <p>--Signora, sia prudente; rinunzii a vederlo, per ora....</p>
                    <p>--È morto!...</p>
                    <p>--Ma no, ma no; morirà se non gli si risparmia un'emozione. L'abbiamo
                        chiamata per farlo contento; ma sta a lei ad esser prudente, a
                        rinunziare....</p>
                    <p>Ad un tratto s'intese una voce debole, ma chiara, che chiamava:</p>
                    <p>--Costanza!</p>
                    <p>Ella si precipitò nella stanza.</p>
                    <p>Pallidissimo, come di cera, col busto sorretto da un monte di origlieri, la
                        camicia squarciata e sanguinosa che lasciava vedere una larga fasciatura, le
                        braccia abbandonate da una parte e dall'altra, Andrea Ludovisi ripetè, più
                        debolmente:</p>
                    <p>--Costanza!</p>
                    <p>Ella era caduta in ginocchio accanto al letto, aveva presa la sua mano fredda
                        e sbiancata, stringendola fra le sue, coprendola di baci fra i singhiozzi
                        che le spezzavano le parole.</p>
                    <p>--Andrea!... Andrea mio!... Che hai fatto!... Andrea mio!... Oh, Signore!...
                        pietà!...</p>
                    <p>Cercando di liberare la sua mano, egli disse:</p>
                    <p>--Calmati, Costanza... calmati... se mi vuoi bene! Alzati, fatti più
                        vicina... così... che io ti veda tutta... che io ti baci... purchè tu non
                        pianga, Costanza....</p>
                    <p>--Ma perchè, Signore! perchè?...--e, parlando, ella gli passava una mano sui
                        capelli, lievissimamente--perchè hai fatto questo?....</p>
                    <p>Andrea Ludovisi chiuse un istante gli occhi.</p>
                    <p>--Senti... io non potevo vivere con l'idea che quell'uomo... ti avesse...
                        amata.</p>
                    <p>Ella si rialzò con un tremore in tutta la persona.</p>
                    <p>--Oh... ancora! Andrea, per quel Dio che ci vede, per quel Dio che deve
                        ridarti all'amor mio, no! non è vero! non è stato mai!...</p>
                    <p>--Allora... quella lettera?</p>
                    <p>--Ma quale? Quale lettera?...</p>
                    <p>--Una di quelle, la lettera che tu volesti mostrarmi....</p>
                    <p>Un sorriso sfiorò la bocca della baronessa, mentre, curva di nuovo sul
                        ferito, ella tornava ad accarezzarlo.</p>
                    <p>--Ma come quelle ve ne sono tante altre, povero amore!... Tu, amore, non
                        l'hai letta!... Perchè non l'hai letta?... Sono delle dichiarazioni con le
                        quali mi hanno perseguitata da per tutto!... Se sapessi quante me ne ha
                        mandate colui!... Se sapessi da quante parti me ne sono piovute, da gente
                        che non conoscevo neanche di nome!... Se sapessi come si tratta una donna
                        nella mia posizione! Come tutto pare possibile, come tutto pare permesso!...
                        Ma non era che questo, bambino?... Perchè non lo hai detto prima?</p>
                    <p>E nella gioia di vedere dissipato il malinteso che era stato causa di quella
                        tragedia, ella quasi ne dimenticava le conseguenze.</p>
                    <p>--Povera Costanza!--esclamò Andrea, rivolgendole uno sguardo di compassione
                        profonda.</p>
                    <p>--Oh, sì, povera, povera tanto! Quante amarezze, quante umiliazioni! Quanta
                        codardia in tutti questi uomini che ci circondano!... Tu solo, tu solo sei
                        nobile e generoso, tu solo mi hai amata....</p>
                    <p>--È vero?</p>
                    <p>Strettamente abbracciati, gli occhi negli occhi, pareva che essi volessero
                        trasfondere le anime in quello sguardo supremo.</p>
                    <p>--Sì, è vero: tu solo! Tu, che hai avuto paura di confessarmi l'amor tuo! Tu,
                        che mi hai rispettata prima di amarmi! Tu, che hai esposto la tua vita per
                        me! Tu, che sei stato geloso dei miei pensieri e dei miei ricordi! Tu, che
                        non hai mai voluto conoscerli!...</p>
                    <p>--Ancora!... ancora!...</p>
                    <p>--Tu, Andrea, che mi hai fatto rinascere; tu, che mi hai fatto credere a
                        tutte quelle cose di cui avevo disperato, alla bontà, alla sincerità, alla
                        fede, all'amore.... No, io non sono mai stata amata così! Non sono stata
                        amata niente! Non lo sai? Mio marito mi ha lasciata otto giorni dopo il
                        nostro matrimonio! Mi ha presa per la mia fortuna, che ha rovinata a metà!
                        Mi hanno data a lui, perchè ero di peso in casa, e perchè aveva un nome! Ed
                        ho subito gl'insulti più atroci, le vergogne più innominabili. Allora,
                        capisci, io non ero corazzata d'acciaio contro le seduzioni... Feci....</p>
                    <p>--Costanza!... te ne scongiuro!...</p>
                    <p>--Zitto, bambino! Lascia fare a me.--E riprese, rapidamente:--Feci... come
                        molte altre. Credetti d'avere incontrata la felicità; <seg rend="italic"
                            >credetti</seg>--hai capito?--Fu una tregua soltanto. L'amore di...
                        colui, finì presto... se pure cominciò mai... No, no; hai ragione, non
                        cominciò mai!... Un sentimento di falso dovere non gli fece dir nulla; e, in
                        cambio, mi oltraggiò... capisci come? preferendomi una... delle altre. Mi
                        sentii sferzata a sangue. Vidi tutto abietto intorno a me; in
                        quell'abiezione volli cadere anch'io, per vendetta, per rabbia impotente....
                        Fu una volta sola, e fu abbastanza... Andrea, te lo giuro, per l'amor
                        nostro!... Andrea!... Andrea, che cos'hai?...</p>
                    <p>Egli si era fatto ancora più pallido, spaventosamente, ed aveva portato una
                        mano al petto.</p>
                    <p>--Il sangue! il sangue! il sangue di Andrea! il sangue generoso versato per
                        questa indegna!</p>
                    <p>E accostate le mani alla fasciatura tutta madida, le portò al viso.</p>
                    <p>--Che io mi lavi nel tuo sangue, ch'io lavi le mani, ch'io lavi la fronte,
                        ch'io lavi la bocca, che io mi lavi tutta, ch'io mi purifichi--è
                        questo?--sì, così... così....</p>
                    <p>--Tu sei redenta....</p>
                    <p>Al contatto di quelle labbra ghiacciate che si posavano sulle sue mani
                        sanguinose, ella sentì un brivido passarle per tutto il corpo.</p>
                    <p>--Lasciami... ch'io chiami....</p>
                    <p>--Non ancora, Costanza!...</p>
                    <p>Un silenzio. A un tratto s'intese la pendola suonare le due. Egli rivolse
                        alla donna uno sguardo pieno di passione, e disse, con voce che si sentiva
                        appena:</p>
                    <p>--A quest'ora.... sotto gli <seg rend="italic">eucaliptus</seg>....</p>
                    <p>Ella non fece a tempo a contenere uno scoppio di pianto. Disperatamente, si
                        lasciò cadere in ginocchio, mettendosi in bocca, per frenare i singhiozzi,
                        un lembo del lenzuolo pendente.</p>
                    <p>Ad un tratto, si sentì chiamare:</p>
                    <p>--Costanza... soffoco... l'aria....</p>
                    <p>Ella corse a schiudere la finestra. Come si voltò vide gli occhi di Andrea
                        rovesciarsi e la bocca contorcersi un poco....</p>
                    <p>Al sordo rumore di un corpo che cadeva di peso, gli aspettanti si
                        precipitarono nella stanza; e mentre il dottore, con un gesto disperato,
                        accertava la morte, il duca di Majoli si curvava sulla irrigidita Costanza
                        di Fastalia, sollevandola paternamente.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
