<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Un‘intenzione della duffredi</title>
                <title type="short">Intenzione</title>
                <author>
                    <name type="full">De Roberto, Federico</name>
                    <name type="short">DeRoberto</name>
                    <idno type="viaf">2468980</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">2699</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0294</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0294.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Un‘intenzione della duffredi." <seg rend="italic">Gli
                        amori.</seg> Project Gutenberg, <idno>39289</idno>, <date when="2012-03-28"
                        >March 28, 2012</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/39289"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/39289</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Un‘intenzione della duffredi." <seg rend="italic">Gli
                        amori.</seg> Milano: Casa Editrice Galli. <date when="1898">1898</date>.
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Un‘intenzione della duffredi.</head>
                <p><seg rend="italic">Contessa mia,</seg></p>
                <p>Sia lodato il sommo Iddio! Finalmente ci siamo posti d’accordo! Ella approva
                    pienamente la condotta della signora di cui le narrai nell’ultima mia lettera la
                    curiosa avventura e riconosce che quel capitano, degno soltanto di compassione
                    se avesse atteso al suo mestiere guerresco — ma non avrebbe potuto sceglierne,
                    in verità, uno più adatto alla nativa mitezza dell’indole sua? — fu degno dello
                    schiaffo somministratogli dalla donna troppo idealmente amata.</p>
                <p>Ella conviene espressamente con me sul significato di quel fatto; anzi — sia
                    onore al suo spirito — istituisce in proposito alcuni paragoni molto, come si
                    dice, calzanti: «La castità del vostro capitano,» (perchè <seg rend="italic"
                        >mio</seg>, poi?) «somiglia al nobile disdegno della volpe per l’uva alla
                    quale non poteva arrivare. S’intende,» ella soggiunge, «che non c’è merito se
                    non c’è sforzo, e quando si parla di resistenza agli istinti, la prima cosa è
                    che gl’istinti operino; come quando voi volete fare un intingolo di lepre dovete
                    cominciare col prendere una lepre.»</p>
                <p>Bene! Benissimo! Mi consenta tuttavia di farle osservare che la quistione era
                    un’altra e che, per colpa senza alcun dubbio mia, ora essa mi pare vicina a
                    fuorviare. Il punto dal quale partimmo è questo: le realità dell’amore, alle
                    donne che danno a intendere di non apprezzarle, sono infatti così indifferenti
                    come esse dicono? Che, nonostante l’innegabile loro calma, esse esagerino un
                    poco nelle dichiarazioni d’indifferenza, io ho tentato di provarle; ora questo
                    appunto ella negava. Forse, anzi certamente neppur ora si arrenderà. Ella già
                    dice che l’avventura del capitano non prova niente, già mi butta il suo guanto
                    sfidandomi a una più luminosa dimostrazione; ed io mi precipito a raccogliere il
                    morbido e odoroso involucro della sua bella mano. Se vinco, me lo lascia come
                    trofeo?</p>
                <p>Diciamo dunque — o meglio dico io soltanto, per ora — che queste benedette
                    realità non sono poi tanto disprezzate nel fatto quanto a parole. Certo, il
                    primo patto che quasi tutte le amate pongono ai loro amanti è di contentarsi...
                    delle sole parole. Questa è una cosa tutta istintiva; è la naturale riluttanza
                    della femmina a cedere; riluttanza notabile in tutta la scala animale. Nella
                    prima fase, adunque, la resistenza è proprio sincera. È sincera fino all’ultimo?
                    Non si può credere, perchè ha pur da arrivare un momento nel quale il secondo
                    istinto, l’istinto di cedere, fa udire finalmente la sua voce e, se proprio non
                    reprime e soffoca quell’altro, viene certamente in contrasto con esso. Allora le
                    dichiarazioni di repugnanza non sono mentite? Nelle femmine animali che non
                    pensano, o almeno non parlano, non c’è ipocrisia: finchè l’istinto della
                    resistenza ha il sopravvento, esse resistono, graffiano, mordono, fuggono;
                    quando il secondo predomina, si sottopongono al maschio. Nelle donne, cioè in
                    esseri dotati di coscienza, noi dobbiamo <seg rend="italic">a priori</seg>
                    ammettere che debba necessariamente prodursi una contraddizione, un contrasto,
                    il sentimento d’un intimo dissidio. La donna che, obbedendo al primo moto di
                    repulsione, ha messo come patto di non dover pagare di persona, deve
                    necessariamente pentirsi d’avere avuto troppa fretta quando il secondo moto,
                    l’impulso al consenso, si manifesta.</p>
                <p>Noi possiamo qui trovare fra parentesi, amica mia, un’altra prova di ciò che io
                    ho ripetutamente asserito e che ella ha costantemente negato: cioè la miglior
                    qualità dell’amore maschile. Gli uomini, come maschi, obbediscono sempre a un
                    istinto solo: quello della conquista. Essi sono coerenti, logici, sinceri;
                    vedono la donna, la desiderano; desiderandola, fanno di tutto per ottenerla.
                    Tutti i loro atti sono direttamente rivolti a uno scopo nettamente definito: la
                    loro volontà è ferma, la loro costanza strenua. Le donne invece, dibattendosi
                    fra la repulsione e l’inclinazione, disvogliono e vogliono, dicono una cosa e ne
                    pensano un’altra, si ritraggono mentre starebbero per cedere, cedono quando
                    stanno per ritrarsi, non sanno che cosa sentano veramente, tengono una condotta
                    ambigua, e dicono parole false. E l’insistenza degli uomini non è soltanto
                    lodevole ma provvidenziale; giacchè grazie ad essa le incoscienti creature
                    escono finalmente dall’ambiguità e, cedendo nonostante le prime dichiarazioni di
                    repugnanza, se la cavano col fingere, all’ultimo, una vergogna e un rimorso poco
                    sinceri.</p>
                <p>Ma supponiamo un caso che si sarà dato realmente chi sa quante volte, supponiamo
                    che la supplice resistenza della donna abbia persuaso l’uomo a desistere ed a
                    tralasciare il suo atteggiamento aggressivo. Se quest’uomo si sarà persuaso, per
                    far piacere all’amata, di non chiederle più nulla, che cosa dovrà provare costei
                    quando sarà disposta ad accordare ciò che non le è più chiesto? Dovrà ella
                    stessa istigare il suo rassegnato compagno? Le precedenti dichiarazioni non
                    glielo consentono: chiedendo ora ciò che prima rifiutava, costei temerà
                    giustamente d’essere mal giudicata. Dovrà dunque a sua volta comprimere, come ha
                    voluto che lo comprimesse l’uomo, il suo desiderio? Non cercherà un modo
                    d’uscire da questo imbarazzo per non prolungare l’attesa troppo penosa?... Il
                    fatto ch’io voglio narrarle si riferisce appunto a questa situazione. Dico <seg
                        rend="italic">fatto</seg> perchè ho preso l’abitudine di dire così; ma ella
                    troverà qui narrata un’idea, un’intenzione, l’indizio d’uno stato d’animo, più
                    che un vero e proprio avvenimento.</p>
                <p>Ella conosce la protagonista, ed io glie ne dico subito il nome. E’ Donna Teresa
                    Uzeda Duffredi di Casaura. La vita di questa donna fu per me altra volta
                    argomento d’un lungo studio, che le dispiacque un po’ meno degli odierni
                    ragionamenti sull’amore, ma che pur le dispiacque. Con la benevola indulgenza
                    che mi ha sempre — almeno prima d’ora — accordata, ella volle trovare parole
                    troppo lusinghiere per l’arte con la quale trattai quel soggetto, ma si dolse
                    che, fra centinaia e centinaia di soggetti, io pensassi di scegliere proprio
                    quell’uno. Pure concedendo che quella donna non meritasse la severità con la
                    quale il mondo la giudicò, ella avrebbe preferito ch’io mi fossi esercitato
                    intorno a un argomento più nobile. Ormai il fatto è fatto, e procurerò di
                    contentarla meglio un’altra volta. Non starò neppure a difendere qui Donna
                    Teresa e non dirò che fosse vittima inconsapevole dell’eterna illusione e che
                    non volle e non meritò il suo triste destino. Certo fu una disgraziata.
                    L’eredità del vizio, gli esempii che le furono troppo presto e nella stessa
                    famiglia posti dinanzi, la disgrazia d’un marito incapace di darle soccorso,
                    anzi quasi intento a precipitarla nel baratro, spiegano com’ella dovesse
                    fatalmente precipitarvi. Non cadde una sola volta, è vero. Ma l’incapacità dei
                    disinganni a salvarci dal persistente allettamento delle illusioni e la logica
                    inesorabile delle situazioni false dovevano produrre questo effetto,
                    immancabilmente. Se io m’indugiai a studiare quella vita che a lei non parve
                    degno soggetto di storia, ciò fu appunto per rendermi e per rendere altrui
                    ragione di questa fatale persistenza dell’illusione a dispetto degli
                    ammaestramenti dell’esperienza. Tutti i romanzi ci narrano la storia di qualche
                    colpa, e l’adulterio è il tema eterno delle opere d’arte. Ora l’arte che
                    s’interessa ad una colpa, scusandola e dimostrandone la fatalità, non ci aveva
                    ancora interessati a tutta una vita di colpe altrettanto fatali quanto la prima.
                    I romanzieri, dopo aver narrato l’adulterio, lasciano l’adultera in asso, non ci
                    dicono che cosa è poi accaduto di lei e talvolta la fanno più comodamente
                    morire. Nella realtà la morte viene raramente a sciogliere le false situazioni;
                    e se qualche rarissima volta le adultere riscattano nella restante lor vita
                    l’unica colpa, quasi sempre fatalmente trascorrono di errore in errore. Madame
                    Bovary, alla quale taluno volle immeritevolmente paragonare Teresa Duffredi,
                    ebbe dopo il primo un secondo amante. Quante non sono le donne che ne hanno
                    avuto tanti che non saprebbero neppure esse noverarli? Perchè mai, dunque,
                    l’arte non avrebbe da studiare una di queste vite tanto avventurose? Certamente
                    molte, e se vuole dirò anche la quasi totalità di simili donne, sono incapaci
                    d’ogni più fugace sentimento, e le meccaniche loro cadute, potendo forse
                    interessare gli scienziati delle cliniche, non hanno nulla che attiri
                    l’attenzione dell’artista; alcune tuttavia, e siano pure pochissime, obbediscono
                    a qualche sentimento, comprendono il rimorso, non cadono senza qualche lotta,
                    invidiano quelle che restarono pure, sono insomma degne di studio. La Duffredi
                    ebbe, da ventisei a quarant’anni, cinque amanti, mettendo nel conto
                    quell’Aldobrandi che, per adoperare la frase del giocondissimo Armand Silvestre,
                    le diede soltanto qualche idea sui <seg rend="italic">tributi
                    indiretti</seg>.... Alcuni pensano che cinque amanti siano troppi. Che cosa
                    direbbero costoro se io dicessi che sono pochi e che un artista più abile di me
                    imprenderà un giorno a scrivere la storia d’una di quelle donne che conosciamo
                    io e lei, le cui avventure si contano a dozzine? Tutto sta che in questa serie
                    di avventure ci sia qualcosa che importi, che commuova le nostre viscere umane
                    con la rivelazione d’un aspetto nuovo od insolito dell’umana natura!</p>
                <p>Eccomi un poco lontano dal soggetto. Ma ella non si duole, mi ha scritto, delle
                    divagazioni e degli episodii, perchè, bontà sua, dice che aggiungono sapore alle
                    mie lettere. Veniamo però senz’altro alla nostra protagonista.</p>
                <p>Il penultimo dei suoi amanti, anzi quello che ella credette fermamente dovesse
                    essere l’ultimo — ciascuna caduta pare l’ultima perchè ogni amore sembra eterno;
                    ma Donna Teresa che oramai sapeva il giuoco dell’illusione, aveva altre ragioni
                    per credere alla saldezza di questo legame — il penultimo dei suoi amanti, dico,
                    fu Enrico Sartana. Era stato quasi suo promesso prima dell’infausto matrimonio
                    con Guglielmo di Casaura; s’erano amati del puro amore della prima giovinezza;
                    poi non s’erano più visti. Incontratisi dopo più di vent’anni tempestosi per
                    entrambi, negli stessi luoghi dove avevano sognato di unirsi, in Sicilia, a
                    Palermo, il sentimento antico si venne ridestando. Questa resurrezione procedè
                    per vie opposte: mentre in lei derivò dalla paura d’essere disprezzata per la
                    vita troppo avventurosa, dall’idea che Sartana dovesse stimarsi fortunato di non
                    essersi legato a una donna che aveva fatto tanto e così male parlare di sè,
                    dalla secreta speranza di mostrarglisi migliore della propria reputazione; egli
                    invece pensò a lei pieno di pietà e di commossa simpatia per le disgrazie delle
                    quali la credè vittima. C’era in questa benigna disposizione di lui il rimorso
                    di non aver forzato la mano alla propria famiglia? C’era la presuntuosa certezza
                    che, se fosse stata sua moglie, ella non avrebbe pensato a tradirlo e sarebbe
                    vissuta felice ed onesta? O non piuttosto la brama di averla lo disponeva a
                    tanta indulgenza? Lasciamo stare quest’indagine; perchè, se dovessi dirle la mia
                    opinione, io le direi che la pietà di Sartana e la pietà di tutti gli uomini per
                    le adultere che da lontano condannano severamente, è semplicemente dettata
                    dall’appetito, come la miglior via di soddisfarlo. Ho ragione? Confessi che la
                    metto in un bell’impiccio. Ella vorrebbe darmi dello scettico perchè nego la
                    sincerità d’un buon sentimento; ma poi pensa di applaudirmi, giovandosi del mio
                    giudizio per sostenere che gli uomini sono incapaci di buoni sentimenti e non
                    pensano se non alle proprie soddisfazioni!...</p>
                <p>Comunque sia, fatto è che Sartana rammentò alla Duffredi il loro passato felice,
                    e le lasciò dapprima intendere e poi le disse chiaramente la sua speranza di
                    farlo risorgere, di tramutarlo in un più felice presente. La Duffredi, contenta
                    d’ottenere la prova che egli non aveva orrore di lei, vinta ella stessa dai
                    ricordi buoni, lo lasciò dire. Ma poteva ella cedere a quest’uomo? Dopo la
                    triste esperienza, non doveva stare in guardia contro nuove cadute? Dopo che
                    Aldobrandi le aveva corrotta l’anima, dopo che ella aveva tradito Paolo Arconti
                    col visconte de Bienne, dopo che lo stesso Arconti l’aveva abbandonata, dopo che
                    ella aveva presunto vendicarsi cedendo al principe di Lucrino, si sentiva
                    ridotta a tale avvilimento, che aveva un solo bisogno: purificarsi con qualcosa
                    di nobile, di alto, di immacolato. E se ciò era molto difficile, anzi, con altri
                    uomini, impossibile, non doveva ella cogliere l’occasione insperata e conseguire
                    questa specie di redenzione sentimentale per opera di Sartana, cioè di uno che
                    l’aveva purissimamente amata da giovanetta, di uno che solo fra tutti poteva e
                    doveva rispettarla in nome dell’innocenza del loro passato?... Dobbiamo dire che
                    questo fosse un sofisma? Certo, se pur fu sofisma, Teresa non ne ebbe coscienza
                    e restò sincera; la sua condotta posteriore lo provò. Il Sartana accettò
                    d’esserle amico secreto, promise di non macchiare la santità del loro affetto e
                    per un certo tempo mantenne la promessa; poi, naturalmente, la dimenticò ed
                    insistette presso l’amica per indurla a ciò che era e doveva essere il naturale
                    coronamento dell’amor loro; ma costei spinse a tal punto la resistenza e
                    dimostrò d’essere stata tanto sincera mettendo il patto insostenibile, che fuggì
                    dopo avergli diretta una romantica lettera d’addio e senza dirgli dove andava a
                    nascondersi.</p>
                <p>Fu questo uno dei migliori atti della sua vita, una delle prove che ella era
                    degna di miglior sorte. Ho chiamato romantica quella lettera, ed ella che forse
                    la rammenta, riconoscerà che merita d’esser chiamata così. Tutte le perverse e
                    abominevoli creature che sono vissute nel male per istinto, per genio, dicono
                    che la storia di Teresa Duffredi è la loro, presumono ottenere come lei
                    indulgenza e perdono; ma esse non fuggono: si buttano alla testa delle persone,
                    non sanno che cosa sono gli scrupoli, ignorano il senso della parola rimorso,
                    non s’acquetano neanche con l’età, quando la loro carne è vizza, quando i loro
                    capelli sono canuti. Sì, ella ha ragione: la storia della loro vita, soggetto
                    buono per qualche pornografo, non rivela altro che una spaventevole ipocrisia.
                    Ma il romanticismo di Donna Teresa, quella sua velleità di distinguersi, quella
                    sua idea d’esser fatta a un modo tutto particolare, di dover provare e far
                    provare cose arcane e ineffabili; quel suo concetto della vita esagerato e falso
                    che la faceva parlare ed agire come sopra un palcoscenico dove tutto è dramma,
                    giuramenti infrangibili, fatalità tenebrose, spasimi sovrumani, questo suo
                    romanticismo, dico, questa forza di un’illusione che la sottraeva alla realtà e
                    la poneva in urto con la logica, fu la sua scusa ed è ciò che può interessarci a
                    lei.</p>
                <p>Dunque, fuggì. E dopo la fuga, Sartana, saputo il suo rifugio da un’amica comune,
                    la raggiunse. Allora accadde ciò che doveva accadere. Ma a chi le domandò, molti
                    anni dopo, se durante la supplice insistenza di lui e nel punto di fuggirlo,
                    ella non si fosse pentita dell’ostinata resistenza, confessò quanto segue. Sì,
                    ne provò pentimento. Da principio aveva creduto sinceramente di dover esser
                    felice grazie a un sentimento tutto ideale; la possibilità di cadere anche una
                    volta le repugnava. Noi vediamo dunque che il primo istinto della donna e della
                    femmina, l’istinto della resistenza, era ancor vivo ed operante in lei. Per
                    obbedirne i suggerimenti, ella volle prendere un impegno solenne con sè stessa e
                    con l’amante, impegno che contrariò più tardi molto vivacemente il secondo
                    istinto, il desiderio, il bisogno di cedere. A chi le parlava di queste cose
                    ella non voleva neppur confessare, dopo tanto tempo, il risveglio del
                    desiderio... ma disse, — come dicono tutte — che si pentì del divieto imposto a
                    sè stessa ed all’amante perchè comprese che l’amante ne soffriva troppo.</p>
                <p>— Io non potevo sperare che egli mi restasse lungamente a fianco senza tentar
                    d’infrangere la promessa; se pure la mia esperienza non me l’avesse fatto
                    prevedere, io vidi il tormento di Enrico, ne udii le roventi espressioni.
                    Allora... allora...</p>
                <p>E incitata a confessare, ella spiegò che allora le venne un’idea. Non la pose in
                    atto, anzi fece tutto il contrario, fuggendo; ma l’idea fu questa. Non vi sono
                    certe case discrete dove gli uomini come Enrico Sartana trovano, grazie
                    all’opera di esperte mediatrici, le donne ridotte a vendersi dal duro bisogno o
                    cupide di procurarsi secretamente danaro per sopperire ai bisogni del lusso?
                    Ella pensò di andare in una di queste case, fittamente velata, per intendersi
                    con la mediatrice: costei avrebbe dovuto chiamare il Sartana dicendogli di avere
                    un donna per lui, una signora che metteva come patto infrangibile di restare
                    velata..... Solamente in un cervello romanzesco e diciamo pur folle una simile
                    idea poteva spuntare. A questo modo ella pensava di risolvere il problema: non
                    si sarebbe disdetta e intanto si dava....</p>
                <p>— E voi volete sostenere, — le fece osservare il suo interrogatore, — che, così
                    facendo, non eravate mossa dal desiderio che avevate di lui, ma soltanto
                    dall’idea di far cessare la sua pena?</p>
                <p>— Senza dubbio! — insistè.</p>
                <p>— Allora, perchè andare velata?</p>
                <p>— Se non andavo velata, tanto valeva cedergli in casa mia, anzi dirgli:
                    «Prendetemi!»</p>
                <p>— Ma pensateci un poco: se egli non sapeva d’esser con voi, e se voi solamente
                    sapevate di esser con lui, chi era soddisfatto e chi restava inappagato?...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
