<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Documenti umani</title>
                <title type="short">Documenti</title>
                <author>
                    <name type="full">De Roberto, Federico</name>
                    <name type="short">DeRoberto</name>
                    <idno type="viaf">2468980</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">2568</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0274</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Documenti umani." <seg rend="italic">Documenti
                        umani.</seg> Project Gutenberg, <idno>25182</idno>, <date when="2008-04-26"
                        >April 26, 2008</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/25182"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/25182</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Documenti umani." <seg rend="italic">Documenti
                        umani.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1888"
                    >1888</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Documenti umani.</head>
                <div type="chapter">
                    <head>I.</head>
                    <p>«Quando voi leggerete queste pagine, io sarò morto. Non voglio, non voglio
                        andarmene nel silenzio e nell'ombra, senza dirvi tutto quello che ho in
                        cuore, senza mostrarvi tutta l'opera spaventevole compita da voi, senza
                        lasciarvi--ultimo ricordo della nostra <seg rend="italic">tenera
                            amicizia</seg>--l'eterno rimorso del male che voi avete commesso.</p>
                    <p>«Io non sono generoso?... Ah! bisognava che apprendessi alla vostra scuola la
                        generosità!... Sentite: la mamma mia dorme di là, nella camera attigua; ella
                        riposa un istante dopo una giornata d'inquietudine, passata a spiare ogni
                        mio movimento, quasi presaga della sciagura che le pende sul capo. Domani, a
                        quest'ora, ella non riposerà. Le sorelline mie sono venute a baciarmi, come
                        ogni sera, e sognano ora i loro sogni giocondi. Domani, a quest'ora, esse
                        non sogneranno. Domani, la desolazione sarà entrata in questa casa; domani,
                        la vita ricomincerà ad ordire la tela delle sue più dolorose difficoltà
                        intorno ai miei cari, che io abbandono, vilmente. Del mio coraggio che cosa
                        ne avete voi fatto?... Ma, nell'abiezione in cui sono caduto, un barlume di
                        nobiltà mi era rimasto finora; ed io avrei voluto--vedete--scomparire per
                        sempre senza che nessuno sospettasse la miseria mia, senza che voi la
                        sospettaste! senza aver l'aria di mendicare la vostra pietà! senza farvi
                        sentire le mie grida ed il mio pianto!... Del mio orgoglio, della mia
                        dignità, che cosa ne avete voi fatto?... No, no: è più forte di me; voi mi
                        ascolterete, voi leggerete questa confessione, queste pagine su cui,
                        silenziose, grosse, roventi, cadono di tratto in tratto le mie lacrime. Le
                        lacrime di un uomo! le lacrime di chi non ha pianto fra i disinganni più
                        amari, fra i dolori più atroci! è una cosa molto triste, ditelo: non è
                        vero?...</p>
                    <p>«Se voi sapeste quello che io ho sofferto! Se sapeste i torrenti di tristezze
                        che hanno allagato il mio cuore! Se sapeste di che forza ho dovuto armarmi
                        per sostenere questa feroce battaglia della vita; quante volte ho disperato,
                        quante volte il vento della pazzia ha soffiato sulla mia fronte! Solo, senza
                        un aiuto, senza il conforto neanche di una chimera, con la certezza che
                        tutto è invano, io ho saputo resistere e persistere! Nelle strette del
                        bisogno, fra l'ostile indifferenza del volgo, fra l'invidia, la doppiezza,
                        la malvagità degli altri, dubitando di tutto e di tutti--primo di me
                        stesso--io ho saputo compiere quello che gli uomini nominano il Dovere--e si
                        limitano a nominare soltanto.... Ed avevo conseguita la pace, la meta più
                        sospirata! il porto invocato durante le tempeste! ed avevo composto in
                        un'urna le ceneri ben fredde delle mie illusioni.... quando voi siete
                        venuta.... Non lo negate: siete stata voi!</p>
                    <p>«Ah! io ero <seg rend="italic">curioso</seg>, io ero <seg rend="italic"
                            >interessante</seg>; bisognava vedere com'era fatto questo <seg
                            rend="italic">filosofo</seg>, questo <seg rend="italic">anacoreta</seg>,
                        quest'essere a parte, di cui nessuno fra quelli che vi circondavano aveva
                        potuto ancora darvi un'idea! Bisognava provare su di lui la sottile magìa
                        dei vostri profumi, la dolcezza del vostro sorriso, la melodia della vostra
                        voce, la soavità della vostra mano!... E quando, già preso dalle prime
                        vertigini, egli tentava di sfuggirvi, e qualcosa, nei suoi sguardi,
                        domandava pietà per lui, bisognava ancora strapparlo ai suoi rifugi,
                        trascinarlo nel vortice che vi si aggira dintorno, legarlo ben forte a voi
                        invocando il suo appoggio, l'aiuto della sua <seg rend="italic"
                            >amicizia</seg>!... E quando, smarrito, incapace di resistervi più, egli
                        tentava di soffocare il grido che stava per rompergli dal petto, bisognava
                        ancora fargli perdere quel resto di ragione, bisognava ubriacarlo con
                        l'assenzio della speranza, come la spia ubriaca il colpevole per strappargli
                        la confessione del delitto!...</p>
                    <p>«Ma che colpa ho io commesso? Perchè infliggermi questo gastigo? Che cosa ho
                        io fatto a voi, od ai vostri?... Dicono che la gelosia sia un orribile
                        tentatore, un truce consigliere; no, non lo credete! dite a tutti che non è
                        vero! Ecco: il rispetto tremante, l'angoscia paurosa che io provo dinanzi a
                        voi, si ridestano in me, sempre, alla presenza dell'uomo che voi amate. Ah!
                        il sorriso di Dio si è posato su di lui! Scorgerlo da lontano mi fa battere
                        il cuore! Io vorrei baciare la traccia dei suoi passi! Non lo sapete? Io
                        l'ho difeso, a rischio di qualcosa di più della mia vita--a rischio del mio
                        onore--quando un pericolo lo ha minacciato! Io, io stesso, l'ho ricondotto a
                        voi, una volta che egli stava per isfuggirvi, ve ne ricordate?... Io vorrei
                        soltanto spaccare il suo petto, strappargli il cuore dal petto, rompere il
                        suo cuore, per farvi vedere, disgraziata, che mai! mai! mai! egli vi ha
                        portata nel cuore!... Io vorrei soltanto scavare i suoi occhi, squarciare il
                        suo cervello, per vedere che cosa nei suoi sguardi, che cosa nelle sue
                        parole vi ha parlato per lui!...</p>
                    <p>«E voi credete di conoscere l'amore? Oh, povera ignorante, che cosa ne sapete
                        voi? Che cosa sapete dei ruggiti feroci che finiscono in pianto? dei mortali
                        languori che sono un tripudio immortale? dell'ora che comprende la Eternità?
                        delle parole che sono baci, dei baci che sono marchi roventi, del tormento
                        che è delizia ineffabile? Chi avrebbe potuto farvi soltanto sospettare tutto
                        questo? Avete voi incontrato soltanto un'Anima sul vostro cammino? Che
                        pietà! che pietà! Io conosco tutta la vostra miseria! Io conosco tutte le
                        prove per cui voi siete passata, tutti i vostri smarrimenti, tutte le vostre
                        cadute. Sentite: vi sono delle infamie nella vostra vita. Ah, io non studio
                        le mie espressioni; non me ne resta più il tempo! Io conosco tutti quelli
                        che voi avete voluti: quale nausea invincibile! Venite qui, vicino, molto
                        vicino, che nessuno possa sentire: sapete come <seg rend="italic">essi</seg>
                        parlano di voi? sapete come vi chiamano?... E quando io ho taciuto, compreso
                        d'un infinito rispetto, pauroso di offendervi perfino col pensiero, voi
                        avete riso!... E quando io ho pianto, ed i miei occhi gonfii ed arrossiti
                        hanno tradito le mie mute angoscie, voi avete riso!... E quando finalmente
                        io sono caduto in ginocchio, stanco, stremato, febbricitante, mortalmente
                        colpito, e quando ho pregato, ho supplicato, ho gridato, mi sono trascinato
                        per terra, mi sono morse le mani, voi avete riso!... La mia vendetta! la mia
                        vendetta! La vendetta che io ho vagheggiata, che io ho sognata nelle notti
                        dell'incubo! Vedervi caduta nel fango, perduta per sempre, non conservare
                        della donna che il nome! Vedervi trascinare al mio lato, supplicante,
                        miserabile, indegna, e pagarvi e respingervi....</p>
                    <p>«Signore, che cosa ho detto? Compassione, compassione di me! O Madonna, per
                        l'amore che vi ho portato, per l'amore che vi porto, perdonerete voi il
                        bestemmiatore? Non v'accorgete che io vaneggio? Non v'accorgete che io sono
                        un pazzo, un povero pazzo moribondo, doppiamente lamentevole e degno di
                        pietà? O Madonna misericordiosa, avrete pietà di me? Perchè non mi farete
                        ancora la carità che io vi chieggo? Infine, sono molto esigente? Che cosa
                        imploro da voi? che mi tolleriate, che vi lasciate adorare, che mi lasciate
                        respirare nella vostra aria, umile come uno schiavo, fedele come un cane,
                        muto come una cosa! Oh, no! io v'inganno! non mi credete! non è possibile!
                        la tenerezza trabocca dal gonfio mio cuore; sgorga dagli occhi in lacrime
                        non più amare, dolcissime! irrompe dalle labbra con parole susurranti,
                        carezzanti, più dolci delle lacrime! O vaga, o bella, o gentile, o soave, o
                        sogno della mia morente giovinezza, o sorriso di poesia, o amor mio
                        immortale, conosci tu i nomi con cui ti ho chiamata nella solitudine delle
                        mie notti? Sai tu che nessuna, nessuna! ha mai sentito quei nomi da me?...
                        Bisogna credere, non è vero, alle parole di chi muore! Ed io ti giuro, per
                        te! che il mio cuore è rimasto vergine; che tra i fatali esperimenti della
                        vita una cura gelosa ha fatto la guardia del mio cuore; che tu, tu sola, mi
                        sei entrata nel cuore!... Come a lungo ti ho aspettata! Io <seg
                            rend="italic">sapevo</seg> che tu dovevi apparire. Quando la natura è
                        stata in festa, quando il profumo dei fiori, come un incenso, è salito nel
                        cielo clemente, e la gioia ed il tripudio hanno visitato le povere anime
                        umane, io sono rimasto solo, ad aspettarti! Quando i tappeti delle foglie
                        morte si distendono al suolo, ed invitano le coppie innamorate a vagare
                        sotto le cupole d'oro dei boschi, tenendosi per mano, bevendo gli ultimi
                        aliti del sole agonizzante, io sono rimasto solo, ad aspettarti! Le notti
                        che il vento geme, che la pioggia scroscia, che il freddo sferza, quando è
                        così buono riscaldarsi sopra un seno adorato, io sono rimasto solo, ad
                        aspettarti! Non hai tu dunque mai sentito avvincerti lievemente, come da un
                        essere invisibile? Erano le mie braccia che si protendevano verso di te! Non
                        hai tu mai sentito sfiorarti la bocca, come da una invisibile foglia di
                        rosa? Erano le mie labbra, che si avanzavano verso le tue! Non hai tu mai
                        sentito un tepore penetrarti tutta, come una fiamma invisibile? Era l'anima
                        mia, che se ne andava verso di te!.... Come a lungo ti ho aspettata! Avevo
                        perfino perduto la speranza di incontrarti mai! Ma tu sei apparsa, ed ecco:
                        i geli si sono distrutti, i veli funerei si sono strappati, le fredde ceneri
                        hanno dato nuove vampe. O miracolosa, tale è la potenza del tuo sguardo! O
                        deliziosa, vieni! vieni con me! lascia che il mondo dica; che cosa c'importa
                        del povero mondo? Dimentica il mondo; dimentichiamolo entrambi: la vita
                        comincia appena oggi per noi! Vieni, vieni con me! Vieni dove so io, dove è
                        luce, armonia ed esultanza!...</p>
                    <p>«Ah!... l'ora batte, fredda, monotona, spietata, ed ogni colpo mi picchia
                        qui, sul cervello! Il giorno odiato già spunta; un canto risuona per la
                        via.... Ho sognato ancora! ed il risveglio è così crudele! Ma è forse tua
                        colpa se il sogno non si converte in realtà? No, povero amore, la colpa non
                        è tua. La colpa è di un Altro, o di nessuno! La colpa è della vita assurda,
                        della sorte cieca, della disdetta fatale che pesa su noi tutti! Di resistere
                        ancora io non mi sento la forza. Ho finalmente bisogno di oscurità e di
                        silenzio. Ma ora, quando l'istante non è più lontano, ascoltami: io voglio
                        dirti l'ultima mia parola, la parola che ti accompagnerà dovunque, la parola
                        che tu più non scorderai. Se il voto di un morente val pure qualcosa, per la
                        gioia che mi hai dato, per il male che mi hai fatto, ora e sempre, sii
                        benedetta.» . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
                        . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>II.</head>
                    <p>--Vedete?--disse l'ingegnere Ferrieri al suo giovane amico Paolo Dinolfi,
                        appena questi ebbe finito di leggere.--Vi sono anche dei documenti umani che
                        depongono per l'esaltazione, per il lirismo, per l'idealità, per tutto ciò
                        che voi fate presto a negare quando avete esclamato: rettorica!</p>
                    <p>--Permetta,--interruppe il Dinolfi, ripiegando con cura il manoscritto e
                        posandolo sul tavolo.--Io non ho negata la rettorica; ho detto soltanto che
                        la rettorica non è la verità!</p>
                    <p>--Oh, bene! E se noi cominciassimo a intenderci sul significato dei vocaboli?
                        La verità! Quale verità? Vi è una verità reale, e ve n'è una ideale.... A
                        vostra volta voi mi domanderete di spiegarvi queste altre grosse parole. È
                        semplicissimo; io non uscirò dai limiti dell'etimologia. Reale è il mondo
                        delle cose, ideale è il mondo delle idee. Ora una idea, un sentimento, un
                        fatto psichico è nel vero allo stesso titolo di una cosa, di un avvenimento,
                        di un fatto fisico. Una concezione spirituale esiste con lo stesso diritto
                        di un oggetto materiale; si potrebbe anche dire: con un diritto più
                        legittimo--poichè il mondo esteriore non ci si rivela che per via di imagini
                        interne....</p>
                    <p>--Una lezione di psicologia?</p>
                    <p>--Avete ragione; ma perchè avete torto! Torniamo all'argomento. Io ho letto,
                        per esempio, tutti i vostri libri; essi lasciano un sapore molto amaro--vi
                        hanno perfino fatto una colpa del vostro pessimismo! Ora, che cosa direste
                        voi se io affermassi che questo vostro pessimismo deriva da una <seg
                            rend="italic">persuasione</seg> di dolore, non da un dolore <seg
                            rend="italic">veramente</seg> provato? Mi rispondereste che <seg
                            rend="italic">credere</seg> di soffrire val quanto soffrire <seg
                            rend="italic">realmente</seg>! Non è vero? E voi mi dareste causa
                        vinta!... Perchè di tutte queste dolci e torturanti credenze, dell'amore,
                        della poesia, dell'ideale, noi siamo tutti capaci; perchè vi sono dei
                        momenti in cui tutta la nostra anima vibra come se fosse per spezzarsi, in
                        cui soltanto l'inverisimile è vero; perchè, malgrado i nostri capelli
                        bianchi, malgrado la severità dei nostri studii, noi <seg rend="italic"
                            >piangiamo</seg> se una canzone echeggia da lontano, nell'ora del
                        tramonto, e daremmo--che cosa?--per poter fare ancora della <seg
                            rend="italic">rettorica!...</seg></p>
                    <p>Paolo Dinolfi guardò un momento negli occhi l'ingegnere Ferrieri.</p>
                    <p>--Lei può dunque garantirmi l'autenticità di questo documento?</p>
                    <p>--Ne dubitate ancora? Ma io non posso darvi che la mia parola! È un'antica
                        storia, ignorata da tutti. La donna è morta, sono molti anni....</p>
                    <p>--E l'uomo?--interruppe l'altro.</p>
                    <p>--L'uomo,--rispose l'ingegnere, dopo un momento di esitazione--l'uomo che
                        passava quella notte a scrivere la sua confessione, e che, all'alba, dopo
                        aver baciato lievemente in fronte i suoi cari, usciva armato del suo
                        revolver, ben deciso a farla finita appena avrebbe provveduto al recapito
                        della sua lettera, l'uomo è qui, dinanzi a voi.... Oh, per carità, non
                        sorridete; mi fate male!... Ascoltate; io vi dirò ancora qualcosa, da cui
                        potrete argomentare la mia sincerità!... Non sapete dunque, caro romanziere,
                        che noi proponiamo, ma che bisogna fare, in ogni circostanza, la parte del
                        Caso? Nel ritardo di un minuto può esservi la perdita o la salvezza di un
                        uomo. Ora, un minuto si può perdere in un modo volgarissimo; basta, per
                        esempio, una saccoccia sdrucita, una lettera che vi caschi dalla saccoccia,
                        una persona che vi corra dietro a riportarvi la vostra lettera.... E se
                        questa lettera è stata da voi scritta col cuore sanguinante e con la mente
                        smarrita, potrà nascere in voi la tentazione di rileggerla quando la
                        freschezza pungente del mattino avrà sedato la vostra esaltazione....
                        Allora, in mezzo al ridestarsi delle attività umane dopo la salutare tregua
                        della notte; allora, dinanzi allo spettacolo della più minuta e prosaica
                        realtà--le vacche della lattaia, il carro delle immondizie--voi potrete
                        sentire come una doccia ghiacciata sferzarvi la schiena, e giudicare
                        precisamente <seg rend="italic">rettorica</seg> le vostre lacrime della
                        notte.... Voi non le avrete meno versate per questo! Voi non le sentirete
                        meno gonfiarvi gli occhi quando, molti anni dopo, rimesterete tutte queste
                        cose intime e dolorose dinanzi a un amico....</p>
                    <p>In quel momento, una voce argentina squillò nella grande stanza da studio.--È
                        permesso?--e una bambina di circa dieci anni, un mucchio di rose fra
                        carnagione e vestito, si fermò sull'uscio tenendo un grosso rotolo di carte
                        fra le braccia, interdetta alla vista di un estraneo.</p>
                    <p>--Avanti, Vannina; su via! Hai paura dei miei amici?</p>
                    <p>--Hanno portato questo per te--e la piccola miniatura di donna non levava gli
                        occhi curiosi di dosso a Paolo Dinolfi.--E dice la mammina che lei è pronta
                        per andar fuori....</p>
                    <p>--Prega la mammina di andar sola per oggi--rispose l'ingegnere, dopo aver
                        dato un'occhiata alle carte.--Ho qui un bel da fare. Tu le terrai buona
                        compagnia.</p>
                    <p>E l'ingegnere Ferrieri, attirando a sè la figliuola, le stampò due grossi
                        baci sulle guancie.</p>
                    <p>--Non ha un altro bambino?--chiese premurosamente il Dinolfi che a quella
                        piccola scena si era sentito intenerire.</p>
                    <p>L'ingegnere si passò una mano sulla fronte.</p>
                    <p>--È morto, compie ora un anno! Me l'ha portato via la malattia che infierisce
                        in questo povero paese, la stessa che portò via la mia buona mamma. Non
                        sapete che noi siamo qui ogni giorno in pericolo di vita? È urgente
                        provvedere al rimedio, e questo è ora il mio gran da fare; un progetto di
                        sistemazione del sottosuolo della città, in modo da evitare l'inquinamento
                        delle acque. Bisognerà adottare un nuovo tipo di fogne.... Ecco la prosa che
                        viene a interrompere la poesia della nostra comunione spirituale.... Vedete,
                        mio caro romanziere? Esse sono nel vero entrambe!</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
