<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le due faccie della medaglia</title>
                <title type="short">DueFaccie</title>
                <author>
                    <name type="full">De Roberto, Federico</name>
                    <name type="short">DeRoberto</name>
                    <idno type="viaf">2468980</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">4031</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0284</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Le due faccie della medaglia." <seg rend="italic"
                        >Documenti umani.</seg> Project Gutenberg, <idno>25182</idno>, <date
                        when="2008-04-26">April 26, 2008</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/25182"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/25182</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Le due faccie della medaglia." <seg rend="italic"
                        >Documenti umani.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1888"
                        >1888</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Le due faccie della medaglia.</head>
                <p>L'egoismo, se dobbiamo esser sinceri, è il sostrato costante di tutti i nostri
                    molteplici sentimenti; nè, per verità, esso dovrebbe venirci rimproverato,
                    dipendente com'è da un'illusione di ottica morale comune ad ogni uomo. Poichè
                    tutti gli esseri e tutte le cose in tanto esistono in quanto sono pensati da
                    noi, è naturale che ciascuno di noi si creda il centro intorno a cui gravita
                    l'universo, e che le ragioni dell'<seg rend="italic">io</seg> siano considerate
                    come le sole attendibili. È presumibile che se lo specchio avesse una coscienza,
                    esso affermerebbe soltanto la esistenza di ciò che vi si riflette; ma, siccome
                    facendo riflettere uno stesso oggetto in due o più specchi, ciascuno di questi
                    lo vedrebbe sotto un angolo necessariamente diverso, i giudizii che essi
                    darebbero sulla forma dell'oggetto non potrebbero mai essere identici. Così è
                    dei giudizii nostri. Per la doppia influenza del temperamento iniziale e
                    dell'educazione acquisita, il modo di vedere di ogni uomo è, a proposito di
                    tutto, nel mondo fisico e nel morale, più o meno diverso da quello di ogni altro
                    uomo; quando poi l'interesse personale è in giuoco, il dissidio diventa ancora
                    più grande.</p>
                <p>Nella pratica della vita, per le necessità stesse del consorzio sociale,
                    l'accordo sembra farsi sotto la vernice dell'ipocrisia, o si fa realmente,
                    qualche rara volta, per lo spirito di sacrificio; accade però spesso, quando gli
                    interessi impegnati sono troppo forti, che il contrasto scoppii violentemente, e
                    nulla è più curioso, per l'osservatore spassionato, della ingenuità con la quale
                    da ciascuna parte si crede di essere solamente ed interamente nel giusto.</p>
                <p>Ridotta ad una espressione rigorosa e si potrebbe quasi dire scientifica, questa
                    era la tesi che la signora Auriti sviluppava, con le incertezze e le ripetizioni
                    inevitabili della conversazione, dinanzi ad Eugenio Darsi, e che trovava invece
                    in costui un avversario deciso.</p>
                <p>I due erano soli nel grazioso salottino giapponese dove la signora Auriti
                    riceveva le sue visite; un silenzio assoluto regnava in quell'estremità
                    dell'antico palazzo prospettante in una via erta e solitaria; e la
                    conversazione, iniziata sopra un futile soggetto, l'approssimarsi della stagione
                    dei bagni, era caduta sulle cose del sentimento.</p>
                <p>Caduta non è forse la parola conveniente; poichè il Darsi, attraversando, nei
                    suoi rapporti con la signora Auriti, quel periodo pericoloso in cui il secreto e
                    vago desiderio che ogni uomo prova in presenza della donna sia pure la più
                    rispettata, comincia, date certe circostanze, ad ingigantire e quindi a
                    manifestarsi, aveva egli stesso preparata la via a più intime espansioni.</p>
                <p>Se non che, una virtù severa, o meglio forse le scettiche persuasioni
                    dell'esperienza, corazzavano la signora Auriti contro ogni seduzione anche più
                    potente di quella che tentava di spiegarsi sopra di lei; e il freddo
                    ragionamento, la logica inflessibile con cui ella aveva risposto alle
                    professioni di fede, un po' troppo vivaci per esser tutte sincere, del Darsi,
                    avevano ben presto fatto temere a quest'ultimo che il suo gioco non venisse
                    scoperto. Perfino la chiara, la viva luce penetrante dalle finestre e temperata
                    appena dalle tendine tenuissime, gli procurava un certo fastidio, abituato
                    com'egli era alle propizie semi-oscurità dei salottini delle signore alla
                    moda.</p>
                <p>--Io le domando scusa--tentava nondimeno di insistere--ma lei non mi persuaderà
                    che due esseri non si possano comprendere, che l'accordo sia impossibile, che il
                    disinteresse non esista; non mi potrà persuadere che sotto la spinta delle
                    grandi passioni il nostro <seg rend="italic">io</seg> non scomparisca, non si
                    annulli, per farci vedere, per farci sentire, per farci vivere di un altro <seg
                        rend="italic">io</seg>....</p>
                <p>--Sì, sì,--interruppe la signora Auriti, prendendo da un minuscolo tavolinetto
                    uno svelto calice di cristallo e odorando le violette di Parma che vi suggevano
                    nuova vita,--glielo concedo; ma fino a quando quest'altro <seg rend="italic"
                        >io</seg> ci seconda. Aspetti però il giorno che sorgono le contrarietà!...
                    E poi, crede lei che l'accordo sia vero, o non è più tosto apparente? Non è il
                    nostro interesse che ci spinge a passar di sopra ai malintesi quotidiani
                    nell'attesa di un vantaggio avvenire, fin quando questi malintesi non sono così
                    grandi da nuocerci immediatamente?...</p>
                <p>--Si direbbe un professore di morale!--esclamò il Darsi, non senza una piccola
                    punta di ironia.</p>
                <p>--La morale astratta, ha ragione, è spesso falsa e noiosa....</p>
                <p>--Io non ho detto....</p>
                <p>--Ma la moralità che scaturisce viva dai fatti non va disprezzata. Guardi, per
                    esempio....</p>
                <p>La signora Auriti sembrò esitare un istante; poi, risolutamente:</p>
                <p>--Ne vuole un esempio palpitante?--ripigliò.--Io non commetto una indiscrezione,
                    poichè lei non conosce le persone di cui si tratta....</p>
                <p>E alzatasi, aperto un armadietto e frugatovi un poco, ne cavò una lettera che
                    venne a porgere al suo contradditore.</p>
                <p>--Che cos'è questo?--chiese curiosamente il Darsi.</p>
                <p>--Legga, legga; lo saprà subito.</p>
                <p>Il Darsi spiegò la carta e lesse:</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <ab type="address">«Cara signora,</ab>
                            <p> «Ella non sa dunque rassegnarsi ancora a credere a quello che ho
                                fatto? Senta, non ci credo neppur io!... Sono proprio io che scrivo
                                da questa sala d'albergo, su questa carta intestata? Che cosa son
                                venuto a far qui?... Giro intorno uno sguardo: non un viso
                                conosciuto, non una persona con cui scambiare una parola. Fermo a
                                questo tavolo, mi pare che tutte le cose oscillino in giro, che il
                                suolo si muova sotto i miei piedi, che la mia testa vacilli;
                                l'impressione precisa che si prova a bordo di una nave. Dopo lunghe
                                e lunghe ore di viaggio, di immobilità ambulante, mi pare di essere
                                ancora sospinto non so verso dove. Ho nella testa un caleidoscopio
                                di paesi e di figure, i nomi di certe stazioni mi tornano
                                stranamente alla memoria, come nel delirio: <seg rend="italic"
                                    >Oulx</seg>, <seg rend="italic">Culoz</seg>, e tanto repentino e
                                radicale è il mutamento della mia vita, che non posso credere che
                                esso dati da qualche giorno soltanto.</p>
                            <p>«Qualche giorno addietro, dunque, io ero ancora costà, avevo una
                                sciabola al fianco, andavo a prendere gli ordini del mio colonnello,
                                venivo a far visita a lei? Che cosa debbo mettere in dubbio, i miei
                                ricordi del tempo trascorso o le impressioni del presente?... Non è
                                solo al fianco che io sento la mancanza di qualche cosa; qualche
                                cosa mi manca ancora qui, dentro il cervello!</p>
                            <p>«Ho troncata la mia carriera, ho abbandonato il mio paese che potevo
                                ancora servire, mi sono ridotto in questa terra d'esilio; e tutto
                                ciò è nulla! È l'aria che mi manca, è la gola che mi si stringe, è
                                il petto che mi si opprime.... Senta, dopo tutto è una provvidenza
                                che lei mi abbia scritto, che mi abbia offerta l'occasione di
                                sfogarmi, di buttar sulla carta una parte di ciò che mi tempesta nel
                                cranio e che minaccia di farmi ammattire!</p>
                            <p>«Allora, stia a sentire: bisogna che io le dica tutto, non è vero?
                                Ebbene, la prima colpa è un po' sua. Perchè si ostinò a farmi
                                conoscere quella donna? Perchè mise tanto zelo ad interessarmi a
                                lei? Si diverte dunque a far degli esperimenti in <seg rend="italic"
                                    >anima vili</seg>? Lei lo sapeva bene quel che doveva accadere
                                in me, il bisogno che io aveva di un poco di cuore, malgrado il
                                cinismo della caserma, malgrado la facilità degli intrighi di
                                guarnigione, che l'ordine di tramutamento rompe, come rompe il
                                contratto d'affitto delle camere mobiliate!... Egli è che questo
                                cinismo è una specie di obbligo; che a fare i sentimentali si corre
                                il rischio di esser messi in berlina dagli ufficialetti freschi di
                                spalline! Egli è che vi sono dei sentimenti che si esprimono come si
                                indossa l'uniforme d'ordinanza, perchè così va fatto, per non essere
                                consegnati e per non essere canzonati!</p>
                            <p>«Ebbene, quello che doveva accadere accadde! Io l'amai, quella donna;
                                l'amai subito che la vidi, l'amavo <seg rend="italic">prima</seg>!
                                Quando io ricordo i primi tempi di questo amore muto, inconfessato,
                                forse per ciò stesso più intenso--no, dico male, più raro--quando io
                                ricordo questi giorni che non potranno ritornare mai più, è come se
                                tutte le mie vene si vuotassero.... Sarebbe stato molto meglio che
                                si fossero vuotate allora davvero!</p>
                            <p>«Perchè dunque colei mi fece capire che non le ero indifferente?
                                Perchè, invece di rafforzare la mia paura di offenderla, le sue
                                parole, i suoi sguardi, i suoi stessi silenzii mi spinsero alla
                                confessione? E quando io non potei più frenarmi, quando le ebbi
                                fatto leggere nell'anima mia come in un libro, sa Ella la risposta
                                che mi diede? «Mio Dio!... esclamò, che cosa ha fatto!» Dunque ella
                                aveva paura? Dunque mi amava!... Quale altra interpretazione
                                potevano avere quelle parole?... No, ella non aveva ragione di
                                temere; io non le domandavo nulla che non volesse accordarmi ella
                                stessa. Che cosa mi rispose ancora? Che solo così poteva essere
                                amata, come una sorella; che una fatalità pesava su di lei, che
                                forse un giorno avrei tutto saputo....</p>
                            <p>«Perchè quella reticenza? Che cosa poteva essere quella fatalità? Era
                                libera, era stato suo marito che l'aveva lasciata per la prima
                                venuta: lo avevo sentito ripetere da tutti. E nessuno dava una colpa
                                a lei, nè prima nè dopo quell'abbandono; neppure l'ombra d'un
                                sospetto la sfiorava. Allora? Aveva un amante ad insaputa del mondo?
                                Ma se lo aveva, perchè accettare la confessione dell'amor mio?
                                perchè non dirmi alle prime parole che non era libera?... Chi
                                l'obbligava a fingere quella paura: «Mio Dio, che cosa ha mai
                                fatto?» Perchè non mi aveva fatto mettere alla porta, o non si era
                                messa a ridermi in faccia?</p>
                            <p>«Non v'ha di peggio che trovarsi dinanzi all'assurdo e sentire nello
                                stesso tempo la necessità imperiosa di trovargli una spiegazione.
                                Quando mancano le induzioni ragionevoli, le più pazze ipotesi si
                                presentano allo spirito. Dire tutte quelle che io formulavo e che
                                dopo un attimo respingevo, non è assolutamente possibile. Ma
                                quell'ansioso farneticamento, quell'assiduo lavorìo
                                dell'imaginazione, se non mi avanzava di un passo nella scoperta
                                della verità, riusciva però ad offuscare la figura della persona
                                amata, gettava il dubbio su di lei, menomava, contaminava l'idolo
                                che io me ne ero formato!</p>
                            <p>«Questo, da una parte. Dall'altra, vedendola spesso, restando solo
                                con lei, respirando la sua stessa aria, stringendo la sua mano, il
                                mio martirio si raffinava; e se aveva voluto mettermi alla prova,
                                qual prova maggiore potei darle del rispetto timido di cui la
                                circondai?</p>
                            <p>«Vi è un limite a tutto. Quando io non potei più oltre resistere, che
                                cosa feci? Le scrissi che non l'avrei più rivista; non avevo il
                                coraggio di dirglielo a voce. Ella mi richiamò, mi supplicò di
                                rivederla; <seg rend="italic">era necessario!...</seg> Mi amava! Era
                                lei che lo scriveva! era lei che me lo ripeteva, aggiungendo che un
                                giorno mi avrebbe tutto rivelato.... Che importava tutto il resto?
                                Io non chiesi più nulla; me le affidai; non sospettavo ancora gli
                                abissi di doppiezza di cui un cuore di donna è capace!</p>
                            <p>«Non chiesi più nulla. Avevo sete dei suoi baci, non volevo aver
                                l'aria di rubarglieli. Vi erano dei momenti in cui la mia ragione
                                minacciava di smarrirsi; allora ella gemeva: «È una colpa!...»
                                Perchè colpa? Se mi amava? Se io non avevo altri doveri, e se lei
                                non ne aveva più? Poteva esser l'idea del dovere astratto, della
                                legge divina che l'arrestava? Se era così, perchè non lo diceva?</p>
                            <p>«Un giorno, non so più come, io nominai suo marito. Si turbò tutta,
                                scongiurandomi di non parlare di lui. Comprendevo bene come il
                                ricordo di quell'uomo non dovesse riuscirle gradito; però le dissi:
                                «Fortunatamente egli è lontano...» Ella stette un momento guardando
                                dinanzi a sè; poi rispose: «È ancora troppo vicino!» E nascose la
                                faccia tra le mani. La luce d'un lampo traversò il mio spirito. Mi
                                sentii morire. Nondimeno tacqui.</p>
                            <p>«Al ballo del generale, qualche sera dopo, come il fascino di lei era
                                irresistibile, io le mormorai:</p>
                            <p>«Ebbene.... a quando la rivelazione?...»--«Anche ora! rispose;
                                bisognerà però avere molto coraggio.»--«È dunque molto triste a
                                sapere?»--«Anche a dire; credevo che avesse indovinato...» Allora io
                                sentii come una mano che mi afferrasse alla gola, che mi strozzasse,
                                che mi facesse schizzar gli occhi dalle orbite. Potei dire ancora:
                                «Suo marito?» Ella chinò la testa. Poi mi afferrò una mano: «Mi
                                giuri che non farà nulla, mi giuri che prima mi ascolterà...»</p>
                            <p>«Io non le rivelo delle cose nuove; sono tanto amiche! Quel marito
                                che l'aveva oltraggiata ed abbandonata, tornava ora da lei, pentito,
                                ma non abbastanza da riparare alla luce del giorno i propri torti!
                                Veniva a trovarla, di quando in quando; non si faceva veder da
                                nessuno in città, restava nascosto il giorno, passava le notti da
                                lei.... Ah! ah! non avevo io l'anima sua! «Che importa il resto?»
                                ella mi domandava. «Il resto non esiste!» rispondeva quest'uomo
                                accomodante! E appena io andavo via, quell'altro veniva ad
                                esercitare i suoi diritti; faceva, secondo ogni probabilità, le
                                grasse risate alle mie spalle! E colei, da economa esperta, dava
                                l'anima a me, il resto all'altro! Io le schiudevo le gioie del
                                cuore, l'altro... Oh! in nome di Dio, io vorrei scendere in istrada
                                e fermare i passanti, il primo galantuomo che passa; io vorrei
                                domandare: Di qual nome è degna costei? Che perfidia deve annidarsi
                                nel suo petto, di quali transazioni è capace, se avendo dei pretesi
                                doveri da custodire, allettava me di lusinghe; se giurandomi di non
                                amare che me, non sapeva rinunziare a quell'altro; se si ridava a
                                chi l'aveva offesa, se vilipendeva il sentimento sacro di cui le
                                avevo fatto l'omaggio?... Come aveva mentito, sapientemente, dal
                                primo all'ultimo giorno! Come aveva dovuto prendersi beffe di me!...
                                In nome di Dio, perchè non mi aveva detto, se non era libera:
                                «Andatevene, io non sono per voi?» Perchè quando volli <seg
                                    rend="italic">io</seg> andarmene, mi trattenne? Perchè non mi
                                disse da principio, subito, la verità; e mi derise invece con quella
                                    <seg rend="italic">fatalità</seg> assurda, inverosimile, da lei
                                stessa creata? Come mi accecai così; come caddi in tanto ridicolo?
                                Guardi, io piango di rabbia!</p>
                            <p>«Che cosa aspettava, dunque; che cosa sperava? Che una vampa di
                                desiderio mi avesse un giorno fatto perdere la ragione e che io
                                avessi preso i resti di quell'altro? Che mi fossi accomodato di
                                questa divisione amichevole?... Guardi, piango di
                                umiliazione....</p>
                            <p>«Andiamo, via; ho torto di prendermela così calda. «Perfida come
                                l'onda» il giudizio è antico; ma sono soltanto gli ammaestramenti
                                della propria esperienza quelli che ci s'inchiodano nella mente.
                                Ella mi perdoni queste lunghe ed inutili geremiadi; ma gli ammalati
                                non provano una soddisfazione lor propria nel parlare del loro
                                male?</p>
                            <p>«Io non so ancora quel che farò; il presente è incerto e l'avvenire
                                più tenebroso che mai. Si ricordi di me.»</p>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p> Come il Darsi ebbe decifrato la firma: <seg rend="italic">Alessandro
                    Morea</seg>, la signora Auriti domandò:</p>
                <p>--Ebbene, che cosa ne dice?</p>
                <p>--Ecco un uomo--esclamò vivacemente il Darsi, credendo di aver trovato un
                    argomento in suo favore--a cui la passione strappa accenti di una grande
                    eloquenza! Lei non mi sosterrà, credo, che quest'uomo non sia sincero, che egli
                    faccia delle frasi, se ha abbandonato il suo paese, se ha distrutta la sua
                    vita....</p>
                <p>--Non è vero che egli ha ragione? Non pare anche a lei che sarebbe difficile
                    giustificare la parte avversa, e più difficile ancora ritorcere le accuse contro
                    di lui?... Stia dunque a sentire.</p>
                <p>E questa volta, presa un'altra lettera dalla stessa cassetta dell'armadio, la
                    signora Auriti cominciò a leggere ella stessa:</p>
                <floatingText type="letter">
                    <body>
                        <div>
                            <ab type="address">«Amica mia,</ab>
                            <p> «Partito? per sempre?... Egli è partito, dopo avermi giurato di
                                attendere dei mesi, degli anni, un'eternità? Di attendere la
                                confessione di tutta la mia vita, dello strazio dell'anima mia?
                                Partito, lui, senza ascoltarmi, abbandonandomi vilmente dopo aver
                                rubata la mia pace, la tranquillità del mio povero cuore che io
                                custodivo gelosamente, come il supremo dei beni?</p>
                            <p>«Ah, se potessi credere che non è vero, che sono vittima d'una
                                dolorosa allucinazione! Vorrei poterlo credere per me, ed anche per
                                lui, per non disistimare quell'uomo che avevo messo molto in alto,
                                in cima ai miei pensieri!... Non è possibile, è vero? La realtà è
                                schiacciante! Non è possibile neppure il pianto: gli occhi sono
                                aridi, lo sguardo è inebetito....</p>
                            <p>«Mio Dio, mio Dio! perchè ha egli fatto questo? Che cosa aveva da
                                rimproverarmi? Dici tu, amica, quali sono i miei torti? Non fui
                                forse sincera con lui fino all'eroismo? La confessione che gli avevo
                                promesso non mi avrebbe fatta l'anima a brani? La triste storia non
                                mi avrebbe bruciato le labbra?... Eppure, avevo deciso di farlo ad
                                ogni costo, come una espiazione, come un primo sacrifizio a
                                quest'uomo che mi aveva dischiuso degli arcani dolcissimi, che mi
                                aveva richiamata alla vita del cuore, mentre mi reputavo morta per
                                essa!</p>
                            <p>«Quest'uomo che io stimavo tanto diverso dagli altri sulla fede delle
                                sue nobili parole, dei giudizii che gli altri, tu stessa per la
                                prima, ne davano, aveva destato in me una grande simpatia; ma se io
                                non ero padrona del mio sentimento, ero padrona della mia ragione; e
                                può egli dire di essere stato da me incoraggiato, sia pure con la
                                più innocente civetteria di cui nessuna donna va esente, a tentar di
                                mutare la natura dei nostri rapporti? Se egli mi avesse subito fatto
                                comprendere quali speranze nutriva, io avrei potuto farmi forza,
                                disilluderlo fin dal principio, non vederlo più; egli invece seppe
                                abilmente aspettare fino a quando io caddi in una fitta rete, quando
                                la mia simpatia era diventata amore, amore potente, del quale non
                                potevo più fare a meno, come non si fa a meno dell'aria che si
                                respira!... E, ciò malgrado, che cosa gli risposi io? Chiedilo a lui
                                stesso; mi affido alla sua coscienza, se ne ha una; che cosa gli
                                risposi? Gli diedi forse allora qualche speranza vaga, lontana? Io
                                gli dissi che non doveva concepirne nessuna, che non potevo amarlo
                                se non come un amico, come un fratello; che una fatalità pesava
                                sulla mia vita!</p>
                            <p>«Una fatalità, la più triste, la più terribile: essere legata,
                                indissolubilmente, a chi non si ama e non si può amare; esser libera
                                agli occhi di tutti e sentire tutto il peso del dovere nell'intimo
                                della coscienza! Tu lo sai, tu che sei stata presente alle mie
                                dolorose vicende dal momento che fui legata a quell'uomo fino ad
                                oggi, tu lo sai quel che mi fece soffrire! Ebbene, per ragione di
                                queste sofferenze medesime, potevo io cacciarlo da me quand'egli era
                                tornato pentito, umile, supplice, quando a sua volta tradito,
                                invocava il mio perdono, quando io stessa avevo apprezzate tutte le
                                tristi conseguenze della mia falsa posizione, i sospetti che la
                                malignità sempre desta andava gettando su di me?</p>
                            <p>«Il mio cuore era libero, allora; io non conoscevo ancora <seg
                                    rend="italic">lui</seg>; avevo creduto che tutto fosse finito
                                per me; non ebbi la forza di respingere mio marito che veniva in
                                nome del nostro passato, che prometteva di riparare pubblicamente,
                                alla luce del giorno, tutti i suoi torti, di smentire per ciò stesso
                                le voci malvagie di cui ero l'oggetto. Quand'anche l'avessi avuta,
                                questa forza, come resistere a lungo? Non aveva egli il diritto
                                dalla sua parte? Non era mio marito?... Fu allora che conobbi <seg
                                    rend="italic">lui</seg>, e puoi tu imaginare un tormento più
                                grande del mio, spinta com'ero a gettarmi ai piedi dell'uomo amato,
                                e incatenata intanto a chi avevo giurata la fede? Non erano tanto
                                più grandi i miei doveri verso costui, quanto più grande era la mia
                                apparente libertà, quanto più ero sottratta alla sua
                                sorveglianza?... E non lo ingannavo, intanto? non gli mentivo? non
                                avevo dato l'anima mia a quell'altro? Avrebbe quell'altro forse
                                voluto che io mi fossi divisa fra loro due?...</p>
                            <p>«Io non so; la mia mente si turba, la mia ragione si smarrisce!
                                Quando io gli dissi che un triste secreto mi pesava sul cuore, che
                                un giorno lo avrebbe saputo (non volevo, non dovevo confessarmi a
                                lui?) io gli chiesi se avrebbe avuta la forza di affrontare una
                                posizione tristissima, di contentarsi di quel che solo gli potevo
                                dare. Che cosa rispose? «Non sa che forza la sicurezza di essere
                                amato può dare ad un uomo!» Egli m'ingannava; traeva profitto del
                                mio accecamento, contava presto o tardi di vincere in un modo o in
                                un altro! Un galantuomo avrebbe detto: «Questa forza io non l'ho; mi
                                si chiede l'impossibile!»</p>
                            <p>«Ed ancora, non gli avevo io chiesto di aver fede in me? Non
                                aspettavo l'occasione propizia da un istante all'altro di dire a mio
                                marito: Mantenete la vostra promessa, riprendetemi con voi dinanzi a
                                tutti, o rinunziate per sempre a me? Non ero io quasi sicura ch'egli
                                avrebbe esitato, nuovamente sedotto com'era da quella donna che lo
                                aveva ammaliato, non più bisognante di me; che egli mi avrebbe
                                presto lasciata libera, questa volta davvero, e per sempre?...
                                Giurava di aver fede in me, <seg rend="italic">lui</seg>, e mentiva;
                                e quand'era il tempo di provarla, questa fede, mi abbandonava
                                vilmente; vilmente, lo ripeto ancora, non mi stancherei di
                                ripeterlo!... Dunque, il martirio che io sopportavo, i rimorsi di
                                ogni natura che mi laceravano il cuore in tutti i sensi, la
                                posizione di una donna che è sull'orlo della colpa, i mille pericoli
                                cui andavo incontro, tutto questo era dunque nulla? Per chi mi aveva
                                presa egli dunque?...</p>
                            <p>«Ah, io mi lamento a torto! È forse provvidenziale che sia finita
                                così! Egli mi avrebbe forse abbandonata dopo avermi avuta, come una
                                cosa inutile ormai!... Mi ha lasciata prima; anche questa è una
                                specie di lealtà di cui bisogna tenergli conto!</p>
                            <p>«Non è men vero per ciò, amica mia, che vi sono delle nature
                                predilette dalla sventura. Ed io sono del numero. Amami tu, per
                                tutti gli altri, lascia che io versi nel tuo seno la piena del
                                dolore; vieni, vieni presto, vieni a soccorrermi.»</p>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <p> La signora Auriti ebbe un piccolo sorriso di trionfo dinanzi al Darsi che
                    restava un poco interdetto.</p>
                <p>--Vede se io avevo ragione? Sente come suona diversa l'altra campana? Mi parli
                    dell'intesa, della compenetrazione delle anime, adesso!...</p>
                <p>--Ebbene!--esclamò il Darsi, che non si voleva arrendere.--Ciò prova che vi sono
                    nella vita delle situazioni complesse, che ammettono per ciò stesso diverse
                    soluzioni, tutte fino ad un certo punto legittime. Ma se queste persone
                    giudicavano così diversamente della loro condotta di fronte al sentimento che li
                    dominava, ella converrà meco che, almeno in questo sentimento, essi si
                    accordavano del tutto, gettati com'erano per esso in preda al più disperato
                    dolore...</p>
                <p>--Oh, non lo creda!--interruppe la signora Auriti, con un nuovo sorriso.--Non lo
                    creda completamente. Certo, la scossa dovette esser sensibile; ma io penso che
                    la previsione, in ciascuno di essi, del dolore dell'altro, dovesse essere più
                    forte che non la personale sensazione dolorosa.</p>
                <p>--Come può dirlo?</p>
                <p>--Sa che cosa fece la mia amica, il giorno stesso in cui apprese la rottura? Andò
                    a pranzo in casa di lady Dalty, dalla quale aveva già ricevuto un invito, dopo
                    aver fatto un'accurata toletta. Per confessione stessa di lei--badi, io non
                    metto una parola di mio--fattasi allo specchio, la sua meraviglia fu grande nel
                    rivedersi la stessa, anzi più bella; il sangue affluito alla testa aveva acceso
                    il suo volto, fatto come di bragia, coi grandi occhi sfavillanti. Quei
                    preparativi di festa, i profumi dell'<seg rend="italic">Ixora</seg> e della <seg
                        rend="italic">veloutine</seg>, le infusero quasi un benessere; a poco a poco
                    una strana reazione si operò in lei; ebbe l'agio di trovare che il suo abito
                        <seg rend="italic">mauve</seg>, guernito di trine <seg rend="italic"
                        >écrues</seg> e di <seg rend="italic">jais</seg>, le stava a pennello...</p>
                <p>--Oh!</p>
                <p>--Aspetti ad esclamare. Per le vie, ella scambiava graziosi saluti e sorrisi, si
                    sentiva ammirata da tutta quella folla; le pareva quasi che con
                    quell'ammirazione le si rendesse giustizia... Esclami, amico mio; esclami pure;
                    in quel momento ella pensava certo--questa è l'induzione mia, non me l'ha detto
                    lei--alla disperazione dell'uomo, allo sconforto mortale a cui doveva essere in
                    preda; e trovava giusto che egli soffrisse per lei e che lei si distraesse
                    così... Egoismo, e del più puro! L'uomo invece...</p>
                <p>--L'uomo?...</p>
                <p>--Telegrafava ad un amico, per avere del danaro; il soggiorno di Parigi, anche
                    quando ci si va per raccogliere un'eredità (suo fratello maggiore era stato
                    colpito da paralisi, egli non fece che affrettare le sue dimissioni) non è una
                    misura di economia. Da Milano a Torino fece il viaggio coi Marnengo; la signora
                    conserva un gradevole ricordo dell'amabilità del capitano. Intanto che egli
                    sfoggiava la sua più squisita galanteria, pensava probabilmente all'ambascia
                    della donna, al rimorso che doveva divorarla, come la più giusta delle
                    punizioni. Se gli avessero detto che in quell'ora precisa ella era a pranzo da
                    lady Dalty, si sarebbe pentito di aver avuta tanta fretta!...</p>
                <p>--È disperante!--disse il Darsi, che vedeva l'inutilità dei suoi tentativi e
                    cercava di lanciare un gran colpo.--Ella dunque crede che tutto sia finzione? Se
                    io le provassi...</p>
                <p>--Mio Dio, vuol dire che non ho saputo ancora spiegarmi. Io dico che tutto è
                    relativo, che tutto può esser vero e falso al tempo stesso, secondo il punto di
                    vista. Lei, per esempio, è qui, nel mio salotto, a sostenere il disinteresse,
                    l'altruismo, il sacrifizio. Questo, non è vero? è un concetto...</p>
                <p>--Del quale io non domando che darle la prova!</p>
                <p>--Allora, consideri un poco: non potrebbe anche essere un calcolo?</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
