<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../keywords/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L‘Orgoglio e la Pietà</title>
                <title type="short">Orgoglio</title>
                <author>
                    <name type="full">De Roberto, Federico</name>
                    <name type="short">DeRoberto</name>
                    <idno type="viaf">2468980</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">2685</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0287</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0287.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "L‘Orgoglio e la Pietà." <seg rend="italic">Documenti
                        umani.</seg> Project Gutenberg, <idno>25182</idno>, <date when="2008-04-26">April 26, 2008</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/25182">http://www.gutenberg.org/ebooks/25182</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "L‘Orgoglio e la Pietà." <seg rend="italic">Documenti
                        umani.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1888">1888</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.xml">
                    <term type="author.continent">Europe</term>
                    <term type="author.country">Italy</term>
                    <term type="author.gender">male</term>
                    <term type="text.language">Italian</term>
                    <term type="text.form">prose</term>
                    <term type="text.genre.supergenre">narrative</term>
                    <term type="text.genre">short story</term>
                    <term type="text.genre.title"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>L‘Orgoglio e la Pietà.</head>
                <p>Dall'uscio spalancato della stanza, l'occhio dominava la ripida caduta della
                    costa e si perdeva nell'infinito del cielo e del mare. I tre commensali, seduti
                    attorno alla tavola mezzo sparecchiata, tacevano, assorti in una profonda
                    contemplazione, e leggermente inebriati, più che dal vino di fuoco che un raggio
                    di sole accendeva nei bicchieri, dalla vista grandiosa, dalla intensa e quasi
                    ipnotica fissazione del perduto orizzonte. La pace era profonda: non una voce,
                    non un movimento; le barche dalle alte vele latine parevano immobili, nella
                    distanza.</p>
                <p>Fritz Eisenstein, l'ospite, si scosse dal suo torpore, e passando una mano nella
                    selva della sua capigliatura, esclamò:</p>
                <p>--Sapete che noi dovremmo vederci più spesso? Non sarebbe un ideale ridurci qui,
                    tutti e tre, lontani dal chiasso, vivendo nel mondo dello spirito, nella pura
                    astrazione?... Noi ricorderemmo la nostra vita passata, e nulla sarebbe più
                    interessante del viaggio di esplorazione che ciascuno di noi farebbe nella
                    coscienza dell'altro....</p>
                <p>Allora, finalmente, dopo lunghe divagazioni, dopo un silenzio imposto dalla calma
                    suprema dello spettacolo, una parola fu pronunziata in quella conversazione di
                    giovani: la Donna.</p>
                <p>--Ah, parliamone!--diceva Fritz Eisenstein, portando alle labbra con un gesto
                    automatico il bicchiere e riponendolo tosto in mezzo alla tavola.--Vi è stato un
                    tempo in cui la fine di Edgardo Poe mi ha sedotto....--E, con la stessa
                    larghezza con cui aveva fatto gli onori di casa ai compagni, egli cominciò a
                    raccontare un suo fosco dramma d'amore, con l'accento malfermo di chi, avendo
                    rasentato un precipizio e provate le prime vertigini, non può ripensare al
                    pericolo senza temere d'esserne tuttora minacciato.</p>
                <p>Franz von Rödrich ascoltava attentamente, coi gomiti sulla tavola e la testa fra
                    le mani, mentre Ludwig Kopfliche, un po' abbandonato, le braccia pendenti, gli
                    occhi rovesciati, seguiva per aria le spirali azzurrine della sua sigaretta
                    odorosa.</p>
                <p>--Ed io ero in questa orribile alternativa--diceva Fritz Eisenstein--o di
                    lasciare scoprire la mia relazione con quella donna, di vederla perduta per
                    sempre agli occhi del mondo, di esser la causa di una rovina irreparabile, o di
                    spingerla--io stesso!--in braccio all'unico uomo che avrei voluto fare
                    scomparire dalla faccia della terra!... Ah! i miei capelli cominciano a
                    brizzolarsi? Lo strano è come non sieno già tutti bianchi di neve!...</p>
                <p>Ludwig Kopfliche si attorcigliava ora lentamente i baffi candidissimi sulla
                    faccia d'un bel roseo di salute e di gioventù, e i suoi occhietti luccicavano
                    sotto la larga fronte curiosa.</p>
                <p>--Non bisogna lamentarsi, perchè tutto può essere materia di studio e di
                    osservazione! Fra lo scatenarsi delle passioni più divoranti, c'è da fare delle
                    raccolte preziose di piccoli documenti e di piccoli fatti!--Ed egli sviluppava
                    le sue teorie di critico, di raffinato dilettante, capace di lasciare un brano
                    del proprio cuore in fondo a una esperienza, pur di notare delle sensazioni
                    nuove, o rare, o complesse.</p>
                <p>--Ma l'analisi non uccide il sentimento?</p>
                <p>--Può anche crearlo! A furia di critica, si può costrurre--come diciamo noi
                    tedeschi--quel sentimento che più ti aggrada. L'amore? Anche quello. Io posso
                    far nascere in me l'amore, quando voglio, artificialmente....</p>
                <p>E mentre egli raccontava i risultati di qualcuna delle sue complicate esperienze
                    psicologiche, Fritz scuoteva la testa, e replicava, opponendo argomento ad
                    argomento, e caso a caso. Vive, appassionate, enimmatiche, si evocavano intanto
                    ai loro occhi le scomparse figure di donne e, ad un tratto, dinanzi alla
                    irrompente piena di ricordi, le voci tacevano un poco. Allora si sentiva il
                    silenzio solenne della campagna assopita sotto il sole declinante, mentre
                    l'azzurro del cielo leggermente velato pareva l'immensa evaporazione del mare e
                    le vele latine si tingevano di porpora.</p>
                <p>Con la fronte sulla palma della mano, Franz von Rödrich lasciava annegare i suoi
                    sguardi negli spazii profondi, e un brivido gli serpeggiò pel corpo quando gli
                    amici si volsero a lui, strappandolo un po' bruscamente alla sua deliziosa <seg rend="italic">rêverie</seg>.</p>
                <p>--Franz, tu sei ammutolito?</p>
                <p>--Non ci racconti la tua?</p>
                <p>--Che cosa volete che io vi racconti?--rispose egli, con lo sguardo un po'
                    smarrito pel contrasto della chiara luce diffusa al largo e la penombra della
                    stanza, dalla quale il sole si era già ritirato.--Per cercare che io faccia, non
                    mi riesce di trovare in fondo alla mia memoria nessun fatto che sia degno di
                    interessarvi come i vostri hanno interessato me. I casi più notevoli che mi sono
                    capitati sono di quelli che, con parola espressiva, si chiamano fiaschi. Ora, i
                    fiaschi è meglio vuotarli che raccontarli!--e nel ripetere il volgare doppio
                    senso v'era qualcosa d'amaro nell'espressione della sua fisonomia.</p>
                <p>--Egli è che voi ne avete già vuotati parecchi--osservò Ludwig Kopfliche, che non
                    beveva quasi vino--e sarebbe prudente di cambiar sistema!</p>
                <p>--Conciliamo! conciliamo!--rispose Fritz Eisenstein porgendo un bicchiere a Franz
                    von Rödrich.--Vuota prima... Ora racconta!</p>
                <p>--Volete? E sia! Ma non vi stupirete se nel mio racconto non v'è molto nesso?...
                    Io lascierò che i ricordi si svolgano da loro; e se vi annoio, siamo intesi? la
                    colpa è vostra. Voi avete conosciuta la Cabianchi?</p>
                <p>Fritz e Ludwig si guardarono.</p>
                <p>--Quello splendore?... Quella maestà?...</p>
                <p>--Sì, quello splendore, quella maestà di bellezza, completa, perfetta, ideale!
                    Quella bellezza che non si concepiva di poter ammirare altrimenti che in
                    ginocchio, dal basso all'alto, colle mani giunte, nell'attitudine di un prete
                    dinanzi all'idolo! Quella bellezza pura, serena, intangibile e intatta! Io l'ho
                    amata... Parlo con persone che intendono che cosa si racchiuda in questa parola:
                    Amore; quali eterogenei elementi entrino a formarne il significato. Fra tutti i
                    secreti moventi che esercitavano la loro azione su di me, la curiosità di
                    leggere in fondo a quel cuore, di risolvere l'enimma di quegli sguardi di sfinge
                    tranquilla e superba, non era il meno forte.... Ma io l'amavo con più
                    semplicità; la desideravo, anima e corpo, e tanto più intensamente, tanto più
                    dolorosamente, quanto più scoraggiante era la leggenda che correva su quella
                    Groenlandia ghiacciata. Chi potea vantarsi di aver avuto con quella donna una
                    conversazione intima, sulle cose del cuore e dell'anima? La sua intimità, io
                    voleva conquistarla. Ciò che mi arrestava di più in lei, era la sua serenità
                    divina, di creatura superiore, a cui gli omaggi, il culto, sono dovuti,
                    naturalmente; che nulla può commuovere, che nulla può interessare, E la frase di
                    Spinoza mi tornava alla memoria; «Chi ama Dio non può far nulla perchè Dio lo
                    ami in ricambio...» Vi era in questa indifferenza dinanzi alle prove della mia
                    più fervida adorazione, della mia devozione più umile, qualche cosa che feriva
                    il mio amor proprio, acutamente; non pertanto mi facevo forza, e persistevo,
                    malgrado mille piccole amarezze, felice di sorprendere, di tanto in tanto,
                    qualche barlume nella freddezza metallica di quegli sguardi. Alcune volte gli
                    spiriti s'intendono, meglio che per via di lunghi discorsi, in un minuto di
                    silenzio eloquente.... Noi eravamo alla terrazza del villino, verso il tramonto
                    di una giornata autunnale. Il cielo dell'orizzonte era d'un rosa tenero che, per
                    gradazioni delicatissime, sfumava in un verde impossibile a definire... Io ero
                    riuscito a farle leggere un romanzo d'amore; ne avevamo parlato; mi era parso di
                    scoprire, nel suo accento, qualcosa di tremante, di commosso, al ricordo del
                    dramma...--Che cosa è la vita senza passione?...--Io ero stupito ancora delle
                    mie parole; mi aspettavo di vedermi guardato con occhio curioso, come si guarda
                    un originale, uno stravagante.... Ella guardava l'orizzonte, quel rosa e quel
                    verde che infondevano una grande dolcezza nel cuore. Vista così di profilo,
                    immobile, ai toni caldi del tramonto, ella era schiacciante di bellezza
                    ieratica.... Tacevamo, e l'ora fuggiva, adorabile.... Lentamente, io avevo
                    cavato il guanto dalla mia destra, e pigliando a un tratto congedo da lei,
                    tenni, per la prima volta, la sua mano nuda nella mia. Era il freddo della sera?
                    Un brivido mi passò pel corpo a quel contatto soave. Quanto tempo si può
                    stringere una mano? Due, cinque secondi? A me parve che quella stretta durasse
                    indefinitamente. Alla sensazione di freddo che mi aveva scosso, ora succedeva un
                    tepore dolcissimo che, a ondate, dalla mano mi saliva pel braccio e mi
                    serpeggiava per tutti i nervi...--Ci rivedremo presto?...--Martedì, al viale dei
                    Platani.--Che scoppio d'allegrezza nell'anima!... Io mi sorprendevo, per le
                    strade affollate, ad esclamare: È mia! È mia! Quanti mi avranno preso per
                    pazzo?... Con quale ansia aspettavo che il tempo scorresse, che arrivasse quel
                    martedì, quando avrei... che cosa! Non lo sapevo io stesso!... Io ero lì, a
                    percorrere il viale coperto d'un tappeto di foglie morte, spiando la sua
                    comparsa, sussultando ad ogni rumore, ad ogni forma lontana... Ella non veniva
                    ancora.... Degli amici m'incontravano, mi trattenevano; io avrei voluto
                    strozzarli.... Il tempo passava, le ore suonavano una dopo l'altra all'antico
                    convento di San Domenico, le ombre si allungavano.... Ella non veniva.... Il
                    freddo della sera mi pungeva, le gambe mi si piegavano.... Ella non veniva...
                    Perchè? Che cosa le avevo fatto?... Ma insomma, non era quella mia disperazione
                    puerile? Un contrattempo fa presto a sorgere... Però io provai una puntura
                    acutissima, lancinante, quando, uscito di lì, nella baraonda della via, la
                    scorsi, serena, indifferente, incedere tra la folla con lo sguardo fisso dinanzi
                    a sè, senza guardare nessuno. Tu hai pratica del magnetismo, Ludwig?... Io la
                    chiamavo imperiosamente, cogli occhi, e come ella si voltò a guardarmi, lo feci
                    l'affronto di non salutarla. Avevo voglia di piangere. Mi sentivo umiliato,
                    avvilito da quella indifferenza, da quella serenità. Mi rivedevo, ridicolo, lì,
                    in quel viale dei Platani, ad aspettare chi non veniva; a desiderare chi il
                    desiderio non aveva mai compreso... Io stetti quindici giorni senza cercarla;
                    meglio, evitandola. Poi la passione fu più forte. Ella pareva non essersi
                    accorta di nulla; mi accolse come l'avessi lasciata il giorno prima. Le repulse
                    decise, una dichiarata ostilità non mi avrebbero fatto tanto male quanto quella
                    incoscienza serena che offendeva la mia passione d'amante e la mia dignità di
                    uomo... Mi allontanai ancora; poi tornai nuovamente a lei... Vado per le lunghe?
                    Un giorno, era sola. Come mi lasciai trascinare dalla piena dell'affetto? Che
                    cosa le dissi? Io ero stupito della mia eloquenza; le frasi mi sgorgavano dalle
                    labbra facili, incalzanti, come in certi momenti di dormiveglia, quando ci
                    sembra di parlare con la stessa facilità con cui si legge in un libro
                    stampato...--Voi non credete all'amore? Che cosa bisogna fare per convenirvi?
                    Come dimostrarvi di che miracoli l'amore è capace? Come provarvi che non ostante
                    l'accumularsi del ghiaccio, tra i rigori iperborei, le fiamme d'un vulcano
                    possono erompere?...--Io ero al suo fianco, vicino, molto; sentivo il suo
                    profumo penetrante salirmi al cervello; la guardavo supplicante... Nulla!... Non
                    importa!... presi la sua mano nelle mie mani scottanti... Ella la ritirò... Non
                    importa!... non volevo che mi sfuggisse, contavo di vincerla... Ah!... quella
                    mano che ella mi aveva tolto, ora me la porgeva!... Come? Come si fa l'elemosina
                    ad un miserabile, ad un fastidioso miserabile che vi stia dattorno,
                    inevitabilmente!... Nel suo sguardo, l'impassibilità del Dio... No! Tutto il mio
                    orgoglio dimenticato, soffocato, calpestato per l'amore di quella donna, si
                    ridestò gigante, irresistibile. No!.... Se io avessi preso quella mano, sarei
                    stato probabilmente l'amante della signora Cabianchi. Quella mano, io non la
                    presi....</p>
                <p>--Ah! Tu non l'amavi!--esclamò Fritz Eisenstein, picchiando sulla tavola e
                    facendo col capo vivi segni di denegazione.</p>
                <p>--E poi, scusa--aggiunse Ludwig Kopfliche accendendo un'altra
                    sigaretta--l'osservatore non deve aver tutte queste fisime pel capo! La ricerca
                    del fatto, innanzi tutto. Sarebbe bella che il fisico non volesse curvarsi a
                    guardare dentro il microscopio, col pretesto che l'uomo deve tener alta la
                    fronte! Sarebbe ancora più bella che il fisiologo rinunziasse a provare
                    l'efficacia d'un rimedio, per non aprire le viscere d'una creatura vivente!</p>
                <p>--Ah! eccomi giunto al mio secondo caso,--riprese Franz von Rödrich, dopo aver
                    lasciato dire gli amici fissando le vaghe forme vaporose che si disegnavano
                    all'orizzonte.--Una creatura vivente, e di che vita intensa, acuta e torturante!
                    Voi non l'avete conosciuta. Il suo nome? Che cosa importa! Ella si chiamava la
                    Leggiadria, la Grazia, l'Incanto. Nulla, in lei, di regolare e di previsto; il
                    volgo la giudicava brutta. Ella era bella, della sovrumana bellezza consistente
                    nell'espressione, nella simpatia, nell'anima rivelantesi dagli sguardi, dalla
                    voce, dalla stessa attitudine di un corpo flessibile, ondulante, superbamente
                    modellato. Dal primo giorno che la vidi, una dolcissima intimità si stabili fra
                    di noi. Io non ricordo di aver mai scambiato con lei, fuorchè in presenza di
                    altre persone, i luoghi comuni delle conversazioni quotidiane. Che scienza del
                    cuore ella aveva! Come era organata per la sofferenza l'eletta creatura, tutta
                    spirito, tutta fantasia,--e come aveva sofferto! Vi era una tragedia nella sua
                    vita, ed ella era ancora sotto l'impressione del fulmine cadutole dinanzi. Come
                    esprimere l'intenerimento che ella mi dava? Io avrei voluto al mio comando ogni
                    potenza per riparare l'evidente ingiustizia commessa a suo danno dal Destino,
                    per restituirle i suoi sogni e le sue speranze, per cospargere di petali di rosa
                    il suo cammino.... A poco a poco, arrivai a credermi capace di questo miracolo.
                    Il prepotente amore nasceva in me: si traduceva, mio malgrado, in ogni mia
                    parola, in ogni mio atto. Ah! che <seg rend="italic">charme</seg>! che <seg rend="italic">charme</seg>!... Ella mi comprendeva, mi era grata, mi
                    amava.... Come spiegare altrimenti la metamorfosi che si operava in lei,
                    l'adorabile sorriso che le splendeva ora negli umidi sguardi, la rifioritura di
                    tutto il suo essere oppresso e quasi avvizzito dall'inclemente stagione?... Il
                    mio più fervido voto stava dunque per essere compiuto? La gioia aspettata stava
                    dunque per entrarmi nel cuore!.. Oh, perchè, invece, una nebbia di tristezza si
                    levava in me lentamente, ed invadeva le più recondite pieghe dell'anima? Perchè
                    quel sentimento di profonda, di angosciosa commiserazione alla vista della
                    creatura adorata? Perchè quella ostinata visione del male di cui le sarei stato
                    causa, delle nuove inevitabili lacrime, delle nuove torture? In chiesa, un
                    venerdì, il giorno che ella dedicava alla preghiera.... Era in ginocchio dinanzi
                    l'altare dell'Addolorata. Non mi vide. Io bevevo la magia della sua vista, e il
                    luogo, l'ora, tutto mi disponeva ad una mistica tenerezza. Oh, la povera adorata
                    creatura! Come era debole, e tenue, e delicata, e fragile! Come il suo viso era
                    lavato dal pianto! Come il più leggiero tocco l'avrebbe fatta dolorosamente
                    vibrare in tutte le fibre! Come bisognava essere crudeli per tormentarla,
                    ancora!... E un giorno che noi eravamo soli, e che io le ero vicino, e che le
                    nostre fronti si avvicinarono per leggere le parole di un poeta, le mie labbra
                    le sfiorarono le tempie.... Un grido represso, una angoscia nell'occhio
                    rovesciato, uno scoloramento nel viso, un affannoso sollevarsi del seno.... Io
                    presi le sue mani, le sue povere bianche mani tremanti che ella aveva portato
                    sul cuore; io le baciai, filialmente.... La sera ero partito, lontano....</p>
                <p>--Ah! Tu non l'a...--cominciò Fritz Eisenstein; ma levandosi ad un tratto da
                    sedere, in preda ad una grande emozione, si corresse vivacemente:--No! No!... Tu
                    l'amavi; oh se l'amavi! Ed è bella, ed è buona, ed è vera questa pietà!...</p>
                <p>Ora, il cielo dell'oriente si colorava d'ametista e il mare si venava di grandi
                    striscie, come un amuerro. Le barche si avvicinavano alla costa, in lunghe file,
                    e il silenzio pareva piovere più profondamente sulla campagna e sul mare.</p>
                <p>--Che poesia nella rinunzia!--esclamò ancora Fritz Eisenstein, con un gesto
                    largo.</p>
                <p>--Il Buddha! il Buddha!--disse sommessamente il raccontatore.</p>
                <p>Allora Ludwig Kopfliche, il dilettante, si rialzò sulla sedia, buttò la sua
                    sigaretta, incrociò le braccia sulla sponda della tavola, e immobile in tutta la
                    persona, come un idolo antico, cominciò:</p>
                <p>--Quando Sachia-Muni era ancora il principe Siddârtha, aveva ogni virtù del
                    perfetto cavaliere. In un punto soltanto non rassomigliava a tutti gli altri.
                    Nessuno era più abile di lui ad inseguire la caccia per la foresta; ma quando,
                    al galoppo del suo focoso cavallo, con l'arco teso, vedeva saltellare
                    rapidamente la gazzella spaurita, invece di lanciare la freccia egli si
                    arrestava, preso da un subito tremore; e lasciando i suoi compagni, se ne andava
                    con uno strano sogno di tristezza e di pietà....</p>
                <p>--«Voi che volete seguire la strada regale»--disse Franz von Rödrich,
                    interrompendo l'amico con un segno della mano--«ascoltate le quattro grandi
                    verità! La prima è di conoscere il dolore; la seconda di penetrare la sua causa:
                    il desiderio. La terza consiste nella fine del dolore, che è l'amore di sè
                    vinto, la brama domata. La quarta è di conoscere la via che conduce al
                    rifugio....»</p>
                <p>E mentre il sole tramontava e il velo dell'ombra si distendeva sul cielo e sul
                    mare, i tre buddisti tacevano, nell'aspirazione al promesso Nirvâna.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <ab type="trailer">FINE.</ab>
        </back>
    </text>
</TEI>