<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Fino a morirne</title>
                <title type="short">Fino</title>
                <author>
                    <name type="full">De Roberto, Federico</name>
                    <name type="short">DeRoberto</name>
                    <idno type="viaf">2468980</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">1921</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0296</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Fino a morirne." <seg rend="italic">Gli amori.</seg>
                    Project Gutenberg, <idno>39289</idno>, <date when="2012-03-28">March 28,
                        2012</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/39289"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/39289</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Fino a morirne." <seg rend="italic">Gli amori.</seg>
                    Milano: Casa Editrice Galli. <date when="1898">1898</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Fino a morirne.</head>
                <p><seg rend="italic">Mia cara amica,</seg></p>
                <p>Ella non risponde? Chi tace acconsente! E col suo silenzio non mi dice ella
                    veramente che io ho ragione, che la condotta della mia ultima protagonista è
                    proprio una specie di logogrifo, e che la mancanza di logica nella psiche
                    muliebre è quella che produce tali risultati?</p>
                <p>Se non m’inganno, se proprio ella non mi ha risposto perchè, rispondendomi,
                    dovrebbe darmi ragione, io voglio ricambiare il suo assenso e darle ragione a
                    mia volta. Queste illogiche creature, queste sfingi viventi ogni parola delle
                    quali è un enimma, non fanno soltanto soffrire gli uomini che le incontrano, ma
                    soffrono esse medesime, prima di essi; soffrono della propria indecisione, dei
                    contrasti della loro natura, delle contraddizioni della loro volontà; ne
                    soffrono acutamente, talvolta fino a morirne. E poichè è inteso che io debba
                    comprovare le mie asserzioni con altrettante parabole, eccole quella che fa al
                    caso presente.</p>
                <p>Ella legge le opere di molti, di tutti i romanzieri moderni; ma uno gode più
                    degli altri le sue simpatie: un romanziere che è al tempo stesso filosofo; uno
                    scrittore che, come a lei, piace a tutte le signore, e che, per la felice
                    complessità della mente eletta, è anche apprezzato dai pensatori; un romanziere
                    filosofo, poeta e critico, psicologo e osservatore. Non aggiungo altro, se no
                    ella indovina chi è; ed io le dico i peccati, non i peccatori... Peccatore?
                    Quest’uomo non ha nulla da rimproverare a sè stesso! Giudichi, piuttosto.</p>
                <p>Egli che vive, poniamo, a Cosmopoli, va un giorno, poniamo, a Flirtopoli. Qui
                    incontra, presso un’amica, una signora. Costei, bellissima fra le più belle, lo
                    conosce di fama; ma egli resta poco tempo nella città dove è venuto a visitare
                    qualche amico, e se pure lascia intendere alla dama l’effetto che la sua
                    bellezza ha prodotto in lui, pure non crede di prolungare il proprio soggiorno
                    per farle una corte d’esito incerto; e bastandogli la soddisfazione d’amor
                    proprio provata nell’udire le lodi letterarie delle quali ella gli è stata
                    larga, se ne parte, torna al suo paese, credendo di non doverla più
                    rivedere.</p>
                <p>Al suo paese, dopo un certo tempo, riceve un giorno una lettera della quale non
                    riconosce la scrittura: questa lettera porta il francobollo di città. Egli corre
                    alla firma, e vede il nome di lei... E’ dunque venuta a Cosmopoli? Per che
                    motivo? E che cosa vuole da lui?... Egli legge la letterina; è brevissima: la
                    dama gli dice che, essendo venuta a Cosmopoli per vederne le principali
                    curiosità, avrebbe piacere di visitarne l’Arsenale; e che perciò si rivolge a
                    lui, sperando ch’ei voglia accompagnarvela.</p>
                <p>Dovrò io, cara contessa, spendere molte parole per dimostrarle lo stupore di
                    quell’uomo? E’ vero che a Cosmopoli c’è un famoso Arsenale, la visita del quale
                    nessun viaggiatore coscenzioso, che abbia meditato il suo Baedeker prima di
                    mettersi in via, suol tralasciare; ma rivolgersi a un letterato per visitarlo
                    non le pare che sia press’a poco come pregare un marinaio di guidarci per
                    qualche valico alpino?... Ora se questa dama, appena arrivata a Cosmopoli,
                    invita il nostro scrittore presso di lei con un pretesto discretamente ridicolo,
                    non è naturale che egli pensi di non esserle indifferente?</p>
                <p>L’amor proprio, che suggerisce simili persuasioni, si chiama vanità quando opera
                    con poco fondamento, e degenera in fatuità quando non ha fondamento di sorta. Il
                    pericolo di doversi dare del fatuo da sè stesso impedisce al nostro artista di
                    accogliere la lusinghiera idea — quantunque essa non sia interamente gratuita.
                    Dopo aver girato mezza giornata per i ministeri, egli ottiene il permesso di
                    visitare l’Arsenale insieme con una dama; e mandata a memoria una descrizione
                    del luogo per non fare cattiva figura, va a prendere la nostra signora. Saluti,
                    complimenti, ringraziamenti, discorsi sui comuni amici di Flirtopoli, visita
                    all’Arsenale, spiegazioni, esclamazioni dinanzi agli oggetti più curiosi; altri
                    ringraziamenti, nuove strette di mano.</p>
                <p>— Io resto ancora un poco a Cosmopoli, — dice la dama nel momento che il signore
                    prende congedo: — spero che vi lascerete vedere!...</p>
                <p>Egli non ha tempo di pensare se gli conviene cercare di lei, — come desidera in
                    cuor suo, perchè quella donna è sempre più bella che mai e l’idea di poterne
                    essere amato lo infiamma; — quando, il domani, riceve un nuovo biglietto. Questa
                    volta ella lo invita, «se non ha di meglio da fare,» ad andare con lei, la sera
                    stessa, al teatro.</p>
                <p>Sarà quest’uomo ancora fatuo se penserà che questa donna lo invita all’amore? Non
                    è evidente che lo vuole? Trascinarlo una prima volta all’Arsenale, il giorno
                    dopo al teatro, col ritorno notturno in carrozza, in una città dove nessuno la
                    conosce, non è una dimostrazione molto eloquente?</p>
                <p>Ed egli l’accompagna allo spettacolo. Ella ha preso un palco di proscenio, uno di
                    quei palchi — come ce ne sono nei teatri di Cosmopoli — dove non si è visti
                    dagli spettatori, dove si sta come in un salottino della propria casa, liberi di
                    fare ciò che più talenta: uno di quei palchi dove non si va se non proprio per
                    essere liberi di fare ciò che talenta..... E allora, come è troppo naturale,
                    egli che lungo la strada ha fatto molte spese di galanteria, che è molto
                    eccitato dall’avventura, nell’aiutare la dama a sbarazzarsi del mantello, nel
                    vedere il bel corpo sprigionarsi della serica e odorosa custodia, si china su
                    lei, le prende la testa fra le mani e la bacia sulla bocca.</p>
                <p>Allora, contessa mia, sa che cosa accade? Questa donna diventa rossa come di
                    fuoco, poi impallidisce terribilmente; poi con voce strozzata, acre, sprezzante,
                    dà a quest’uomo dell’indegno e del vile; e come egli, agghiacciato, petrificato
                    dall’imprevedibile accoglienza, balbetta qualche parola per tentare di
                    giustificarsi, ella non lo lascia dire: raccoglie il mantello ed i guanti, e
                    domanda imperiosamente la carrozza. Come un servitore congedato egli va innanzi
                    a chiamare la carrozza, si cava il cappello mentre la dama vi prende posto, e
                    resta in mezzo alla via.</p>
                <p>Un uomo che riceve il massimo insulto, uno schiaffo sul viso, freme e s’arrovella
                    e soffre come nessun altro; ma egli può dare sfogo in più modi all’impeto della
                    rabbia e dell’ira. E ciò precisamente rende insoffribile più che uno schiaffo
                    sul viso l’insulto d’una donna alla quale si credè di potere, anzi di dover
                    chiedere l’amore: l’impossibilità di prendersela con lei o con altri. A questa
                    donna quest’uomo non può dire, afferrandola per un braccio e scotendola:</p>
                <p>— Maledetta, chi t’ha detto di provocarmi? Per qual gusto sei venuta a metterti
                    sui miei passi? Credevi che io avessi animo di divertirti? Che cosa c’è nella
                    tua testa vana e folle? Non c’entrerà mai la logica, la ragione, il buon senso,
                    il senso comune?...</p>
                <p>Egli non può andare a narrare queste cose alla gente, svelare la doppiezza di
                    costei, ottenere che sia riconosciuto il torto di lei e la ragione sua propria.
                    Mentre il maschio originario vorrebbe battere e sottoporre questa donna, l’uomo
                    civile deve sorridere, inchinarsi, chiedere scusa; perchè la femmina è diventata
                    un essere sacro anche quando è spregevole, che dice la verità anche quando
                    mentisce, che bisogna difendere anche quando vi offende...</p>
                <p>E il più grave è che ciò è giusto! Le leggi, i costumi, gli stessi pregiudizii
                    che ci reggono non sono arbitrarii; hanno tutti una qualche ragione. Le donne
                    debbono essere perdonate e difese perchè non sanno quel che si fanno. Se il
                    nostro protagonista avesse sfogato il suo sdegno contro quella disgraziata, si
                    sarebbe procurato un rimorso senza fine amaro. Se costei non seppe quel che
                    fece, ella stessa ne sopportò le conseguenze — fino a morirne!</p>
                <p>Il domani della scena del teatro egli mandò qualcuno all’albergo dove ella stava,
                    per sapere, roso come era da una torbida curiosità, che cosa aveva fatto. Era
                    partita. Allora egli si strinse nelle spalle, borbottò l’eterno: «Donne! Chi vi
                    capisce?...» e riprese le sue esercitazioni letterarie.</p>
                <p>Ora un giorno, dopo aver messo fuori un nuovo volume, ecco arrivargli una lettera
                    sulla busta della quale riconosce il carattere di lei... Ma è proprio di lei?
                    Non è possibile! Egli deve ingannarsi: vide due volte la sua scrittura; questa
                    che ora considera le somiglierà, ma non è, non può essere la sua! Che cosa ha da
                    scrivergli ancora? Ardisce ancora rivolgersi a lui? Gli chiede di farle vedere
                    un Panificio e lo invita in un gabinetto particolare di qualche caffè elegante,
                    per far poi la casta e la sdegnata?...</p>
                <p>La lettera è proprio di lei; viene da molto lontano. Ella gli parla del suo nuovo
                    libro, gli dice che le piace moltissimo, che l’ha fatta piangere, che da molto
                    tempo non le accadeva di leggere una cosa tanto bella e forte. Gli chiede che
                    cosa scrive ancora. Non un accenno al passato.</p>
                <p>Il primo impeto del nostro romanziere è di stracciare quel foglio e di buttarlo
                    nel cestino. Ma è trascorso molto tempo, la riflessione sopravvenuta gli ha
                    dimostrato che le donne non sono responsabili delle loro azioni; la cavalleria,
                    anzi una cosa molto più semplice, il galateo, gli rammenta che a tutte le
                    lettere, ma più specialmente alle cortesi si deve una risposta. Un altro
                    consigliere, più accorto, più ascoltato, l’amor proprio, gli suggerisce di
                    rispondere perchè quella donna non creda che egli l’ha ancora con lei. E
                    risponde; poche righe di ringraziamenti, studiatamente cortesi.</p>
                <p>Tre giorni dopo egli riceve un’altra missiva lunga quattro facciate. Ella gli
                    parla un po’ di letteratura, un po’ d’arte, un po’ di sè stessa; gli dice che è
                    triste, che cerca nella lettura una distrazione e un conforto. Ragiona dei
                    sogni, delle illusioni, della poesia.</p>
                <p>Ora la disposizione dello scrittore è modificata: egli ride. Dica la verità: ne
                    ha ben donde! Quella pazza ricomincia sopra un altro tono! Prima erano gl’inviti
                    prosaici, ora sono le istigazioni poetiche! Ma se crede di coglierlo un’altra
                    volta!... Le risponde pertanto menando — scusi la stupidità dell’espressione,
                    contessa; ma non le pare che convenga alla stupidità dell’avventura? — menando,
                    dico, il can per l’aia. Ella riscrive, e in breve scambiano epistole ad ogni
                    corriere.</p>
                <p>Un sentimento spinge quest’uomo a mantenere viva la corrispondenza: la curiosità.
                    La sua curiosità, non più torbida, anzi ilare, s’appagherà soltanto quando egli
                    vedrà come mai questa storia anderà a finire. E’ ora evidente che la dama è
                    innamorata di lui. Era innamorata fin dal primo principio? Quando venne a
                    Cosmopoli, e cercò di lui, e lo invitò all’arsenale ed al teatro, voleva proprio
                    darglisi? O era ancora un’ingenua inesperta? Il suo sdegno, dopo la scena del
                    teatro, fu un poco esagerato, ed ella si pentì poi di non essersi frenata?
                    Oppure fu sincera, e solamente più tardi, lontana da lui, vedendo che egli non
                    faceva nulla per rivederla, per ottenere una spiegazione, si accese di lui?
                    Problemi!... Ma, benchè la sua curiosità di sapere tutte queste cose sia enorme,
                    quando egli legge le nuove lettere, quando le vede piene di ardente passione,
                    d’umile pentimento, d’implorante rimorso; allora, sia perchè non arde, sia
                    perchè non è interamente sicuro di non fare un altro fiasco, sia perchè
                    quell’anima cieca, vagolante in una specie di limbo, gli fa pietà; allora, dico,
                    per una di queste o per tutte queste ragioni insieme, risponde gettando molta
                    cenere sul fuoco, facendo intendere che egli non vuol rivederla, che pure
                    restando amici, da lontano, nulla deve più accadere fra loro.</p>
                <p>Riceve ancora, uno dopo l’altro, due o tre biglietti pieni di molta tristezza, di
                    dolente rassegnazione, di espressioni ambigue, oscure, delle quali non considera
                    bene il significato; ma che comprende un triste giorno, quando corre a
                    rileggerle dopo aver letto, in un giornale, al caffè, che quella dama, buttatasi
                    dal castello di Chillon nel lago Lemano, vi è morta annegata...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
