<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Uno scrupolo di Don Giovanni</title>
                <title type="short">DonGiovanni</title>
                <author>
                    <name type="full">De Roberto, Federico</name>
                    <name type="short">DeRoberto</name>
                    <idno type="viaf">2468980</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">2342</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0298</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0298.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Uno scrupolo di Don Giovanni." <seg rend="italic">Gli
                        amori.</seg> Project Gutenberg, <idno>39289</idno>, <date when="2012-03-28"
                        >March 28, 2012</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/39289"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/39289</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Uno scrupolo di Don Giovanni." <seg rend="italic">Gli
                        amori.</seg> Milano: Casa Editrice Galli. <date when="1898">1898</date>.
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Uno scrupolo di Don Giovanni.</head>
                <p>Protesti, gridi e strilli fin che le pare, cara contessa mia; ma ella non mi
                    rimoverà dalla mia opinione — dalla mia certezza. Gli uomini, in amore come nel
                    resto, sono più logici. E poichè discutere astrattamente non giova, ma conviene
                    addurre le prove di ciò che s’afferma, io le voglio subito provare, con un altro
                    fatto, l’affermazione mia.</p>
                <p>I Don Giovanni, avendo qualcosa della natura effeminata, non sono capaci di
                    sentimenti duraturi e non hanno una coscienza coerente come tutti gli altri
                    uomini — è vero? Orbene, io voglio narrarle uno scrupolo di Don Giovanni!</p>
                <p>Don Giovanni adunque (lasciamogli questo nome che vale e quindi risparmia una
                    biografia) aveva spezzato l’esistenza della povera Principessa. Alla nostra
                    debolezza di «umili marionette,» come dice magnificamente un poeta,</p>
                <p>dont le fil est aux mains de la necessité,</p>
                <p>giova addurre, nelle meritate disgrazie, l’impossibilità di prevedere l’avvenire,
                    l’eterna congiura delle illusioni, l’inganno universale del quale siamo
                    predestinate ed immancabili vittime. La Principessa non aveva neppure questo
                    conforto. Il passato di Don Giovanni, non che esserle ignoto, era stato anzi il
                    massimo fattore della seduzione esercitatasi su lei. Chi nega la potenza
                    seduttrice dei Don Giovanni, addebitando le loro fortune all’insania muliebre, è
                    ordinariamente colui che nel secreto del proprio animo più invidia questa
                    potenza e più si strugge di possederla. Altro è però accertarne l’esistenza,
                    altro è definirne l’essenza. Si nasce col dono di piacere alle donne, come si
                    nasce con la facoltà di condurre a bene gli affari. Ed a quel modo che i primi
                    quattrini sono i più difficili da mettere insieme, così pure le prime conquiste
                    costano sforzi maggiori. E’ nota ai fisici la potenza d’attrazione che risiede
                    nei grandi cumuli di materia: vicino a una rupe il filo a piombo non cade più
                    verticalmente ma s’inclina dalla parte del masso; le nuvole vagabonde corrono
                    incontro alle grandi montagne. Qualcosa di simile deve accadere al morale, se
                    tante creature non resistono al fascino di chi, avendo fatto strage dei cuori,
                    sembra avere accumulato nel cuore suo proprio grandi tesori di sentimento...</p>
                <p>La Principessa s’era dunque gettata nelle braccia di Don Giovanni senza
                    ragionare, o meglio ragionando come tutti i veri amanti, agli occhi dei quali
                    non esistono altre ragioni fuorchè quelle della persona amata. Rinunziava ella
                    al suo posto nel mondo, ne affrontava i severi giudizii, andava incontro alle
                    difficoltà materiali della vita, sacrificava la pace e l’onore del marito e —
                    ahimè! — dei figli? Ma tutto ciò avrebbe dato a Don Giovanni la misura della
                    passione che egli aveva ispirata! Era a lei vietato sperarne il ricambio, e il
                    passato di quell’uomo escludeva la possibilità ch’egli si dedicasse tutto,
                    sinceramente, ad un’affezione? Ma ella aveva tanto pensato e vissuto che non
                    poteva più nutrire certe illusioni. Se l’eguaglianza sociale è una sublime
                    utopia, della quale alcuni spiriti generosi prevedono il conseguimento in un
                    avvenire più o meno lontano, chi potrà mai sognare che l’eguaglianza si estenda
                    alle anime, ai cuori, alle coscienze degli uomini? L’esperienza di questa
                    ineluttabile disparità è altrettanto dolorosa e frequente nelle vicende
                    sentimentali quanto in tutte le altre della vita: se non si sente molto
                    parlarne, egli è che i vinti dell’amore non scrivono sui giornali e non tengono
                    comizii...</p>
                <p>Torniamo però alla nostra eroina. Ella si era trovata, per sua disgrazia — e
                    forse per vendetta di tanti uomini indegnamente immolati — dinanzi a un compare
                    Turiddu, al Don Giovanni che sulla piazza del villaggio o nel salotto della
                    grande città resta sempre eguale a sè stesso. Siccome è troppo raro che la
                    previsione e l’attesa del dolore ne scemino l’intensità, così la Principessa,
                    benchè sapesse che cosa era quell’uomo, sofferse atrocemente provandolo; ma
                    l’amore di lei — vecchia storia! — cresceva in diretta ragione della freddezza
                    di lui. Ella gustava un’amara e mortale voluttà nel proprio sacrifizio; e finchè
                    Don Giovanni non la respinse, si stimò ancora fortunata e felice. Don Giovanni
                    però cominciava a stancarsi. Egli aveva accettato il sacrifizio dell’amante come
                    una cosa naturale e quasi dovuta, poichè egli le aveva concesso l’insigne onore
                    di preferirla a quante se lo contendevano. Vedere in quel sacrifizio la prova
                    d’un prepotente e sovrumano amore gli era impossibile, se nell’amore egli non
                    aveva mai visto null’altro fuorchè il capriccio. E soddisfatto il suo capriccio
                    per lei, era inevitabile che egli ne concepisse uno nuovo. Fra le tante donne
                    che tacitamente gli s’offerivano, chi preferì? Una creatura che era stata di chi
                    l’aveva voluta: la più indegna, — vo’ dire la più degna di lui. E poichè la
                    Principessa si ribellò finalmente a quell’oltraggio, e pianse, e implorò, e gli
                    rinfacciò la propria rovina, e negò che quell’altra potesse amarlo quanto
                    l’aveva amato e quanto l’amava ella stessa, egli le significò che non la voleva
                    più.</p>
                <p>La Principessa non morì; non impazzì nemmeno. Come questo fosse possibile il
                    mondo non seppe. Eppure è semplicissimo. L’esasperato amor suo per quell’uomo la
                    sostenne, come dicono che certe febbri mantengono la vita. Quante lacrime ella
                    pianse ai piedi di Don Giovanni, quali accenti trovò per vincerne la freddezza,
                    che preghiere, che rampogne, che minacce uscirono dalle sue labbra aride e
                    ardenti, io non le dirò: uno spasimo simile s’immagina più presto che non si
                    descriva. Tutto inutile: ella fu congedata. Che sarebbe dunque avvenuto di lei
                    ora che la stessa speranza era morta?... Non era morta! La Principessa sperava
                    ancora!... Ella ebbe una forza veramente straordinaria e diede un esempio
                    veramente poco credibile di costanza nell’abbandono, di fede dinanzi al cinismo
                    e di rassegnazione, anzi di umiltà, anzi di pazzia. Accettò, la sentenza di Don
                    Giovanni; non volle più essergli d’ostacolo, credette all’amore della rivale
                    poiché egli lo accettava e lo preferiva al suo, e si trasse in disparte —
                    aspettando. Che cosa?...</p>
                <p>Non andò via, non evitò lo spettacolo della felicità toccata alla rivale, non
                    fuggì la vista dell’antico amante. Nei giorni più fortunati la gioia di lei non
                    era stata mai pura: come di un veleno preso lungamente a dosi sempre più forti,
                    ella aveva contratto l’abitudine del dolore; e il veleno le era divenuto quasi
                    necessario. Ma ella non viveva del presente; se questo fosse stato ancora più
                    triste ed oscuro, se la tortura di lei fosse stata cento volte più atroce, la
                    luce che ella vedeva brillare lontano, l’idea del premio che l’aspettava, le
                    avrebbero tolto, come le toglievano, d’avvertire la miseria dove era caduta. E
                    la speranza della Principessa era questa: un giorno, immancabilmente, Don
                    Giovanni si sarebbe stancato della sua nuova fantasia; allora, forse, egli non
                    avrebbe più opposto la spietata indifferenza di prima allo schianto di lei.
                    Prima, l’aveva duramente respinta perchè ella gli contendeva il nuovo capriccio;
                    sazio e stanco, non avrebbe forse rifiutato di rivederla... Non doveva dunque
                    esser proprio pazza questa infelice se, invece di trarre profitto dalla
                    separazione per tentar di guarire radicalmente, fondava le sue speranze
                    sull’abitudine che quell’uomo aveva del tradimento, e lo amava ancora dopo che
                    ella stessa era stata tradita una prima volta, e lo sospirava ancora per essere
                    tradita una seconda?... Pazza, sì, era pazza; ma come son pazzi gli uomini che
                    dopo avere assaggiato il tossico dell’esistenza, sul punto di guarire del mal
                    della vita, chiedono a mani giunte che sia loro prolungata d’un giorno,
                    d’un’ora... E sono essi proprio pazzi, o non piuttosto vittime d’un inganno
                    fatale? Nel momento che invocano la continuazione di questa esistenza, ne
                    ricordano forse l’amaro? In quel momento non ne vedono altro che le promesse,
                    credono di poter evitare gli errori, sperano di esser felici... Così quella
                    donna scagionava in cuor suo Don Giovanni, scusava il suo scetticismo pensando
                    che egli non aveva incontrato ancora l’amor vero, e intendeva compiere un’opera
                    di redenzione infondendo la fede in quell’arido cuore con lo spettacolo della
                    salda fede che ella stessa nutriva.</p>
                <p>Il momento sperato, previsto, aspettato, al fine arrivò. Don Giovanni s’annoiava,
                    cercava qualche altra cosa. Allora ella gli andò incontro.</p>
                <p>Era passato più d’un anno dalla separazione violenta e crudele, ma la piaga della
                    povera donna sanguinava come il primo giorno, quasi che il tempo non fosse
                    trascorso per lei; e se il dolore la mordeva come quel giorno, la speranza che
                    ella aveva educata l’abbandonava ora ad un tratto appena visto quell’uomo.
                    Lontana da lui, il calcolo sul quale aveva fatto assegnamento le era parso
                    sicuro; in cospetto di Don Giovanni ne comprendeva repentinamente l’insania, e
                    riconosceva la fallacia dei propri disegni, e si vedeva irremissibilmente
                    perduta. Nell’istante che il suo sguardo incontrò lo sguardo di Don Giovanni,
                    ella provò l’impressione di chi sta per annegare, e un senso d’ineffabile
                    sgomento e di vergogna, e il bisogno di fuggire, di nascondere a quell’uomo, a
                    quell’estraneo, a quel nemico, la propria debolezza e la propria miseria. Ma,
                    d’improvviso, prima che una sola parola fosse pronunziata, l’ambascia che le
                    serrava il cuore si risolse in una tempesta di lacrime, di singhiozzi, di
                    lamenti soffocati, di convulsivi sospiri: una cosa straziante, capace
                    d’impietosire un cuor di macigno.</p>
                <p>Don Giovanni era turbato. Mai più egli avrebbe creduto che, dopo tanto tempo,
                    l’abbandonata soffrisse tanto dell’abbandono; aveva, sì, visto piangere molte
                    donne, ma sapeva che non costa ad esse un gran sforzo versar qualche lacrima.
                    Quante erano parse impazzite, che avevano trovato poi altri conforti? Egli aveva
                    anzi supposto che la Principessa si fosse già consolata, e precisamente
                    quest’idea, più che il rimorso od altro, aveva, dopo la rottura, ridestato in
                    lui con un certo senso di rammarico il ricordo dell’amore disprezzato e
                    respinto. Adesso, dinanzi a quella donna che dopo tanto tempo pareva sul punto
                    di morire strozzata dal pianto, un immenso stupore occupava il suo spirito; a
                    suo dispetto, il contagio della commozione gli s’apprendeva. Quell’infinito
                    dolore era dunque opera sua? Quella donna era diversa dall’altre? O la passione
                    sulla quale ella aveva giurato esisteva realmente?... E non sapendo nè potendo
                    dir altro, egli tentava frattanto, con sommesse parole, di arrestare le lacrime
                    della Principessa; e questa sentiva più forte il bisogno di fuggire, di evitare
                    l’ultima vergogna, l’elemosina della pietà; ma la voce umile e quasi
                    supplichevole di quell’uomo che la teneva per mano, che la chiamava per nome
                    come al tempo antico, fiaccava la sua volontà, dissolveva i suoi propositi,
                    l’abbandonava, cosa vinta ed inerte, nelle braccia di lui, le strappava la
                    confessione delle torture rassegnatamente sofferte, delle speranze secretamente
                    nutrite. E lo stupore di Don Giovanni non aveva più limite. Si soffriva dunque
                    tanto, per amore? L’alterezza d’una donna, se l’amore l’accendeva, si disperdeva
                    al punto da consentire alla felicità d’una rivale? L’amore esisteva dunque
                    realmente, se era una cosa più forte della gelosia, se aveva dato a quella donna
                    l’incredibile virtù d’una simile rinunzia e d’una simile attesa?... E due
                    lacrime spuntarono sulle ciglia di Don Giovanni. La Principessa gli si stecchì
                    tra le braccia. Gettato il capo indietro e guardandolo negli occhi come se gli
                    occhi di lui fossero l’unica cosa visibile, gli disse:</p>
                <p>— Tu piangi?... Dunque non mi respingi più?... Dunque non m’odii?... Credi adesso
                    all’amore?... all’amor mio?... M’ami anche tu?...</p>
                <p>Egli rispose:</p>
                <p>— Sì.</p>
                <p>— M’ami d’amore?... Non mi dici così perchè hai paura?... perchè ti faccio
                    pietà?...</p>
                <p>— No.</p>
                <p>La Principessa avvertì finalmente, dopo più di un anno, l’impressione dell’aria
                    che le vivificava il petto.</p>
                <p>— Torneremo dunque, — soggiunse, pianissimo, con l’espressione dell’estasi e
                    quasi sognando, — torneremo come fummo un tempo?...</p>
                <p>Don Giovanni non rispose.</p>
                <p>Egli aveva da regolare la sua situazione con quell’altra, comprendendo bene che
                    l’abnegazione della Principessa non poteva arrivare fino ad accettar di
                    spartirlo con la rivale. Bisognava dunque liberarsi della nuova amante; e questo
                    che per lui, in altre condizioni, sarebbe stato affare d’un’ora, adesso gli
                    pareva una cosa formidabile. Giacchè la nuova amante, la creatura incostante,
                    licenziosa e decaduta che, come lui, aveva riso di tutto e di tutti, lo amava —
                    i Don Giovanni fanno di questi miracoli — d’un amore non meno intenso, non meno
                    profondo, non meno cieco di quello che gli portava la Principessa. Come la
                    Principessa, ella aveva sofferto vedendo di non poterne ottenere in cambio uno
                    eguale, e tremato all’idea di perdere quel poco che egli poteva darle. Era stata
                    gelosa di lei quando aveva compreso che Don Giovanni ricominciava a ricordarla,
                    ma gli aveva dato ragione, mortificandosi anch’ella per riconoscere la
                    superiorità della rivale; e si era accusata d’indegnità e s’era torturata per
                    non aver più nulla da immolare all’uomo amato affinchè egli credesse a
                    quell’amore... Ma adesso Don Giovanni credeva all’amore, e la paura di procurare
                    alla nuova amante un dolore come quello alla vista del quale egli s’era
                    convertito, gli impediva d’abbandonarla. La Principessa gli aveva tutto
                    sacrificato, e quell’altra, secondo il giudizio del mondo ed il proprio, era una
                    donna perduta; ma, alla luce fattasi in lui, egli vedeva adesso che l’amore non
                    dipende dalle qualità della persona amante nè si misura dai sacrifici che costa.
                    Quelle due donne avevano uguali diritti su lui, ed egli quasi voleva potersi
                    dividere fra loro, come un tempo avrebbe fatto senz’altro; ma poichè ciò gli
                    riusciva impossibile, malediceva sinceramente il fascino che aveva esercitato,
                    l’irresistibile potenza di seduzione della quale altre volte s’era compiaciuto e
                    adesso apprezzava le conseguenze funeste...</p>
                <p>La Principessa, sentendo nuovamente fuggire le sue speranze, ricominciò a
                    implorare; ma più egli vedeva l’insanabile acerbità di quella disperazione, più
                    capiva di non poterne cagionare una simile. Supplice ancora, l’antica amante non
                    addusse più in proprio sostegno le prove d’amore che gli aveva date, la rovina
                    che aveva affrontata, l’irreparabile perdita del proprio onore; non accusò di
                    disonore quell’altra.</p>
                <p>— Tu sei mio, — supplicò, — per quel che m’hai fatto soffrire.</p>
                <p>— <seg rend="italic">Quell’altra non soffrirebbe egualmente?</seg></p>
                <p>Allora soltanto la Principessa chinò il capo, non trovando nessun argomento da
                    opporre allo scrupolo di Don Giovanni.</p>
                <p>Sa ella, invece, che cosa fanno quasi tutte le donne in una condizione simile a
                    quella di costui? Le Donne Giovanne — veramente il loro nome è un altro!... —
                    presumono di tenersi a fianco l’amante abbandonato ed implorante senza
                    sbarazzarsi dell’altro per il quale l’hanno abbandonato! E sono ancora gli
                    uomini, le menti più logiche e gli animi più dignitosi, quelli che non accettano
                    tale situazione, e preferiscono soffocare la propria passione — ma con poco
                    merito, dopo che hanno conosciuto che cosa valgono coteste creature...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
