<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Anacronismo</title>
                <title type="short">Anacronismo</title>
                <author>
                    <name type="full">De Roberto, Federico</name>
                    <name type="short">DeRoberto</name>
                    <idno type="viaf">2468980</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">1890</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0302</idno>
                <idno type="url">https://raw.githubusercontent.com/cligs/textbox/master/italian/short19-20/tei/it0302.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Anacronismo." <seg rend="italic">Gli amori.</seg>
                    Project Gutenberg, <idno>39289</idno>, <date when="2012-03-28">March 28,
                        2012</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/39289"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/39289</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Anacronismo." <seg rend="italic">Gli amori.</seg>
                    Milano: Casa Editrice Galli. <date when="1898">1898</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Anacronismo.</head>
                <p><seg rend="italic">Cara Contessa</seg></p>
                <p>Hauptig di Mannheim, celebre artista tedesco di cui ella avrà sentito qualche
                    volta parlare, fu, anni addietro, in Italia, e precisamente a Roma. Abitava in
                    una casa mobiliata, in via Margutta, dove stavano altri artisti; ma egli non
                    aveva neppur veduto i suoi vicini, occupato com’era tutto il giorno a lavorare.
                    Il lavoro di questo mutabile ed inquieto dilettante al quale nessuna forma
                    dell’arte è sconosciuta consisteva allora nella pittura. Il suo studio, un
                    immenso stanzone al quarto piano, riceveva luce, dalla parte del cortile, da due
                    balconi aperti sopra un ballatoio che girava lungo tutti i quattro muri interni
                    del fabbricato e sul quale si aprivano tutti gli altri balconi delle stanze di
                    quel piano. Siccome non era diviso da cancellate, i casigliani potevano
                    comunicare facilmente gli uni con gli altri; ma Hauptig, nascosto dietro le sue
                    tele, non aveva notizie del resto del mondo. Un giorno, mentre disegnava un
                    paesaggio, udì grida infantili e un rumore affrettato di passi e un esclamar
                    minaccioso:</p>
                <p>— Monella!... monella!...</p>
                <p>Egli aveva appena sporto il capo, quando vide una bella bambina di otto o dieci
                    anni precipitarsi, dal balcone aperto, nello studio e quasi trincerarsi, con
                    aria tra spaventata e trionfante, dietro di lui; mentre una donna, fermatasi
                    sulla soglia, esclamava ancora, ma con voce più concitata:</p>
                <p>— Torna a casa, monella!... — e, alla vista del pittore, soggiungeva confusa: —
                    Scusi, signore... scusi... Questi benedetti bambini!...</p>
                <p>L’artista s’alzò, prese per mano la fanciullina, le diede una chicca e con belle
                    maniere la rappattumò con la mamma. Giacchè era proprio la mamma, come egli
                    seppe durante un breve scambio di nuove scuse e di complimenti.</p>
                <p>Così fece conoscenza con la vicina. Da quel giorno, la bambina che aveva guardato
                    con grandi occhi attoniti le tele disseminate per lo studio, cominciò a fare
                    qualche visitina al suo protettore d’un momento. Si metteva a sedere sopra uno
                    sgabello e restava estatica a guardare il lavoro dell’artista, così tacita e
                    tranquilla che spesso Hauptig ne dimenticava la presenza; finchè la madre,
                    comparendo un momento dal balcone, chiamava:</p>
                <p>— Rosetta!... Ancora a disturbare il signore?... — e la piccolina, salutato
                    gravemente il suo vecchio amico, andava via. La madre era molto bella; alta,
                    bionda, ben fatta; ma Hauptig, dopo averla conosciuta, era rimasto più calmo di
                    prima: non aveva neppur pensato di farle una visita, e la vedeva appena un
                    istante, quelle rare volte che Rosetta, indugiatasi nello studio, la costringeva
                    a venirla a chiamare. Nè, tanto meno, la donna mostrava d’esser rimasta turbata
                    dall’artista; non aveva neppure avuto la curiosità, tante volte che s’era
                    affacciata sulla soglia dello studio, di entrarvi.</p>
                <p>Un giorno che il pittore lavorava, solo, ella apparve dinanzi al balcone, col
                    cappellino in testa e l’ombrellino in mano, come se stesse per andar fuori o
                    rincasasse proprio allora. Disse:</p>
                <p>— Rosetta, ancora qui?... — ma la bambina non c’era. Hauptig si levò e andò a
                    salutarla, spiegandole che la sua piccola amica non s’era vista. Restarono così
                    un poco a parlare del lavoro del pittore; senza che nessuno dei due sapesse
                    come, si trovarono vicini alla tela già quasi finita.</p>
                <p>Dinanzi al quadro, la donna espresse, con parole che parevano sincere, la propria
                    ammirazione; e Hauptig, solleticato nella sua vanità d’artista, mostrò gli altri
                    suoi studii. Per osservare con agio un grande cartone pendente da una parete,
                    ella sedette un poco sul divano. Hauptig si mise al suo fianco, spiegandole il
                    soggetto. E a un tratto, vicino a quella donna bella ed elegante che gli parlava
                    il dolce linguaggio della lode, dal cui corpo esalava un profumo acuto e
                    turbatore, l’artista che non le aveva ancora dedicato un pensiero sentì la vampa
                    del desiderio salirgli alla fronte; ma d’un desiderio violento, furioso, che gli
                    annebbiò la vista e gli fece allungare le mani... E quella donna che non s’era
                    mai occupata di lui, che non aveva ancora avuto neppure la curiosità di varcare
                    la soglia dello studio, si lasciò prendere come da amante amato...</p>
                <p>Non c’era stato fra loro null’altro fuorchè l’incontro di due desiderii e
                    l’appagamento di due appetiti: l’artista tornò alle sue tele, la donna... a che
                    cosa? Hauptig non ne sapeva nulla. Non sapeva se era maritata o vedova o libera,
                    se aveva altri figliuoli, che cosa faceva in casa e fuori. La bambina tornava
                    spesso a veder lavorare il pittore, e la mamma s’affacciava a chiamare:
                    «Rosetta!» col tono un po’ corrucciato che soleva prendere quando la scopriva
                    nello studio. Due, tre, parecchie altre volte ella tornò quando la bambina non
                    c’era; nell’andar via gli dava convegno per un altro giorno, ma spesso non
                    manteneva la promessa. Quando finalmente appariva, inaspettata, non dava ragione
                    della mancanza; nè Hauptig ne chiedeva, un poco per discrezione, ma più per
                    indifferenza. Quelle visite gli facevano comodo, e nient’altro; nè la sua amica
                    chiedeva giuramenti o promesse, nè parlava di sacrifizii o di rimorsi. In
                    quattro o cinque mesi non si scrissero un rigo, non scambiarono una sola parola
                        <seg rend="italic">romantica</seg>. Finalmente, stanco della pittura e
                    chiamato in Germania da gravi interessi, l’artista annunziò un bel giorno che
                    doveva partire. Nessuno versò una lacrima; si strinsero la mano da buoni amici
                    che si debbono reciprocamente molte ore piacevoli. Ci fu, invero, la promessa di
                    scriversi, e anzi Hauptig lasciò il suo indirizzo di Mannheim; ma nè ricevette
                    nulla, nè si ricordò della promessa.</p>
                <p>I mesi passarono un dopo l’altro; passò un anno, ne passarono due. Dopo due anni
                    egli aveva quasi dimenticato quella donna, la cui figura si perdeva in mezzo a
                    tante altre incontrate un momento e scomparse, quando un giorno ricevette una
                    lettera scritta con carattere sconosciuto. Era di lei. Gli si rammentava, sicura
                    ch’egli l’aveva già obliata. Gli chiedeva sue notizie, glie ne dava di Rosetta e
                    di sè stessa. Diceva d’aver sofferto, senza spiegare nè come nè perchè. Tutta la
                    lettera era scritta con un tono d’affettuosità timida, umile e quasi paurosa.
                    Sperava di ricevere una risposta.</p>
                <p>Hauptig, molto stupito, sospettò una cosa volgare ma naturale: colei preparava
                    una domanda di quattrini. Però, curioso com’è, rispose senza far trasparire il
                    suo sospetto, mantenendosi sulle generali. Ricevette una seconda lettera più
                    calda della prima, e senza che avesse ancora risposto a questa seconda, una
                    terza ancora più appassionata. Quella donna non aveva bisogno di danaro, ma d’un
                    po’ d’affetto; con espressioni amaramente dolenti gli diceva di non aver
                    raccolto sul proprio cammino altro che disinganni e tristezze; solo il ricordo
                    di lui non era avvelenato, ed a lui si rivolgeva in un momento di nero
                    sconforto. L’artista, un poco intenerito, un poco lusingato, ma più che altro
                    curioso, rispose secondandola; e in breve le lettere di lei si moltiplicarono,
                    piovvero tutti i giorni. Esse erano traboccanti di passione, scottanti di amore,
                    bagnate di lacrime: Hauptig non ne aveva mai lette di simili. Ella non spiegava
                    nulla, non diceva perchè era rimasta tanto calma quando, avendolo vicino, gli si
                    era data senza sentir nulla per lui; nè perchè aveva lasciato passare due anni
                    senza scrivergli una parola, quando poi, tutt’ad un tratto, il ricordo di
                    quest’uomo doveva brillare nelle tenebre della sua esistenza, sino a fugarle. Ma
                    aveva ella veramente bisogno di spiegare queste cose; e, benchè ignorasse le
                    circostanze speciali nelle quali quella donna si era trovata al tempo del loro
                    incontro e nelle quali si trovava adesso che tanta distanza li divideva,
                    l’artista non era in grado di comprenderne la natura? Forse, quando s’erano
                    incontrati, ella amava un altro, ed aveva ceduto a lui per capriccio, per
                    curiosità, per debolezza; forse, con l’anima libera e serena, non aveva
                    ascoltato altra voce fuorchè quella dei sensi: chi sa? Sono tante le ragioni per
                    le quali il cuore resta freddo! Più rare sono quelle che lo infiammano; e la
                    sofferenza della quale ella parlava non dava ragione del mutamento? Abbandonata,
                    tradita, delusa, il bisogno di una cordiale consolazione era naturalmente nato
                    in lei, ed ecco che la memoria di quell’uomo s’era ad un tratto svegliata. La
                    rammentava egli ancora? Come pensava a lei? Perchè non le aveva mai detto una
                    parola d’amore e non le aveva mai scritto? Aveva forse capito che, amando ella
                    un altro, egli non poteva menar vanto del suo breve trionfo? L’amor proprio
                    offeso lo aveva ridotto al silenzio? Forse egli era buono, diverso dagli altri,
                    capace d’un sentimento sincero; forse anch’egli aveva sofferto... e non ci
                    voleva altro che la spinta perchè, lavorando di fantasia, ella cominciasse ad
                    attribuire tutte le qualità a quello sconosciuto e trovasse cento ragioni
                    d’interessarsi a lui. Quando l’imaginazione aveva compito l’opera sua, ella
                    aveva arrischiato la prima lettera; e per le risposte incoraggianti il
                    sentimento era divampato, gagliardo e contagioso. Perchè, a leggere quelle
                    lettere, a sapere quell’anima unicamente occupata dal suo ricordo, un turbamento
                    profondo s’era prodotto nell’anima dell’artista; e quelle due creature che da
                    vicino si erano amate al modo volgare, adesso che non si vedevano più e
                    disperavano perfino di potersi mai rivedere, spasimavano entrambe d’ideale
                    amore.</p>
                <p>Le ho voluta narrare subito questa storia, mia cara amica, per rispondere alle
                    sue ultime osservazioni.</p>
                <p>Ella si compiace pensando che nelle anime grandi, ed anche nelle umili, che non
                    siano però volgari, l’amore comincia con un puro commovimento. Se il poeta
                    letterato compone il carme laborioso, il poeta contadino improvvisa la strofe
                    ingenua, l’agreste stornello. Mentre l’istinto è aggressivo, impaziente,
                    brutale; il sentimento è sommesso, delicato, remissivo. Dopo un tempo più o meno
                    lungo la poesia dà luogo, ella dice, alla prosa; ma io non le farò il torto di
                    dare al suo pensiero un significato che non ha e non potrebbe avere. Ella si
                    lagna, è vero? perchè la prosa soffoca e disperde la poesia; ma riconosce,
                    naturalmente, che non si può vivere di poesia unicamente. Ciò che ella chiama
                    prosa, sopravviene necessariamente, e deve sopravvenire; ma senza soffocare la
                    poesia, anzi alimentandola. La poesia che, se dapprima è purissima, è anche un
                    po’ troppo nebulosa e inconsistente, diventa, dopo, mescolandosi alla prosa, un
                    poco più torbida forse, ma anche più forte, più vera, più umana. Questo è
                    l’ordine consueto delle fasi d’amore: un primo tempo di commozione tutta morale;
                    un successivo risveglio dei sensi latenti, un periodo nel quale la poesia dà
                    così strettamente la mano alla prosa che la prosa è tutta poetica. Ma non potrà
                    accadere che la voce dei sensi predomini fin dal primo principio? Che l’istinto,
                    troppo veemente, si manifesti subito com’è, senza alimentare il sentimento
                    poetico? Certo, ciò non solo può accadere, ma accade ogni giorno; ed a lei che
                    giudica così male l’amore degli uomini io non avrò bisogno di dire quante volte,
                    anche dinanzi a donne che potrebbero nobilmente ispirarli, essi non provano
                    altro che un semplice appetito. Certo è pure che con la repentina eccitazione
                    dei sensi l’amore resta quasi sempre tutto sensuale; ma il sentimento mancato
                    sul principio può sopravvenire.</p>
                <p>Se, d’ordinario, la poesia iniziale si unisce più tardi alla prosa e anzi,
                    secondo alcuni, si converte tutta in prosa, l’ordine delle fasi d’amore può
                    capovolgersi e ad una prosa iniziale seguire una commozione poetica. Il caso di
                    Hauptig di Mannheim mi pare un bell’esempio di questa specie di anacronismo
                    morale, il quale non è molto frequente ad osservarsi; ma prova nondimeno, quando
                    si avvera, che sentimento ed istinto non sono, come i materialisti vorrebbero
                    dare ad intendere, la stessa e identica cosa, ma due diversi elementi della
                    passione, che neppure si trovano sempre associati.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
