<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Il gran rapporto</title>
                <title type="short">Rapporto</title>
                <author>
                    <name type="full">De Roberto, Federico</name>
                    <name type="short">DeRoberto</name>
                    <idno type="viaf">2468980</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">1722</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0303</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Il gran rapporto." <seg rend="italic">Gli amori.</seg>
                    Project Gutenberg, <idno>39289</idno>, <date when="2012-03-28">March 28,
                        2012</date>, <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/39289"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/39289</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Il gran rapporto." <seg rend="italic">Gli amori.</seg>
                    Milano: Casa Editrice Galli. <date when="1898">1898</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-25" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Il gran rapporto.</head>
                <p><seg rend="italic">Cara contessa</seg></p>
                <p>Io ebbi, conveniamone, un’eccellente ispirazione lasciando parlare Guy de
                    Maupassant intorno alla Venere di Siracusa. Se ella critica con tanta vivacità
                    le affermazioni del grande scrittore, che cosa avrebbe fatto delle mie? Il
                    Maupassant è morto, e non può difendersi; debbo difenderlo io? L’impresa mi
                    pare, sotto ogni riguardo, inopportuna. Ma è pur necessario che io risponda
                    qualcosa alle sue ultime critiche.</p>
                <p>Sì, cara amica, c’è una <seg rend="italic">poesia reale</seg>: queste due parole
                    messe insieme dall’autore di <seg rend="italic">Notre Cœur</seg> non sono
                    nient’affatto stonate. Se io non m’intrattenessi ora con lei ma con un militare,
                    temerei di dar luogo a qualche curioso equivoco parlandole d’un «gran Rapporto».
                    Il militare intenderebbe quell’adunanza alla quale il comandante chiama tutti i
                    suoi ufficiali dopo la manovra. Con lei, ed al punto al quale siamo della nostra
                    controversia, non ho bisogno di spiegare che il gran Rapporto del quale ho da
                    occuparmi è quello che intercede fra il sentimento e l’istinto. E la quistione è
                    così posta: l’amore non può esser fatto di sola poesia, senza di che avrebbe
                    ragione quel capitano di cui le narrai tempo addietro la pietosa avventura: e
                    neppure di sola prosa, cioè di soli appetiti, senza di che nulla ci
                    distinguerebbe dai semplici bruti; ma le due cose, preceda l’una o pur l’altra,
                    debbono poi andare insieme e darsi la mano. Ora, se noi dobbiamo cercare il peso
                    di questa poesia e di questa prosa insieme operanti, bisogna riconoscere che,
                    sebbene il peso della poesia sia grandissimo, pure quello della prosa è ancora
                    un poco più grande.</p>
                <p>Consideri una pianta. Il tronco s’erge nobilmente, al pari d’una colonna; i rami,
                    via via più sottili, delicati e graziosi, si distendono tutt’intorno
                    bizzarramente; le foglie, tinte di un verde purissimo, venate come da una
                    sottilissima rete, sono cose di bellezza. Che dire del fiore? della sua forma,
                    dei suoi colori, del suo profumo? Orbene: tutte queste cose nobili, delicate,
                    belle, squisite, sono pure sopportate, anzi derivate dall’oscura, dalla nera,
                    dalla poco netta radice. Noi potremo tagliare il nobile tronco e i rami
                    bizzarri, potremo spiccare le foglie delicate e i fiori balsamici; ci parrà, sì,
                    che essi stiano da soli, che vivano d’una propria lor vita indipendente; ma la
                    radice è sempre quella alla quale essi tutti la debbono. Ogni qual volta l’amore
                    sembra un purissimo spasimo, il meno puro istinto — ma questa distinzione di
                    diversi gradi di purezza non esiste in natura, è tutta opera nostra! — l’istinto
                    a nostro giudizio meno puro si trova alla sua origine. Esso potrà restare e
                    resta moltissime volte nascosto, ignoto allo stesso amante nel quale opera; ma
                    da un momento all’altro, e quando meno si pensa, può rivelarsi. Di queste
                    subitanee, impreviste, imprevedibili e quasi direi intempestive rivelazioni io
                    voglio oggi darle due curiosissimi esempii.</p>
                <p>C’era una volta un uomo, un marito, il quale, amando d’un indicibile amore sua
                    moglie, d’un amore che era poesia e prosa, spasimo ideale e reale, sentimento
                    dell’anima e impeto dei sensi, una cosa insomma perfetta, ne era ripagato tanto
                    male che da più tempo portava quello che il nostro grande poeta Ariosto chiama
                    araldicamente il cimier di Cornovaglia. Tuttavia la destra infedele aveva saputo
                    tenergli nascosta l’immeritata disgrazia; e tanto più facilmente era riuscita ad
                    ottenere l’intento, quanto che, come dice sempre il nostro divino Lodovico,</p>
                <p>L’incarco delle corna è lo più lieve Che al mondo sia, se ben l’uom tanto infama:
                    Il vede quasi tutta l’altra gente, Ma chi l’ha in capo poi non se lo
                    sente...</p>
                <p>Un triste giorno questo marito amante scoprì l’orrenda verità. Il grido del suo
                    dolore fu così acuto, che la stessa adultera ne rabbrividì. Ma il sentimento
                    della dignità, dell’onore ferito e calpestato insorse formidabile in quest’uomo,
                    che scacciò l’indegna. Tutti gli diedero ragione. Ella non aveva nessuna scusa,
                    e solo la perversità dell’indole sua l’aveva spinta alla colpa; ciò si dimostrò
                    tanto più vero, quando si vide che, non contenta d’aver tradito il marito, tradì
                    poi anche l’amante; e a poco a poco, di tradimento in tradimento, scese sino in
                    fondo alla lubrica scala del vizio.</p>
                <p>Il marito fu visto cercare altre donne e vivere della vita degli altri uomini
                    liberi. Nessuno sospettava la piaga che nel cuore di lui grondava sangue,
                    continuamente. Non tanto nell’amor proprio egli era stato ferito, quanto
                    nell’amore; egli non si doleva tanto del disonore quanto del disamore. E lontano
                    da lei, dall’infedele, dall’adultera, dall’indegna, egli pensava a lei come alla
                    sola donna che meritasse d’essere amata. I suoi sensi erano appagati da altre
                    femmine, più belle, più esperte; egli non pensava più al corpo di quella
                    creatura: piangeva sconfortatamente il puro, il sincero, il fedele sentimento
                    dell’anima amante. Egli non sapeva più nulla di lei, imaginava che un altro solo
                    possedesse il tesoro dell’anima sua; e un’invidia immensa e un infinito rancore
                    l’occupavano e l’opprimevano. Quando la gente lo credeva contento d’essersi
                    sbarazzato di quella infame, il rimorso lo straziava. Egli era pentito d’avere
                    scacciata sua moglie, la donna sua; egli pensava che il suo dovere, il suo
                    piacere, il suo bisogno era di perdonarle. Doveva perdonarla per riscattarne
                    l’errore, per non darla ad altri, per averla sempre con sè. Il suo perdono
                    l’avrebbe fatta accorta del momentaneo inganno, l’avrebbe ridata a lui migliore,
                    più grata, più amante... E un giorno egli seppe la vita di lei. Allora, sapendo
                    che quella donna, la creatura che egli aveva eletta fra tutte, era passata da un
                    uomo all’altro, continuamente, senza amore, senza pudore; nel sapere questa
                    cosa, quando lo sdegno e il disgusto dovevano invaderlo, quando egli doveva
                    ridere di sè stesso, delle sue velleità di perdono, delle speranze di
                    redenzione, della fede ancora riposta in quell’indegna: allora sa ella che cosa
                    provò? Egli lo confessò più tardi a una persona di mia conoscenza: vedendo che
                    quell’impudica si dava a tanti uomini, ai primi venuti, egli, il marito offeso,
                    l’amante tradito, lo spasimante dell’anima, si sentì.... come dirò? si sentì
                    acceso da una brama veemente, si sentì spinto a tornare da quella donna per
                    chiederle, come tutti quegli altri, come i primi venuti, un’ora di
                    ebbrezza...</p>
                <p>La ragione subitamente intervenuta sedò costui. Diversamente andarono le cose nel
                    secondo caso che voglio narrarle. Abbiamo anche qui un tradito, ed io ho scelto
                    appunto queste situazioni, perchè, se c’è un tempo nel quale si spasima d’amore
                    tutto immateriale, nel quale l’amore dei sensi sembra perfino scordato, questo è
                    appunto il tempo quando il tradito, per la stessa depressione fisiologica
                    prodotta dal patema, è incapace di procurarsi la voluttà. Quest’altro tradito,
                    dunque, non era un marito; cosa che, se attenua la colpa della donna, non scema
                    il dolore dell’uomo — al contrario! Ora costui, accortosi del tradimento e
                    piante tutte le sue lacrime, deliberò di lasciare la traditrice. Ella aveva
                    dapprima negato: poi, sbugiardata dalle troppe prove, aveva dovuto riconoscere
                    la verità. E con una stretta al cuore l’amante comprendeva che ella non era
                    molto responsabile dell’errore. Apparteneva costei a quella poco numerosa
                    categoria di donne che hanno — per dirla alla francese — molto temperamento, e
                    che non solo difficilmente resistono alle sollecitazioni del maschio, ma spesso
                    esse medesime lo provocano. Quantunque questa categoria sia, come ho detto e
                    come si sa, non molto numerosa, data la calma nativa della generalità delle
                    donne, pure si può trovare in essa una distinzione non indifferente e
                    suddividerla pertanto in due sottospecie: la prima composta di donne che per
                    l’ardore eccessivo null’altro intendono fuorchè gli appetiti, pertanto
                    spudorate, cattive, temibili; la seconda, nella quale noi troveremo creature
                    capaci di qualche sentimento, sincere a certe ore, migliori di quel che
                    sembrano, non indegne insomma di simpatia e, per gli osservatori, oggetto
                    fecondo di studio. La donna dalla quale l’amico mio fu tradito — è uno dei più
                    cari amici miei, e dei più desiderati ora che la vita ci ha disgiunti —
                    apparteneva a questa seconda categoria.</p>
                <p>Dopo la confessione del tradimento ella comprese — e ciò le dimostri come il suo
                    cuore non fosse addirittura volgare — che un uomo come lui, per il quale solo i
                    sentimenti più alti e puri importavano, non poteva essere più suo; ed ella che
                    pure lo aveva apprezzato, lo pianse a sua volta, sinceramente. Ebbero un ultimo
                    convegno. Fu un convegno molto triste: lacrimavano entrambi: ella di rimorso e
                    di dolore, egli di dolore e di pietà. Ma, quantunque costei sapesse che quel
                    convegno sarebbe stato senza domani, pure, vedendo per il momento dinanzi a sè
                    l’amante di tanto tempo, sentì ciò che d’ordinario sentiva in presenza di tutti
                    gli uomini; e la stretta della sua mano e lo sguardo dei suoi occhi e il suono
                    della sua voce rivelarono il suo, diciamo così, sentimento. Allora quell’uomo si
                    sentì invadere dalla meraviglia; perchè, comprendendo ciò che avveniva in lei,
                    scorgendo che gli istinti di quella creatura le prendevano con tanta facilità la
                    mano da accenderla in un’ora drammatica come quella, vedendo che ella non aveva
                    neppure la capacità di fingere; la coscienza di queste cose, la previsione
                    sicurissima che se colei gli si offeriva in quel momento, si sarebbe offerta al
                    primo venuto quando egli sarebbe andato via; questa coscienza e questa
                    previsione che avrebbero dovuto naturalmente accrescere il suo dolore, il suo
                    rancore, la sua pietà, il grave patema dell’animo suo, e col patema rendere
                    ottusi i suoi sensi, lo sospingevano al contrario in braccio a quella donna, gli
                    suscitavano un violento desiderio di servirsi ancora una volta di quel mirabile
                    e vibrante e fremente strumento di voluttà. E benchè egli sentisse che cedere in
                    quel punto alla tentazione sarebbe stata una profanazione ed una viltà, che se
                    egli voleva ancora rispettarsi doveva fingere di non accorgersi dell’invito
                    tacitamente rivoltogli da quella donna, pure comprese che la resistenza era
                    vana; e allora dal contrasto fra gli alti sentimenti e l’infime brame egli fu
                    disposto a una sottile ironia, a un riso interiore, che lo spinse a fare una
                    cosa stravagante. Tratto di tasca il portafogli, scrisse col lapis due righe
                    sopra un pezzetto di carta; piegatolo poi in quattro lo porse alla donna,
                    dicendole: «Vorrete leggere questo, quando sarò andato via?»</p>
                <p>La donna infatti, piena di curiosità, lesse lo scritto quando egli fu scomparso;
                    e lo scritto diceva quel che era avvenuto: «Prima di andarmene, dopo che ci
                    siamo dolorosamente persuasi che non possiamo più essere l’uno dell’altra,
                    noi...» l’espressione precisa non posso, cara contessa, riferirgliela; metterò
                    invece: «noi... saremo stati l’uno dell’altra ancora una volta!...»</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
