<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/toolbox/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Héraclius</title>
            <title type="sub">Tragédie</title>
            <title type="short">Héraclius</title>
            <title type="idno">
               <idno type="viaf"/>
            </title>
            <author>
               <name type="full">CORNEILLE, Pierre</name>
               <name type="short">CorneilleP</name>
               <idno type="viaf"/>
            </author>
            <principal/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>CLiGS</publisher>
            <idno type="cligs"/>
            <date>2016</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digital-source">
               <date>2006</date>, <idno>CORNEILLEP_HERACLIUS</idno>, <ref target="http://theatre-classique-fr/"/>. Publié par Paul Fièvre.</bibl>
            <bibl type="print-source">
               <date>1647</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. Imprimé à Rouen et se vend à Paris, Chez Antoine de SOMMAVILLLE, au Palais, en la Galerie des Merciers, à l'Écu de France..</bibl>
            <bibl type="edition-first">
               <date/>, <idno/>, <ref target="#"/>.</bibl>
            <bibl type="performance-first">
               <date>1646</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. Représenté pour la première fois en 1646 au Théâtre de l'Hôtel de Bourgogne.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords scheme="keywords.csv">
               <term type="supergenre">drama</term>
               <term type="genre">Tragédie</term>
               <term type="structure">cinq actes</term>
               <term type="form">vers</term>
               <term type="period">1641-1650</term>
               <term type="taille">1750-2000</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2016-04-29" who="cf">Initial TEI version.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <castList>
            <head>ACTEURS.</head>
            <castItem>
               <role xml:id="tc0173-PHOCAS">PHOCAS</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="tc0173-HERACLIUS">HÉRACLIUS</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="tc0173-MARTIAN">MARTIAN</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="tc0173-PULCHERIE">PULCHÉRIE</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="tc0173-LEONTINE">LÉONTINE</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="tc0173-EUDOXE">EUDOXE</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="tc0173-CRISPE">CRISPE</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="tc0173-EXUPERE">EXUPÈRE</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="tc0173-AMYNTAS">AMYNTAS</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="tc0173-UNPAGE">UN PAGE</role>
            </castItem>
         </castList>
         <set>
            <p>La scène est à Constantinople.</p>
         </set>
      </front>
      <body>
         <div type="acte" n="1">
            <head>ACTE I.</head>
            <div type="scene" n="1">
               <head>SCÈNE PREMIÈRE. Phocas, Crispe.</head>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1">Crispe, il n'est que trop vrai, la plus belle couronne</l>
                     <l n="2">N'a que de faux brillants dont l'éclat l'environne,</l>
                     <l n="3">Et celui dont le ciel pour un sceptre fait choix,</l>
                     <l n="4">Jusqu'à ce qu'il le porte, en ignore le poids.</l>
                     <l n="5">Mille et mille douceurs y semblent attachées,</l>
                     <l n="6">Qui ne sont qu'un amas d'amertumes cachées.</l>
                     <l n="7">Qui croit les posséder les sent s'évanouir</l>
                     <l n="8">Et la peur de les perdre empêche d'en jouir ;</l>
                     <l n="9">Surtout, qui, comme moi, d'une obscure naissance</l>
                     <l n="10">Monte par la révolte à la toute-puissance,</l>
                     <l n="11">Qui, de simple soldat à l'empire élevé,</l>
                     <l n="12">Ne l'a que par le crime acquis et conservé ;</l>
                     <l n="13">Autant que sa fureur s'est immolé de têtes,</l>
                     <l n="14">Autant dessus la sienne il croit voir de tempêtes,</l>
                     <l n="15">Et comme il n'a semé qu'épouvante et qu'horreur,</l>
                     <l n="16">Il n'en recueille enfin que trouble et que terreur</l>
                     <l n="17">J'en ai semé beaucoup, et depuis quatre lustres</l>
                     <l n="18">Mon trône n'est fondé que sur des morts illustres,</l>
                     <l n="19">Et j'ai mis au tombeau, pour régner sans effroi,</l>
                     <l n="20">Tout ce que j'en ai vu de plus digne que moi.</l>
                     <l n="21">Mais le sang répandu de l'empereur Maurice,</l>
                     <l n="22">Ses cinq fils, à ses yeux envoyés au supplice,</l>
                     <l n="23">En vain en ont été les premiers fondements,</l>
                     <l n="24">Si pour m'ôter ce trône ils servent d'instruments :</l>
                     <l n="25">On en fait revivre un au bout de vingt années ;</l>
                     <l n="26">Byzance ouvre, dis-tu, l'oreille à ces menées,</l>
                     <l n="27">Et le peuple, amoureux de tout ce qui me nuit,</l>
                     <l n="28">D'une croyance avide embrasse ce faux bruit,</l>
                     <l n="29">Impatient déjà de se laisser séduire</l>
                     <l n="30">Au premier imposteur armé pour me détruire,</l>
                     <l n="31">Qui, s'osant revêtir de ce fantôme aimé,</l>
                     <l n="32">Voudra servir d'idole à son zèle charmé.</l>
                     <l n="33">Mais sais-tu sous quel nom ce fâcheux bruit s'excite ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-CRISPE">
                  <speaker>CRISPE.</speaker>
                     <l n="34">Il nomme Héraclius celui qu'il ressuscite.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="35">Quiconque en est l'auteur devait mieux l'inventer.</l>
                     <l n="36">Le nom d'Héraclius doit peu m'épouvanter ;</l>
                     <l n="37">Sa mort est trop certaine, et fut trop remarquable</l>
                     <l n="38">Pour craindre un grand effet d'une si vaine fable ;</l>
                     <l n="39">Il n'avait que six mois, et, lui perçant le flanc,</l>
                     <l n="40">On en fit dégoutter plus de lait que de sang.</l>
                     <l n="41">Et ce prodige affreux, dont je tremblai dans l'âme,</l>
                     <l n="42">Fut aussitôt suivi de la mort de ma femme.</l>
                     <l n="43">Il me souvient encor qu'il fut deux jours caché</l>
                     <l n="44">Et que sans Léontine on l'eût longtemps cherché :</l>
                     <l n="45">Il fut livré par elle, à qui, pour récompense,</l>
                     <l n="46">Je donnai de mon fils à gouverner l'enfance</l>
                     <l n="47">Du jeune Martian, qui, d'âge presque égal,</l>
                     <l n="48">Était resté sans mère en ce moment fatal.</l>
                     <l n="49">Juge par là combien ce conte est ridicule.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-CRISPE">
                  <speaker>CRISPE.</speaker>
                     <l n="50">Tout ridicule, il plaît, et le peuple est crédule.</l>
                     <l n="51">Mais avant qu'à ce conte il se laisse emporter,</l>
                     <l n="52">Il vous est trop aisé de le faire avorter :</l>
                     <l n="53">Quand vous fîtes périr Maurice et sa famille,</l>
                     <l n="54">Il vous en plut, seigneur, réserver une fille,</l>
                     <l n="55">Et résoudre dès lors qu'elle aurait pour époux</l>
                     <l n="56">Ce prince destiné pour régner après vous.</l>
                     <l n="57">Le peuple en sa personne aime encore et révère</l>
                  <note>Maurice : empereur d'Orient de 582 à 602. </note>
                  <note>Tibère Constantin II : fis de Justin II, empereur d'Orient de 578 à 582 précéda Maurice.</note>
                     <l n="58">Et son père Maurice et son aïeul Tibère,</l>
                     <l n="59">Et vous verra sans trouble en occuper le rang</l>
                     <l n="60">S'il voit tomber leur sceptre au reste de leur sang.</l>
                     <l n="61">Non, il ne courra plus après l'ombre du frère</l>
                     <l n="62">S'il voit monter la soeur sur le trône du père.</l>
                     <l n="63">Mais pressez cet hymen : le prince aux champs de Mars,</l>
                     <l n="64">Chaque jour, chaque instant, s'offre à mille hasards,</l>
                     <l n="65">Et n'eût été Léonce, en la dernière guerre,</l>
                     <l n="66">Ce dessein avec lui serait tombé par terre,</l>
                     <l n="67">Puisque, sans la valeur de ce jeune guerrier,</l>
                     <l n="68">Martian demeurait ou mort ou prisonnier.</l>
                     <l n="69">Avant que d'y périr, s'il faut qu'il y périsse,</l>
                     <l n="70">Qu'il vous laisse un neveu qui le soit de Maurice,</l>
                     <l n="71">Et qui, réunissant l'une et l'autre maison,</l>
                     <l n="72">Tire chez vous l'amour qu'on garde pour son nom.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="73">Hélas ! De quoi me sert ce dessein salutaire,</l>
                     <l n="74">Si pour en voir l'effet tout me devient contraire ?</l>
                     <l n="75">Pulchérie et mon fils ne se montrent d'accord</l>
                     <l n="76">Qu'à fuir cet hyménée à l'égal de la mort,</l>
                     <l n="77">Et les aversions entre eux deux mutuelles</l>
                     <l n="78">Les font d'intelligence à se montrer rebelles.</l>
                     <l n="79">La princesse surtout frémit à mon aspect,</l>
                     <l n="80">Et, quoiqu'elle étudie un peu de faux respect,</l>
                     <l n="81">Le souvenir des siens, l'orgueil de sa naissance,</l>
                     <l n="82">L'emporte à tous moments à braver ma puissance.</l>
                     <l n="83">Sa mère, que longtemps je voulus épargner,</l>
                     <l n="84">Et qu'en vain par douceur j'espérai de gagner,</l>
                     <l n="85">L'a de la sorte instruite ; et ce que je vois suivre</l>
                     <l n="86">Me punit bien du trop que je la laissai vivre.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-CRISPE">
                  <speaker>CRISPE.</speaker>
                     <l n="87">Il faut agir de force avec de tels esprits,</l>
                     <l n="88">Seigneur, et qui les flatte endurcit leurs mépris ;</l>
                     <l n="89">La violence est juste où la douceur est vaine.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="90">C'est par là qu'aujourd'hui je veux dompter sa haine.</l>
                     <l n="91">Je l'ai mandée exprès, non plus pour la flatter,</l>
                     <l n="92">Mais pour prendre mon ordre et pour l'exécuter.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-CRISPE">
                  <speaker>CRISPE.</speaker>
                     <l n="93" part="I">Elle entre.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="2">
               <head>SCÈNE II. Phocas, Pulchérie, Crispe.</head>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="93" part="F">Enfin, Madame, il est temps de vous rendre.</l>
                     <l n="94">Le besoin de l'État défend de plus attendre ;</l>
                     <l n="95">Il lui faut des Césars, et je me suis promis</l>
                     <l n="96">D'en voir naître bientôt de vous et de mon fils.</l>
                     <l n="97">Ce n'est pas exiger grande reconnaissance</l>
                     <l n="98">Des soins que mes bontés ont pris de votre enfance,</l>
                     <l n="99">De vouloir qu'aujourd'hui, pour prix de mes bienfaits,</l>
                     <l n="100">Vous daigniez accepter les dons que je vous fais.</l>
                     <l n="101">Ils ne font point de honte au rang le plus sublime ;</l>
                     <l n="102">Ma couronne et mon fils valent bien quelque estime.</l>
                     <l n="103">Je vous les offre encore après tant de refus,</l>
                     <l n="104">Mais apprenez aussi que je n'en souffre plus,</l>
                     <l n="105">Que, de force ou de gré, je me veux satisfaire,</l>
                     <l n="106">Qu'il me faut craindre en maître ou me chérir en père,</l>
                     <l n="107">Et que, si votre orgueil s'obstine à me haïr,</l>
                     <l n="108">Qui ne peut être aimé se peut faire obéir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="109">J'ai rendu jusqu'ici cette reconnaissance</l>
                     <l n="110">À ces soins tant vantés d'élever mon enfance,</l>
                     <l n="111">Que tant qu'on m'a laissée en quelque liberté,</l>
                     <l n="112">J'ai voulu me défendre avec civilité,</l>
                     <l n="113">Mais, puisqu'on use enfin d'un pouvoir tyrannique</l>
                     <l n="114">Je vois bien qu'à mon tour il faut que je m'explique,</l>
                     <l n="115">Que je me montre entière à l'injuste fureur,</l>
                     <l n="116">Et parle à mon tyran en fille d'empereur.</l>
                     <l n="117">Il fallait me cacher avec quelque artifice</l>
                     <l n="118">Que j'étais Pulchérie et fille de Maurice</l>
                     <l n="119">Si tu faisais dessein de m'éblouir les yeux</l>
                     <l n="120">Jusqu'à prendre tes dons pour des dons précieux.</l>
                     <l n="121">Vois quels sont ces présents dont le refus t'étonne :</l>
                     <l n="122">Tu me donnes, dis-tu, ton fils et ta couronne,</l>
                     <l n="123">Mais que me donnes-tu, puisque l'une est à moi</l>
                     <l n="124">Et l'autre en est indigne, étant sorti de toi ?</l>
                     <l n="125">Ta libéralité me fait peine à comprendre :</l>
                     <l n="126">Tu parles de donner, quand tu ne fais que rendre,</l>
                     <l n="127">Et puisque avecque moi tu veux le couronner,</l>
                     <l n="128">Tu ne me rends mon bien que pour te le donner.</l>
                     <l n="129">Tu veux que cet hymen, que tu m'oses prescrire,</l>
                     <l n="130">Porte dans ta maison les titres de l'empire,</l>
                     <l n="131">Et de cruel tyran, d'infâme ravisseur,</l>
                     <l n="132">Te fasse vrai monarque, et juste possesseur.</l>
                     <l n="133">Ne reproche donc plus à mon âme indignée</l>
                     <l n="134">Qu'en perdant tous les miens tu m'as seule épargnée :</l>
                     <l n="135">Cette feinte douceur, cette ombre d'amitié,</l>
                     <l n="136">Vint de ta politique, et non de ta pitié ;</l>
                     <l n="137">Ton intérêt dès lors fit seul cette réserve ;</l>
                     <l n="138">Tu m'as laissé la vie afin qu'elle te serve,</l>
                     <l n="139">Et, mal sûr dans un trône où tu crains l'avenir,</l>
                     <l n="140">Tu ne m'y veux placer que pour t'y maintenir ;</l>
                     <l n="141">Tu ne m'y fais monter que de peur d'en descendre.</l>
                     <l n="142">Mais connais Pulchérie, et cesse de prétendre :</l>
                     <l n="143">Je sais qu'il m'appartient, ce trône où tu te sieds,</l>
                     <l n="144">Que c'est à moi d'y voir tout le monde à mes pieds ;</l>
                     <l n="145">Mais comme il est encor teint du sang de mon père,</l>
                     <l n="146">S'il n'est lavé du tien, il ne saurait me plaire ;</l>
                     <l n="147">Et ta mort, que mes voeux s'efforcent de hâter,</l>
                     <l n="148">Est l'unique degré par où j'y veux monter.</l>
                     <l n="149">Voilà quelle je suis, et quelle je veux être.</l>
                     <l n="150">Qu'un autre t'aime en père ou te redoute en maître,</l>
                     <l n="151">Le coeur de Pulchérie est trop haut et trop franc</l>
                     <l n="152">Pour craindre ou pour flatter le bourreau de son sang.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="153">J'ai forcé ma colère à te prêter silence</l>
                     <l n="154">Pour voir à quel excès irait ton insolence.</l>
                     <l n="155">J'ai vu ce qui t'abuse, et me fait mépriser,</l>
                     <l n="156">Et t'aime encore assez pour te désabuser.</l>
                     <l n="157">N'estime plus mon sceptre usurpé sur ton père,</l>
                     <l n="158">Ni que pour l'appuyer ta main soit nécessaire :</l>
                     <l n="159">Depuis vingt ans je règne, et je règne sans toi,</l>
                     <l n="160">Et j'en eus tout le droit du choix qu'on fit de moi.</l>
                     <l n="161">Le trône où je me sieds n'est pas un bien de race :</l>
                     <l n="162">L'armée a ses raisons pour remplir cette place ;</l>
                     <l n="163">Son choix en est le titre ; et tel est notre sort,</l>
                     <l n="164">Qu'une autre élection nous condamne à la mort.</l>
                     <l n="165">Celle qu'on fit de moi fut l'arrêt de Maurice ;</l>
                     <l n="166">J'en vis avec regret le triste sacrifice ;</l>
                     <l n="167">Au repos de l'Etat il fallut l'accorder ;</l>
                     <l n="168">Mon coeur, qui résistait, fut contraint de céder.</l>
                     <l n="169">Mais pour remettre un jour l'empire en sa famille</l>
                     <l n="170">Je fis ce que je pus : je conservai sa fille,</l>
                     <l n="171">Et, sans avoir besoin de titre ni d'appui,</l>
                     <l n="172">Je te fais part d'un bien qui n'était plus à lui.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                  <note type="L">Mysie : Région du nord ouest d'Asie Mineure faisant face à la Thrace dans le mer de Marmara (Propontide). </note>
                     <l n="173">Un chétif centenier des troupes de Mysie,</l>
                     <l n="174">Qu'un gros de mutinés élut par fantaisie,</l>
                     <l n="175">Oser arrogamment se vanter à mes yeux</l>
                     <l n="176">D'être juste seigneur du bien de mes aïeux !</l>
                     <l n="177">Lui qui n'a pour l'empire autre droit que ses crimes,</l>
                     <l n="178">Lui qui de tous les miens fit autant de victimes,</l>
                     <l n="179">Croire s'être lavé d'un si noir attentat</l>
                     <l n="180">En imputant leur perte au repos de l'Etat !</l>
                     <l n="181">Il fait plus, il me croit digne de cette excuse !</l>
                     <l n="182">Souffre, souffre à ton tour que je te désabuse,</l>
                     <l n="183">Apprends que si jadis quelques séditions</l>
                     <l n="184">Usurpèrent le droit de ces élections,</l>
                     <l n="185">L'empire était chez nous un bien héréditaire :</l>
                     <l n="186">Maurice ne l'obtint qu'en gendre de Tibère,</l>
                     <l n="187">Et l'on voit depuis lui remonter mon destin</l>
                     <l n="188">Jusqu'au grand Théodose, et jusqu'à Constantin,</l>
                     <l n="189">Et je pourrais avoir l'âme assez abattue...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="190">Eh bien, si tu le veux, je te le restitue,</l>
                     <l n="191">Cet empire, et consens encor que ta fierté</l>
                     <l n="192">Impute à mes remords l'effet de ma bonté :</l>
                     <l n="193">Dis que je te le rends, et te fais des caresses</l>
                     <l n="194">Pour apaiser des tiens les ombres vengeresses,</l>
                     <l n="195">Et tout ce qui pourra, sous quelque autre couleur,</l>
                     <l n="196">Autoriser ta haine et flatter ta douleur.</l>
                     <l n="197">Par un dernier effort je veux souffrir la rage</l>
                     <l n="198">Qu'allume dans ton coeur cette sanglante image.</l>
                     <l n="199">Mais que t'a fait mon fils ? Était-il, au berceau,</l>
                     <l n="200">Des tiens que je perdis le juge ou le bourreau ?</l>
                     <l n="201">Tant de vertus qu'en lui le monde entier admire</l>
                     <l n="202">Ne l'ont-elles pas fait trop digne de l'empire ?</l>
                     <l n="203">En ai-je eu quelque espoir qu'il n'ait assez rempli ?</l>
                     <l n="204">Et voit-on sous le ciel prince plus accompli ?</l>
                     <l n="205">Un coeur comme le tien, si grand, si magnanime...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="206">Va, je ne confonds point ses vertus et ton crime.</l>
                     <l n="207">Comme ma haine est juste et ne m'aveugle pas,</l>
                     <l n="208">J'en vois assez en lui pour les plus grands États ;</l>
                     <l n="209">J'admire chaque jour les preuves qu'il en donne ;</l>
                     <l n="210">J'honore sa valeur, j'estime sa personne,</l>
                     <l n="211">Et penche d'autant plus à lui vouloir du bien</l>
                     <l n="212">Que, s'en voyant indigne, il ne demande rien,</l>
                     <l n="213">Que ses longues froideurs témoignent qu'il s'irrite</l>
                     <l n="214">De ce qu'on veut de moi par delà son mérite,</l>
                     <l n="215">Et que de tes projets son coeur triste et confus</l>
                     <l n="216">Pour m'en faire justice approuve mes refus.</l>
                     <l n="217">Ce fils si vertueux d'un père si coupable,</l>
                     <l n="218">S'il ne devait régner, me pourrait être aimable,</l>
                     <l n="219">Et cette grandeur même où tu veux le porter</l>
                     <l n="220">Est l'unique motif qui m'y fait résister.</l>
                     <l n="221">Après l'assassinat de ma famille entière,</l>
                     <l n="222">Quand tu ne m'as laissé père, mère, ni frère,</l>
                     <l n="223">Que j'en fasse ton fils légitime héritier !</l>
                     <l n="224">Que j'assure par là leur trône au meurtrier !</l>
                     <l n="225">Non, non. Si tu me crois le coeur si magnanime</l>
                     <l n="226">Qu'il ose séparer ses vertus de ton crime,</l>
                     <l n="227">Sépare tes parents, et ne m'offre aujourd'hui</l>
                     <l n="228">Que ton fils sans le sceptre, ou le sceptre sans lui.</l>
                     <l n="229">Avise, et si tu crains qu'il te fût trop infâme</l>
                     <l n="230">De remettre l'empire en la main d'une femme,</l>
                     <l n="231">Tu peux dès aujourd'hui le voir mieux occupé.</l>
                     <l n="232">Le ciel me rend un frère à ta rage échappé ;</l>
                     <l n="233">On dit qu'Héraclius est tout prêt de paraître.</l>
                     <l n="234">Tyran, descends du trône, et fais place à ton maître.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="235">À ce compte, arrogante, un fantôme nouveau</l>
                     <l n="236">Qu'un murmure confus fait sortir du tombeau,</l>
                     <l n="237">Te donne cette audace et cette confiance !</l>
                     <l n="238">Ce bruit s'est fait déjà digne de ta croyance.</l>
                     <l n="239" part="I">Mais...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="239" part="F">Je sais qu'il est faux : pour t'assurer ce rang</l>
                     <l n="240">Ta rage eut trop de soin de verser tout mon sang.</l>
                     <l n="241">Mais la soif de ta perte, en cette conjoncture,</l>
                     <l n="242">Me fait aimer l'auteur d'une belle imposture :</l>
                     <l n="243">Au seul nom de Maurice il te fera trembler ;</l>
                     <l n="244">Puisqu'il se dit son fils, il veut lui ressembler,</l>
                     <l n="245">Et cette ressemblance où son courage aspire</l>
                     <l n="246">Mérite mieux que toi de gouverner l'empire.</l>
                     <l n="247">J'irai par mon suffrage affermir cette erreur,</l>
                     <l n="248">L'avouer pour mon frère et pour mon empereur,</l>
                     <l n="249">Et dedans son parti jeter tout l'avantage</l>
                     <l n="250">Du peuple convaincu par mon premier hommage.</l>
                     <l n="251">Toi, si quelque remords te donne un juste effroi,</l>
                     <l n="252">Sors du trône, et te laisse abuser comme moi.</l>
                     <l n="253">Prends cette occasion de te faire justice.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="254">Oui, je me la ferai bientôt par ton supplice.</l>
                     <l n="255">Ma bonté ne peut plus arrêter mon devoir :</l>
                     <l n="256">Ma patience a fait par delà son pouvoir.</l>
                     <l n="257">Qui se laisse outrager mérite qu'on l'outrage,</l>
                     <l n="258">Et l'audace impunie enfle trop un courage.</l>
                     <l n="259">Tonne, menace, brave, espère en de faux bruits,</l>
                     <l n="260">Fortifie, affermis ceux qu'ils auront séduits,</l>
                     <l n="261">Dans ton âme à ton gré change ma destinée,</l>
                     <l n="262">Mais choisis pour demain la mort ou l'hyménée.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="263">Il n'est pas pour ce choix besoin d'un grand effort</l>
                     <l n="264">À qui hait l'hyménée et ne craint point la mort.</l>
                  <stage>Dans les deux scènes suivantes, Héraclius passe pour Martian, et Martian pour Léonce. Héraclius se connaît, mais Martian ne se connaît pas. </stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="3">
               <head>SCÈNE III. Phocas, Pulchérie, Héraclius, Crispe.</head>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS, à Pulchérie.</speaker>
                     <l n="265">Dis, si tu veux, encor que ton coeur la souhaite.</l>
                  <stage>À Héraclius.</stage>
                     <l n="266">Approche, Martian, que je te le répète :</l>
                     <l n="267">Cette ingrate furie, après tant de mépris,</l>
                     <l n="268">Conspire encore la perte et du père et du fils ;</l>
                     <l n="269">Elle-même a semé cette erreur populaire</l>
                     <l n="270">D'un faux Héraclius qu'elle accepte pour frère,</l>
                     <l n="271">Mais quoi qu'à ces mutins elle puisse imposer,</l>
                     <l n="272">Demain ils la verront mourir ou t'épouser.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="273" part="I">Seigneur...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="273" part="F">Garde sur toi d'attirer ma colère.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="274">Dussé-je mal user de cet amour de père,</l>
                     <l n="275">Étant ce que je suis, je me dois quelque effort</l>
                     <l n="276">Pour vous dire, Seigneur, que c'est vous faire tort,</l>
                     <l n="277">Et que c'est trop montrer d'injuste défiance</l>
                     <l n="278">De ne pouvoir régner que par son alliance</l>
                     <l n="279">Sans prendre un nouveau droit du nom de son époux,</l>
                     <l n="280">Ma naissance suffit pour régner après vous :</l>
                     <l n="281">J'ai du coeur, et tiendrais l'empire même infâme</l>
                     <l n="282">S'il fallait le tenir de la main d'une femme.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="283">Eh bien ! Elle mourra, tu n'en as pas besoin.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="284">De vous-même, Seigneur, daignez mieux prendre soin.</l>
                     <l n="285">Le peuple aime Maurice : en perdre ce qui reste</l>
                     <l n="286">Nous rendrait ce tumulte au dernier point funeste ;</l>
                     <l n="287">Au nom d'Héraclius à demi soulevé,</l>
                     <l n="288">Vous verriez par sa mort le désordre achevé.</l>
                     <l n="289">Il vaut mieux la priver du rang qu'elle rejette,</l>
                     <l n="290">Faire régner une autre, et la laisser sujette,</l>
                     <l n="291">Et d'un parti plus bas punissant son orgueil...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="292">Quand Maurice peut tout du creux de son cercueil,</l>
                     <l n="293">À ce fils supposé, dont il me faut défendre,</l>
                     <l n="294">Tu parles d'ajouter un véritable gendre !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="295">Seigneur, j'ai des amis chez qui cette moitié...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="296">À l'épreuve d'un sceptre il n'est point d'amitié,</l>
                     <l n="297">Point qui ne s'éblouisse à l'éclat de sa pompe,</l>
                     <l n="298">Point qu'après son hymen sa haine ne corrompe.</l>
                     <l n="299" part="I">Elle mourra, te dis-je.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE, à Héraclius.</speaker>
                     <l n="299" part="F">Ah ! ne m'empêchez pas</l>
                     <l n="300">De rejoindre les miens par un heureux trépas !</l>
                     <l n="301">La vapeur de mon sang ira grossir la foudre</l>
                     <l n="302">Que Dieu tient déjà prête à le réduire en poudre ;</l>
                     <l n="303">Et ma mort, en servant de comble à tant d'horreurs...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="304">Par ses remerciements juge de ses fureurs.</l>
                     <l n="305">J'ai prononcé l'arrêt, il faut que l'effet suive.</l>
                     <l n="306">Résous-la de t'aimer, si tu veux qu'elle vive ;</l>
                     <l n="307">Sinon, j'en jure encore et ne t'écoute plus,</l>
                     <l n="308">Son trépas dès demain punira ses refus.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="4">
               <head>SCÈNE IV. Pulchérie, Héraclius, Martian.</head>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="309">En vain il se promet que, sous cette menace,</l>
                     <l n="310">J'espère en votre coeur surprendre quelque place :</l>
                     <l n="311">Votre refus est juste et j'en sais les raisons.</l>
                     <l n="312">Ce n'est pas à nous deux d'unir les deux maisons ;</l>
                     <l n="313">D'autres destins, Madame, attendent l'un et l'autre ;</l>
                     <l n="314">Ma foi m'engage ailleurs aussi bien que la vôtre.</l>
                     <l n="315">Vous aurez en Léonce un digne possesseur ;</l>
                     <l n="316">Je serai trop heureux d'en posséder la soeur.</l>
                     <l n="317">Ce guerrier vous adore, et vous l'aimez de même ;</l>
                     <l n="318">Je suis aimé d'Eudoxe autant comme je l'aime.</l>
                     <l n="319">Léontine, leur mère, est propice à nos voeux ;</l>
                     <l n="320">Et quelque effort qu'on fasse à rompre ces beaux noeuds,</l>
                     <l n="321">D'un amour si parfait les chaînes sont si belles</l>
                     <l n="322">Que nos captivités doivent être éternelles.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="323">Seigneur, vous connaissez ce coeur infortuné :</l>
                     <l n="324">Léonce y peut beaucoup ; vous me l'avez donné,</l>
                     <l n="325">Et votre main illustre augmente le mérite</l>
                     <l n="326">Des vertus dont l'éclat pour lui me sollicite.</l>
                  <note type="L">Penser : nom masculin au XVIIème pour « pensée ».</note>
                     <l n="327">Mais à d'autres pensers il me faut recourir :</l>
                     <l n="328">Il n'est plus temps d'aimer alors qu'il faut mourir,</l>
                     <l n="329">Et quand à ce départ une âme se prépare...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="330">Redoutez un peu moins les rigueurs d'un barbare.</l>
                     <l n="331">Pardonnez-moi ce mot : pour vous servir d'appui</l>
                     <l n="332">J'ai peine à reconnaître encore un père en lui.</l>
                     <l n="333">Résolu de périr pour vous sauver la vie,</l>
                     <l n="334">Je sens tous mes respects céder à cette envie ;</l>
                     <l n="335">Je ne suis plus son fils s'il en veut à vos jours,</l>
                     <l n="336">Et mon coeur tout entier vole à votre secours.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="337">C'est donc avec raison que je commence à craindre,</l>
                     <l n="338">Non la mort, non l'hymen où l'on me veut contraindre,</l>
                     <l n="339">Mais ce péril extrême où, pour me secourir,</l>
                     <l n="340">Je vois votre grand coeur aveuglément courir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="341">Ah, mon prince ! Ah, Madame ! Il vaut mieux vous résoudre,</l>
                     <l n="342">Par un heureux hymen, à dissiper ce foudre.</l>
                     <l n="343">Au nom de votre amour et de votre amitié,</l>
                     <l n="344">Prenez de votre sort tous deux quelque pitié.</l>
                     <l n="345">Que la vertu du fils, si pleine et si sincère,</l>
                     <l n="346">Vainque la juste horreur que vous avez du père,</l>
                     <l n="347">Et, pour mon intérêt, n'exposez pas tous deux...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="348">Que me dis-tu, Léonce ? Et qu'est-ce que tu veux ?</l>
                     <l n="349">Tu m'as sauvé la vie, et, pour reconnaissance,</l>
                     <l n="350">Je voudrais à tes feux ôter leur récompense,</l>
                     <l n="351">Et, ministre insolent d'un prince furieux,</l>
                     <l n="352">Couvrir de cette honte un nom si glorieux,</l>
                     <l n="353">Ingrat à mon ami, perfide à ce que j'aime,</l>
                     <l n="354">Cruel à la princesse, odieux à moi-même !</l>
                     <l n="355">Je te connais, Léonce, et mieux que tu ne crois ;</l>
                     <l n="356">Je sais ce que tu vaux, et ce que je te dois.</l>
                     <l n="357">Son bonheur est le mien, Madame, et je vous donne</l>
                     <l n="358">Léonce et Martian en la même personne ;</l>
                     <l n="359">C'est Martian en lui que vous favorisez.</l>
                     <l n="360">Opposons la constance aux périls opposés.</l>
                     <l n="361">Je vais près de Phocas essayer la prière,</l>
                     <l n="362">Et, si je n'en obtiens la grâce tout entière,</l>
                     <l n="363">Malgré le nom de père, et le titre de fils,</l>
                     <l n="364">Je deviens le plus grand de tous ses ennemis.</l>
                     <l n="365">Oui, si sa cruauté s'obstine à votre perte,</l>
                     <l n="366">J'irai pour l'empêcher jusqu'à la force ouverte ;</l>
                     <l n="367">Et puisse, si le ciel m'y voit rien épargner,</l>
                     <l n="368">Un faux Héraclius en ma place régner !</l>
                     <l n="369" part="I">Adieu, Madame.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="369" part="F">Adieu, Prince trop magnanime.</l>
                  <stage>Héraclius s'en va, et Pulchérie continue.</stage>
                     <l n="370">Prince digne en effet d'un trône acquis sans crime,</l>
                     <l n="371">Digne d'un autre père. Ah ! Phocas ! Ah ! Tyran !</l>
                     <l n="372">Se peut-il que ton sang ait formé Martian ?</l>
                     <l n="373">Mais allons, cher Léonce, admirant son courage,</l>
                     <l n="374">Tâcher de notre part à repousser l'orage :</l>
                     <l n="375">Tu t'es fait des amis, je sais des mécontents,</l>
                     <l n="376">Le peuple est ébranlé, ne perdons point de temps.</l>
                     <l n="377">L'honneur te le commande et l'amour t'y convie.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="378">Pour otage en ses mains ce tigre a votre vie</l>
                     <l n="379">Et je n'oserai rien qu'avec un juste effroi</l>
                     <l n="380">Qu'il ne venge sur vous ce qu'il craindra de moi.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="381">N'importe. A tout oser le péril doit contraindre.</l>
                     <l n="382">Il ne faut craindre rien quand on a tout à craindre.</l>
                     <l n="383">Allons examiner pour ce coup généreux</l>
                     <l n="384">Les moyens les plus prompts et les moins dangereux.</l>
               </sp>
            </div>
         </div>
         <div type="acte" n="2">
            <head>ACTE II.</head>
            <div type="scene" n="1">
               <head>SCÈNE PREMIÈRE. Léontine, Eudoxe.</head>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="385">Voilà ce que j'ai craint de son âme enflammée.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="386">S'il m'eût caché son sort, il m'aurait mal aimée.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="387">Avec trop d'imprudence il vous l'a révélé.</l>
                     <l n="388">Vous êtes fille, Eudoxe, et vous avez parlé ;</l>
                     <l n="389">Vous n'avez pu savoir cette grande nouvelle</l>
                     <l n="390">Sans la dire à l'oreille à quelque âme infidèle,</l>
                     <l n="391">À quelque esprit léger, ou de votre heur jaloux,</l>
                     <l n="392">À qui ce grand secret a pesé comme à vous.</l>
                     <l n="393">C'est par là qu'il est su, c'est par là qu'on publie</l>
                     <l n="394">Ce prodige étonnant d'Héraclius en vie ;</l>
                     <l n="395">C'est par là qu'un tyran, plus instruit que troublé</l>
                     <l n="396">De l'ennemi secret qui l'aurait accablé,</l>
                     <l n="397">Ajoutera bientôt sa mort à tant de crimes,</l>
                     <l n="398">Et se sacrifiera pour nouvelles victimes</l>
                     <l n="399">Ce prince dans son sein pour son fils élevé,</l>
                     <l n="400">Vous qu'adore son âme, et moi qui l'ai sauvé.</l>
                     <l n="401">Voyez combien de maux pour n'avoir su vous taire !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="402">Madame, mon respect souffre tout d'une mère,</l>
                     <l n="403">Qui, pour peu qu'elle veuille écouter la raison,</l>
                     <l n="404">Ne m'accusera plus de cette trahison ;</l>
                     <l n="405">Car c'en est une enfin bien digne de supplice</l>
                     <l n="406">Qu'avoir d'un tel secret donné le moindre indice.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="407">Et qui donc aujourd'hui le fait connaître à tous ?</l>
                     <l n="408" part="I">Est-ce le prince, ou moi ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="408" part="F">Ni le prince, ni vous.</l>
                     <l n="409">De grâce, examinez ce bruit qui vous alarme.</l>
                     <l n="410">On dit qu'il est en vie, et son nom seul les charme ;</l>
                     <l n="411">On ne dit point comment vous trompâtes Phocas,</l>
                     <l n="412">Livrant un de vos fils pour ce prince au trépas,</l>
                     <l n="413">Ni comme après, du sien étant la gouvernante,</l>
                     <l n="414">Par une tromperie encor plus importante,</l>
                     <l n="415">Vous en fîtes l'échange, et, prenant Martian,</l>
                     <l n="416">Vous laissâtes pour fils ce prince à son tyran.</l>
                     <l n="417">En sorte que le sien passe ici pour mon frère,</l>
                     <l n="418">Cependant que de l'autre il croit être le père,</l>
                     <l n="419">Et voit en Martian Léonce qui n'est plus,</l>
                     <l n="420">Tandis que sous ce nom il aime Héraclius.</l>
                     <l n="421">On dirait tout cela si, par quelque imprudence,</l>
                     <l n="422">Il m'était échappé d'en faire confidence.</l>
                     <l n="423">Mais pour toute nouvelle on dit qu'il est vivant :</l>
                     <l n="424">Aucun n'ose pousser l'histoire plus avant.</l>
                     <l n="425">Comme ce sont pour tous des routes inconnues,</l>
                     <l n="426">Il semble à quelques-uns qu'il doit tomber des nues,</l>
                     <l n="427">Et j'en sais tel qui croit, dans sa simplicité,</l>
                     <l n="428">Que pour punir Phocas, Dieu l'a ressuscité.</l>
                     <l n="429" part="I">Mais le voici.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="2">
               <head>SCÈNE II. Héraclius, Léontine, Eudoxe.</head>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="429" part="F">Madame, il n'est plus temps de taire</l>
                     <l n="430">D'un si profond secret le dangereux mystère.</l>
                     <l n="431">Le tyran, alarmé du bruit qui le surprend,</l>
                     <l n="432">Rend ma crainte trop juste, et le péril trop grand ;</l>
                     <l n="433">Non que de ma naissance il fasse conjecture,</l>
                     <l n="434">Au contraire, il prend tout pour grossière imposture,</l>
                     <l n="435">Et me connaît si peu, que, pour la renverser,</l>
                     <l n="436">À l'hymen qu'il souhaite il prétend me forcer.</l>
                     <l n="437">Il m'oppose à mon nom qui le vient de surprendre :</l>
                     <l n="438">Je suis fils de Maurice, il m'en veut faire gendre,</l>
                     <l n="439">Et s'acquérir les droits d'un prince si chéri</l>
                     <l n="440">En me donnant moi-même à ma soeur pour mari !</l>
                     <l n="441">En vain nous résistons à son impatience,</l>
                     <l n="442">Elle par haine aveugle, et moi par connaissance ;</l>
                     <l n="443">Lui, qui ne conçoit rien de l'obstacle éternel</l>
                     <l n="444">Qu'oppose la nature à ce noeud criminel,</l>
                     <l n="445">Menace Pulchérie, au refus obstinée,</l>
                     <l n="446">Lui propose à demain la mort ou l'hyménée.</l>
                     <l n="447">J'ai fait pour le fléchir un inutile effort :</l>
                     <l n="448">Pour éviter l'inceste, elle n'a que la mort.</l>
                     <l n="449">Jugez s'il n'est pas temps de montrer qui nous sommes,</l>
                     <l n="450">De cesser d'être fils du plus méchant des hommes,</l>
                     <l n="451">D'immoler mon tyran aux périls de ma soeur,</l>
                     <l n="452">Et de rendre à mon père un juste successeur.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="453">Puisque vous ne craignez que sa mort ou l'inceste,</l>
                     <l n="454">Je rends grâce, Seigneur, à la bonté céleste</l>
                     <l n="455">De ce qu'en ce grand bruit le sort nous est si doux</l>
                     <l n="456">Que nous n'avons encor rien à craindre pour vous.</l>
                     <l n="457">Votre courage seul nous donne lieu de craindre :</l>
                     <l n="458">Modérez-en l'ardeur, daignez vous y contraindre,</l>
                     <l n="459">Et puisqu'aucun soupçon ne dit rien à Phocas,</l>
                     <l n="460">Soyez encor son fils, et ne vous montrez pas.</l>
                     <l n="461">De quoi que ce tyran menace Pulchérie,</l>
                     <l n="462">J'aurai trop de moyens d'arrêter sa furie,</l>
                     <l n="463">De rompre cet hymen ou de le retarder,</l>
                     <l n="464">Pourvu que vous veuillez ne vous point hasarder.</l>
                     <l n="465">Répondez-moi de vous et je vous réponds d'elle.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="466">Jamais l'occasion ne s'offrira si belle.</l>
                     <l n="467">Vous voyez un grand peuple à demi révolté,</l>
                     <l n="468">Sans qu'on sache l'auteur de cette nouveauté.</l>
                     <l n="469">Il semble que de Dieu la main appesantie,</l>
                     <l n="470">Se faisant du tyran l'effroyable partie,</l>
                     <l n="471">Veuille avancer par là son juste châtiment ;</l>
                     <l n="472">Que, par un si grand bruit, semé confusément,</l>
                     <l n="473">Il dispose les coeurs à prendre un nouveau maître,</l>
                     <l n="474">Et presse Héraclius de se faire connaître.</l>
                     <l n="475">C'est à nous de répondre à ce qu'il en prétend :</l>
                     <l n="476">Montrons Héraclius au peuple qui l'attend,</l>
                     <l n="477">Évitons le hasard qu'un imposteur l'abuse,</l>
                     <l n="478">Et qu'après s'être armé d'un nom que je refuse,</l>
                     <l n="479">De mon trône, à Phocas sous ce titre arraché,</l>
                     <l n="480">Il puisse me punir de m'être trop caché.</l>
                     <l n="481">Il ne sera pas temps, Madame, de lui dire</l>
                     <l n="482">Qu'il me rende mon nom, ma naissance et l'empire,</l>
                     <l n="483">Quand il se prévaudra de ce nom déjà pris</l>
                     <l n="484">Pour me joindre au tyran dont je passe pour fils.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="485">Sans vous donner pour chef à cette populace,</l>
                     <l n="486">Je romprai bien encor ce coup, s'il vous menace.</l>
                     <l n="487">Mais gardons jusqu'au bout ce secret important ;</l>
                     <l n="488">Fiez-vous plus à moi qu'à ce peuple inconstant :</l>
                     <l n="489">Ce que j'ai fait pour vous depuis votre naissance</l>
                     <l n="490">Semble digne, Seigneur, de cette confiance.</l>
                     <l n="491">Je ne laisserai point mon ouvrage imparfait,</l>
                     <l n="492">Et bientôt mes desseins auront leur plein effet.</l>
                     <l n="493">Je punirai Phocas, je vengerai Maurice,</l>
                     <l n="494">Mais aucun n'aura part à ce grand sacrifice :</l>
                     <l n="495">J'en veux toute la gloire, et vous me la devez ;</l>
                     <l n="496">Vous régnerez par moi, si par moi vous vivez.</l>
                     <l n="497">Laissez entre mes mains mûrir vos destinées,</l>
                     <l n="498">Et ne hasardez point le fruit de vingt années.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="499">Seigneur, si votre amour peut écouter mes pleurs,</l>
                     <l n="500">Ne vous exposez point au dernier des malheurs.</l>
                     <l n="501">La mort de ce tyran, quoique trop légitime,</l>
                     <l n="502">Aura dedans vos mains l'image d'un grand crime :</l>
                     <l n="503">Le peuple pour miracle osera maintenir</l>
                     <l n="504">Que le ciel par son fils l'aura voulu punir,</l>
                     <l n="505">Et sa haine obstinée après cette chimère</l>
                     <l n="506">Vous croira parricide en vengeant votre père ;</l>
                     <l n="507">La vérité n'aura ni le nom ni l'effet</l>
                     <l n="508">Que d'un adroit mensonge à couvrir ce forfait,</l>
                     <l n="509">Et d'une telle erreur l'ombre sera trop noire</l>
                     <l n="510">Pour ne pas obscurcir l'éclat de votre gloire.</l>
                     <l n="511">Je sais bien que l'ardeur de venger vos parents...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="512">Vous en êtes aussi, Madame, et je me rends.</l>
                     <l n="513">Je n'examine rien, et n'ai pas la puissance</l>
                     <l n="514">De combattre l'amour et la reconnaissance.</l>
                     <l n="515">Le secret est à vous, et je serais ingrat</l>
                     <l n="516">Si, sans votre congé, j'osais en faire éclat,</l>
                     <l n="517">Puisque, sans votre aveu, toute mon aventure</l>
                     <l n="518">Passerait pour un songe ou pour une imposture.</l>
                     <l n="519">Je dirai plus : l'empire est plus à vous qu'à moi,</l>
                     <l n="520">Puisqu'à Léonce mort tout entier je le dois.</l>
                     <l n="521">C'est le prix de son sang, c'est pour y satisfaire</l>
                     <l n="522">Que je rends à la soeur ce que je tiens du frère.</l>
                     <l n="523">Non que, pour m'acquitter par cette élection,</l>
                     <l n="524">Mon devoir ait forcé mon inclination :</l>
                     <l n="525">Il présenta mon coeur aux yeux qui le charmèrent,</l>
                     <l n="526">Il prépara mon âme aux feux qu'ils allumèrent,</l>
                     <l n="527">Et ces yeux tout divins, par un soudain pouvoir,</l>
                     <l n="528">Achevèrent sur moi l'effet de ce devoir.</l>
                     <l n="529">Oui, mon coeur, chère Eudoxe, à ce trône n'aspire</l>
                     <l n="530">Que pour vous voir bientôt maîtresse de l'empire.</l>
                     <l n="531">Je ne me suis voulu jeter dans le hasard</l>
                     <l n="532">Que par la seule soif de vous en faire part :</l>
                     <l n="533">C'était là tout mon but. Pour éviter l'inceste,</l>
                     <l n="534">Je n'ai qu'à m'éloigner de ce climat funeste,</l>
                     <l n="535">Mais si je me dérobe au rang qui vous est dû,</l>
                     <l n="536">Ce sera par moi seul que vous l'aurez perdu ;</l>
                     <l n="537">Seul je vous ôterai ce que je vous dois rendre.</l>
                     <l n="538">Disposez des moyens et du temps de le prendre.</l>
                     <l n="539">Quand vous voudrez régner, faites-m'en possesseur,</l>
                     <l n="540">Mais, comme enfin j'ai lieu de craindre pour ma soeur,</l>
                     <l n="541">Tirez-la dans ce jour de ce péril extrême,</l>
                     <l n="542">Ou demain je ne prends conseil que de moi-même.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="543">Reposez-vous sur moi, Seigneur, de tout son sort,</l>
                     <l n="544">Et n'en appréhendez ni l'hymen ni la mort.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="3">
               <head>SCÈNE III. Léontine, Eudoxe.</head>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="545">Ce n'est plus avec vous qu'il faut que je déguise :</l>
                     <l n="546">À ne vous rien cacher son amour m'autorise.</l>
                     <l n="547">Vous saurez les desseins de tout ce que j'ai fait,</l>
                     <l n="548">Et pourrez me servir à presser leur effet.</l>
                     <l n="549">Notre vrai Martian adore la princesse ;</l>
                     <l n="550">Animons toutes deux l'amant pour la maîtresse,</l>
                     <l n="551">Faisons que son amour nous venge de Phocas,</l>
                     <l n="552">Et de son propre fils arme pour nous le bras.</l>
                     <l n="553">Si j'ai pris soin de lui, si je l'ai laissé vivre,</l>
                     <l n="554">Si je perdis Léonce et ne le fis pas suivre,</l>
                     <l n="555">Ce fut sur l'espoir seul qu'un jour, pour s'agrandir,</l>
                     <l n="556">À ma pleine vengeance il pourrait s'enhardir.</l>
                     <l n="557">Je ne l'ai conservé que pour ce parricide.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="558" part="I">Ah ! Madame.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="558" part="F">Ce mot déjà vous intimide !</l>
                     <l n="559">C'est à de telles mains qu'il nous faut recourir,</l>
                     <l n="560">C'est par là qu'un tyran est digne de périr,</l>
                     <l n="561">Et le courroux du ciel, pour en purger la terre,</l>
                     <l n="562">Nous doit un parricide au refus du tonnerre.</l>
                     <l n="563">C'est à nous qu'il remet de l'y précipiter.</l>
                     <l n="564">Phocas le commettra s'il le peut éviter,</l>
                     <l n="565">Et nous immolerons au sang de votre frère</l>
                     <l n="566">Le père par le fils, ou le fils par le père.</l>
                     <l n="567">L'ordre est digne de nous, le crime est digne d'eux ;</l>
                     <l n="568">Sauvons Héraclius au péril de tous deux.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="569">Je sais qu'un parricide est digne d'un tel père,</l>
                     <l n="570">Mais faut-il qu'un tel fils soit en péril d'en faire ?</l>
                     <l n="571">Et, sachant sa vertu, pouvez-vous justement</l>
                     <l n="572">Abuser jusque-là de son aveuglement ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="573">Dans le fils d'un tyran l'odieuse naissance</l>
                     <l n="574">Mérite que l'erreur arrache l'innocence,</l>
                     <l n="575">Et que, de quelque éclat qu'il se soit revêtu,</l>
                     <l n="576">Un crime qu'il ignore en souille la vertu.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PAGE">
                  <speaker>Le Page.</speaker>
                     <l n="577">Exupère, Madame, est là qui vous demande.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="578">Exupère ! À ce nom que ma surprise est grande !</l>
                     <l n="579">Qu'il entre ! À quel dessein vient-il parler à moi,</l>
                  <note>v. 580, la rime oiginale est "connoi".</note>
                     <l n="580">Lui que je ne vois point, qu'à peine je connais ?</l>
                     <l n="581">Dans l'âme il hait Phocas, qui s'immola son père,</l>
                     <l n="582">Et sa venue ici cache quelque mystère.</l>
                     <l n="583">Je vous l'ai déjà dit, votre langue nous perd.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="4">
               <head>SCÈNE IV. Exupère, Léontine, Eudoxe.</head>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="584">Madame, Héraclius vient d'être découvert.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="585" part="I">Eh bien ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="585" part="M">Si...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE, à Eudoxe.</speaker>
                     <l n="585" part="M">Taisez-vous.</l>
                  <stage>À Exupère.</stage>
                     <l n="585" part="M">Depuis quand ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="585" part="F">Tout à l'heure.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="586">Et déjà l'empereur a commandé qu'il meure ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="587">Le tyran est bien loin de s'en voir éclairci.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="588" part="I">Comment ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="588" part="F">Ne craignez rien, Madame, le voici.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="589" part="I">Je ne vois que Léonce.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="589" part="F">Ah ! Quittez l'artifice.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="5">
               <head>SCÈNE V. Martian, Léontine, Exupère, Eudoxe.</head>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="590">Madame, dois-je croire un billet de Maurice ?</l>
                     <l n="591">Voyez si c'est sa main, ou s'il est contrefait,</l>
                     <l n="592">Dites s'il me détrompe, ou m'abuse en effet,</l>
                     <l n="593">Si je suis votre fils, ou s'il était mon père ;</l>
                     <l n="594">Vous en devez connaître encor le caractère.</l>
                  <stage>Léontine, lit le billet. </stage>
                     <stage>Billet de Maurice</stage>
                     <l n="595">« Léontine a trompé Phocas,</l>
                     <l n="596">Et, livrant pour mon fils un des siens au trépas,</l>
                     <l n="597">Dérobe à sa fureur l'héritier de l'empire.</l>
                     <l n="598">Ô vous qui me restez de fidèles sujets,</l>
                     <l n="599">Honorez son grand zèle, appuyez ses projets !</l>
                     <l n="600">Sous le nom de Léonce Héraclius respire. »</l>
                     <stage>MAURICE.</stage>
                  <stage>Elle rend le billet à Exupère, qui le lui a donné, et continue. </stage>
                     <l n="601">Seigneur, il vous dit vrai : vous étiez en mes mains</l>
                     <l n="602">Quand on ouvrit Byzance au pire des humains.</l>
                     <l n="603">Maurice m'honora de cette confiance ;</l>
                     <l n="604">Mon zèle y répondit par delà sa croyance.</l>
                     <l n="605">Le voyant prisonnier, et ses quatre autres fils,</l>
                     <l n="606">Je cachai quelques jours ce qu'il m'avait commis,</l>
                     <l n="607">Mais enfin, toute prête à me voir découverte,</l>
                     <l n="608">Ce zèle sur mon sang détourna votre perte :</l>
                     <l n="609">J'allai, pour vous sauver, vous offrir à Phocas,</l>
                     <l n="610">Mais j'offris votre nom, et ne vous donnai pas ;</l>
                     <l n="611">La généreuse ardeur de sujette fidèle</l>
                     <l n="612">Me rendit pour mon prince à moi-même cruelle ;</l>
                     <l n="613">Mon fils fut, pour mourir, le fils de l'empereur.</l>
                     <l n="614">J'éblouis le tyran, je trompai sa fureur :</l>
                     <l n="615">Léonce, au lieu de vous, lui servit de victime.</l>
                  <stage>Elle fait un soupir. </stage>
                     <l n="616">Ah ! Pardonnez, de grâce : il m'échappe sans crime.</l>
                     <l n="617">J'ai pris pour vous sa vie, et lui rends un soupir ;</l>
                     <l n="618">Ce n'est pas trop, Seigneur, pour un tel souvenir.</l>
                     <l n="619">À cet illustre effort, par mon devoir réduite,</l>
                     <l n="620">J'ai dompté la nature, et ne l'ai pas détruite.</l>
                     <l n="621">Phocas, ravi de joie à cette illusion,</l>
                     <l n="622">Me combla de faveurs avec profusion</l>
                     <l n="623">Et nous fit de sa main cette haute fortune</l>
                     <l n="624">Dont il n'est pas besoin que je vous importune.</l>
                     <l n="625">Voilà ce que mes soins vous laissaient ignorer,</l>
                     <l n="626">Et j'attendais, Seigneur, à vous le déclarer,</l>
                     <l n="627">Que, par vos grands exploits, votre rare vaillance</l>
                     <l n="628">Pût faire à l'univers croire votre naissance,</l>
                     <l n="629">Et qu'une occasion pareille à ce grand bruit</l>
                     <l n="630">Nous pût de son aveu promettre quelque fruit,</l>
                     <l n="631">Car, comme j'ignorais que notre grand monarque</l>
                     <l n="632">En eût pu rien savoir, ou laisser quelque marque,</l>
                     <l n="633">Je doutai qu'un secret, n'étant su que de moi,</l>
                     <l n="634">Sous un tyran si craint pût trouver quelque foi.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="635">Comme sa cruauté, pour mieux gêner Maurice,</l>
                     <l n="636">Le forçait de ses fils à voir le sacrifice,</l>
                     <l n="637">Ce prince vit l'échange, et l'allait empêcher.</l>
                     <l n="638">Mais l'acier des bourreaux fut plus prompt à trancher :</l>
                     <l n="639">La mort de votre fils arrêta cette envie,</l>
                     <l n="640">Et prévint d'un moment le refus de sa vie.</l>
                     <l n="641">Maurice, à quelque espoir se laissant lors flatter,</l>
                     <l n="642">S'en ouvrit à Félix, qui vint le visiter,</l>
                     <l n="643">Et trouva les moyens de lui donner ce gage</l>
                     <l n="644">Qui vous en pût un jour rendre un plein témoignage.</l>
                     <l n="645">Félix est mort, Madame, et naguère en mourant</l>
                     <l n="646">Il remit ce dépôt à son plus cher parent,</l>
                     <l n="647">Et, m'ayant tout conté : « Tiens, dit-il, Exupère,</l>
                     <l n="648">Sers ton prince, et venge ton père. »</l>
                     <l n="649">Armé d'un tel secret, Seigneur, j'ai voulu voir</l>
                     <l n="650">Combien parmi le peuple il aurait de pouvoir :</l>
                     <l n="651">J'ai fait semer ce bruit sans vous faire connaître,</l>
                     <l n="652">Et, voyant tous les coeurs vous souhaiter pour maître,</l>
                     <l n="653">J'ai ligué du tyran les secrets ennemis,</l>
                     <l n="654">Mais sans leur découvrir plus qu'il ne m'est permis.</l>
                     <l n="655">Ils aiment votre nom, sans savoir davantage,</l>
                     <l n="656">Et cette seule joie anime leur courage,</l>
                     <l n="657">Sans qu'autres que les deux qui vous parlaient là-bas</l>
                     <l n="658">De tout ce qu'elle a fait sachent plus que Phocas.</l>
                     <l n="659">Vous venez de savoir ce que vous vouliez d'elle ;</l>
                     <l n="660">C'est à vous de répondre à son généreux zèle.</l>
                     <l n="661">Le peuple est mutiné, nos amis assemblés,</l>
                     <l n="662">Le tyran effrayé, ses confidents troublés.</l>
                     <l n="663">Donnez l'aveu au prince à sa mort qu'on apprête,</l>
                     <l n="664">Et ne dédaignez pas d'ordonner de sa tête.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="665">Surpris des nouveautés d'un tel événement,</l>
                     <l n="666">Je demeure à vos yeux muet d'étonnement.</l>
                     <l n="667">Je sais ce que je dois, Madame, au grand service</l>
                     <l n="668">Dont vous avez sauvé l'héritier de Maurice.</l>
                     <l n="669">Je croyais comme fils devoir tout à vos soins,</l>
                     <l n="670">Et je vous dois bien plus lorsque je vous suis moins,</l>
                     <l n="671">Mais, pour vous expliquer toute ma gratitude,</l>
                     <l n="672">Mon âme a trop de trouble et trop d'inquiétude.</l>
                     <l n="673">J'aimais, vous le savez, et mon coeur enflammé</l>
                     <l n="674">Trouve enfin une soeur dedans l'objet aimé.</l>
                     <l n="675">Je perds une maîtresse en gagnant un empire ;</l>
                     <l n="676">Mon amour en murmure, et mon coeur en soupire,</l>
                     <l n="677">Et de mille pensers mon esprit agité</l>
                     <l n="678">Paraît enseveli dans la stupidité.</l>
                     <l n="679">Il est temps d'en sortir, l'honneur nous le commande,</l>
                     <l n="680">Il faut donner un chef à votre illustre bande ;</l>
                     <l n="681">Allez, brave Exupère, allez, je vous rejoins.</l>
                     <l n="682">Souffrez que je lui parle un moment sans témoins.</l>
                     <l n="683">Disposez cependant vos amis à bien faire ;</l>
                     <l n="684">Surtout sauvons le fils en immolant le père ;</l>
                     <l n="685">Il n'eut rien du tyran qu'un peu de mauvais sang,</l>
                     <l n="686">Dont la dernière guerre a trop purgé son flanc.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="687">Nous vous rendons, Seigneur, entière obéissance,</l>
                     <l n="688">Et vous allons attendre avec impatience.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="6">
               <head>SCÈNE VI. Martian, Léontine, Eudoxe.</head>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="689">Madame, pour laisser toute sa dignité</l>
                     <l n="690">À ce dernier effort de générosité,</l>
                     <l n="691">Je crois que les raisons que vous m'avez données</l>
                     <l n="692">M'en ont seules caché le secret tant d'années.</l>
                     <l n="693">D'autres soupçonneraient qu'un peu d'ambition,</l>
                     <l n="694">Du prince Martian voyant la passion,</l>
                     <l n="695">Pour lui voir sur le trône élever votre fille,</l>
                     <l n="696">Aurait voulu laisser l'empire en sa famille,</l>
                     <l n="697">Et me faire trouver un tel destin bien doux</l>
                     <l n="698">Dans l'éternelle erreur d'être sorti de vous,</l>
                     <l n="699">Mais je tiendrais à crime d'une telle pensée.</l>
                     <l n="700">Je me plains seulement d'une ardeur insensée,</l>
                     <l n="701">D'un détestable amour que pour ma propre soeur</l>
                     <l n="702">Vous-même vous avez allumé dans mon coeur.</l>
                     <l n="703">Quel dessein faisiez-vous sur cet aveugle inceste ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="704">Je vous aurais tout dit avant ce noeud funeste,</l>
                     <l n="705">Et je le craignais peu, trop sûre que Phocas,</l>
                     <l n="706">Ayant d'autres desseins, ne le souffrirait pas.</l>
                     <l n="707">Je voulais donc, Seigneur, qu'une flamme si belle</l>
                     <l n="708">Portât votre courage aux vertus dignes d'elle,</l>
                     <l n="709">Et que, votre valeur l'ayant sur mériter,</l>
                     <l n="710">Le refus du tyran vous pût mieux irriter.</l>
                     <l n="711">Vous n'avez pas rendu mon espérance vaine,</l>
                     <l n="712">J'ai vu dans votre amour une source de haine,</l>
                     <l n="713">Et j'ose dire encor qu'un bras si renommé</l>
                     <l n="714">Peut-être aurait moins fait si le coeur n'eût aimé.</l>
                     <l n="715">Achevez donc, Seigneur ; et puisque Pulchérie</l>
                     <l n="716">Doit craindre l'attentat d'une aveugle furie...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="717">Peut-être il vaudrait mieux moi-même la porter</l>
                     <l n="718">À ce que le tyran témoigne en souhaiter.</l>
                     <l n="719">Son amour, qui pour moi résiste à sa colère,</l>
                     <l n="720">N'y résistera plus quand je serai son frère.</l>
                     <l n="721">Pourrais-je lui trouver un plus illustre époux ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="722">Seigneur, qu'allez-vous faire ? Et que me dites-vous ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="723">Que peut-être, pour rompre un si digne hyménée,</l>
                     <l n="724">J'expose à tort sa tête avec ma destinée,</l>
                     <l n="725">Et fais d'Héraclius un chef de conjurés</l>
                     <l n="726">Dont je vois les complots encor mal assurés.</l>
                     <l n="727">Aucun d'eux du tyran n'approche la personne,</l>
                     <l n="728">Et quand même l'issue en pourrait être bonne,</l>
                     <l n="729">Peut-être il m'est honteux de reprendre l'Etat</l>
                     <l n="730">Par l'infâme succès d'un lâche assassinat ;</l>
                     <l n="731">Peut-être il vaudrait mieux, en tête d'une armée,</l>
                     <l n="732">Faire parler pour moi toute ma renommée,</l>
                     <l n="733">Et trouver à l'empire un chemin glorieux</l>
                     <l n="734">Pour venger mes parents d'un bras victorieux.</l>
                     <l n="735">C'est dont je vais résoudre avec cette princesse,</l>
                     <l n="736">Pour qui non plus l'amour, mais le sang m'intéresse.</l>
                     <l n="737" part="I">Vous, avec votre Eudoxe...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="737" part="F">Ah ! Seigneur, écoutez.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="738">J'ai besoin de conseils dans ces difficultés.</l>
                     <l n="739">Mais, à parler sans fard, pour écouter les vôtres,</l>
                     <l n="740">Outre mes intérêts, vous en avez trop d'autres.</l>
                     <l n="741">Je ne soupçonne point vos voeux ni votre foi,</l>
                     <l n="742">Mais je ne veux d'avis que d'un coeur tout à moi.</l>
                     <l n="743" part="I">Adieu.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="7">
               <head>SCÈNE VII. Léontine, Eudoxe.</head>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="743" part="F">Tout me confond, tout me devient contraire.</l>
                     <l n="744">Je ne fais rien du tout, quand je pense tout faire,</l>
                     <l n="745">Et, lorsque le hasard me flatte avec excès,</l>
                     <l n="746">Tout mon dessein avorte au milieu du succès.</l>
                     <l n="747">Il semble qu'un démon funeste à sa conduite</l>
                     <l n="748">Des beaux commencements empoisonne la suite.</l>
                     <l n="749">Ce billet, dont je vois Martian abusé,</l>
                     <l n="750">Fait plus en ma faveur que je n'aurais osé :</l>
                     <l n="751">Il arme puissamment le fils contre le père ;</l>
                     <l n="752">Mais, comme il a levé le bras en qui j'espère,</l>
                     <l n="753">Sur le point de frapper, je vois avec regret</l>
                     <l n="754">Que la nature y forme un obstacle secret.</l>
                     <l n="755">La vérité le trompe, et ne peut le séduire ;</l>
                     <l n="756">Il sauve, en reculant, ce qu'il croit mieux détruire ;</l>
                     <l n="757">Il doute, et, du côté que je le vois pencher,</l>
                     <l n="758">Il va presser l'inceste au lieu de l'empêcher.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="759">Madame, pour le moins vous avez connaissance</l>
                     <l n="760">De l'auteur de ce bruit, et de mon innocence.</l>
                     <l n="761">Mais je m'étonne fort de voir à l'abandon</l>
                     <l n="762">Du prince Héraclius les droits avec le nom.</l>
                     <l n="763">Ce billet, confirmé par votre témoignage,</l>
                     <l n="764">Pour monter dans le trône est un grand avantage.</l>
                     <l n="765">Si Martian le peut sous ce titre occuper,</l>
                     <l n="766">Pensez-vous qu'il se laisse aisément détromper,</l>
                     <l n="767">Et qu'au premier moment qu'il vous verra dédire</l>
                     <l n="768">Aux mains de son vrai maître il remette l'Empire ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="769">Vous êtes curieuse, et voulez trop savoir.</l>
                     <l n="770">N'ai-je pas déjà dit que j'y saurai pourvoir ?</l>
                     <l n="771">Tâchons, sans plus tarder, à revoir Exupère,</l>
                     <l n="772">Pour prendre en ce désordre un conseil salutaire.</l>
               </sp>
            </div>
         </div>
         <div type="acte" n="3">
            <head>ACTE III.</head>
            <div type="scene" n="1">
               <head>SCÈNE PREMIÈRE. Martian, Pulchérie.</head>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="773">Je veux bien l'avouer, Madame, car mon coeur</l>
                     <l n="774">A de la peine encore à vous nommer ma soeur,</l>
                     <l n="775">Quand, malgré ma fortune à vos pieds abaissée,</l>
                     <l n="776">J'osais jusques à vous élever ma pensée,</l>
                     <l n="777">Plus plein d'étonnement que de timidité,</l>
                     <l n="778">J'interrogeais ce coeur sur sa témérité,</l>
                     <l n="779">Et dans ses mouvements, pour secrète réponse,</l>
                     <l n="780">Je sentais quelque chose au-dessus de Léonce,</l>
                     <l n="781">Dont, malgré ma raison, l'impérieux effort</l>
                     <l n="782">Emportait mes désirs au-delà de mon sort.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="783">Moi-même assez souvent j'ai senti dans mon âme</l>
                     <l n="784">Ma naissance en secret me reprocher ma flamme.</l>
                     <l n="785">Mais quoi ! L'impératrice, à qui je dois le jour,</l>
                     <l n="786">Avait innocemment fait naître cet amour :</l>
                     <l n="787">J'approchais de quinze ans, alors qu'empoisonnée</l>
                     <l n="788">Pour avoir contredit mon indigne hyménée,</l>
                     <l n="789">Elle mêla ces mots à ses derniers soupirs :</l>
                     <l n="790">"Le tyran veut surprendre ou forcer vos désirs,</l>
                     <l n="791">Ma fille, et sa fureur à son fils vous destine,</l>
                     <l n="792">Mais prenez un époux des mains de Léontine ;</l>
                     <l n="793">Elle garde un trésor qui vous sera bien cher."</l>
                     <l n="794">Cet ordre en sa faveur me sut si bien toucher</l>
                     <l n="795">Qu'au lieu de la haïr d'avoir livré mon frère,</l>
                     <l n="796">J'en tins le bruit pour faux, elle me devint chère,</l>
                     <l n="797">Et confondant ces mots de trésor et d'époux,</l>
                     <l n="798">Je crus les bien entendre, expliquant tout de vous.</l>
                     <l n="799">J'opposais de la sorte à ma fière naissance</l>
                     <l n="800">Les favorables lois de mon obéissance,</l>
                     <l n="801">Et je m'imputais même à trop de vanité</l>
                     <l n="802">De trouver entre nous quelque inégalité.</l>
                     <l n="803">La race de Léonce étant patricienne,</l>
                     <l n="804">L'éclat de vos vertus l'égalait à la mienne,</l>
                     <l n="805">Et je me laissais dire en mes douces erreurs :</l>
                     <l n="806">« C'est de pareils héros qu'on fait les empereurs ;</l>
                     <l n="807">Tu peux bien sans rougir aimer un grand courage</l>
                     <l n="808">À qui le monde entier peut rendre un juste hommage. »</l>
                     <l n="809">J'écoutais sans dédain ce qui m'autorisait :</l>
                     <l n="810">L'amour pensait le dire, et le sang le disait,</l>
                     <l n="811">Et de ma passion la flatteuse imposture</l>
                     <l n="812">S'emparait dans mon coeur des droits de la nature.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="813">Ah ! Ma soeur, puisque enfin mon destin éclairci</l>
                     <l n="814">Veut que je m'accoutume à vous nommer ainsi,</l>
                     <l n="815">Qu'aisément l'amitié jusqu'à l'amour nous mène !</l>
                     <l n="816">C'est un penchant si doux qu'on y tombe sans peine,</l>
                     <l n="817">Mais quand il faut changer l'amour en amitié,</l>
                     <l n="818">Que l'âme qui s'y force est digne de pitié,</l>
                     <l n="819">Et qu'on doit plaindre un coeur qui, n'osant s'en défendre,</l>
                     <l n="820">Se laisse déchirer avant que de se rendre !</l>
                     <l n="821">Ainsi donc la nature à l'espoir le plus doux</l>
                     <l n="822">Fait succéder l'horreur, et l'horreur d'être à vous !</l>
                     <l n="823">Ce que je suis m'arrache à ce que j'aimais d'être !</l>
                     <l n="824">Ah ! S'il m'était permis de ne pas me connaître,</l>
                     <l n="825">Qu'un si charmant abus serait à préférer</l>
                     <l n="826">À l'âpre vérité qui vient de m'éclairer !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="827">J'eus pour vous trop d'amour pour ignorer ses forces.</l>
                     <l n="828">Je sais quelle amertume aigrit de tels divorces,</l>
                     <l n="829">Et la haine à mon gré les fait plus doucement</l>
                     <l n="830">Que quand il faut aimer, mais aimer autrement.</l>
                     <l n="831">J'ai senti comme vous une douleur bien vive</l>
                     <l n="832">En brisant les beaux fers qui me tenaient captive,</l>
                     <l n="833">Mais j'en condamnerais le plus doux souvenir,</l>
                     <l n="834">S'il avait à mon coeur coûté plus d'un soupir.</l>
                     <l n="835">Ce grand coup m'a surprise, et ne m'a point troublée :</l>
                     <l n="836">Mon âme l'a reçu sans être accablée,</l>
                     <l n="837">Et comme tous mes feux n'avaient rien que de saint,</l>
                     <l n="838">L'honneur les alluma, le devoir les éteint ;</l>
                     <l n="839">Je ne vois plus d'amant où je rencontre un frère ;</l>
                     <l n="840">L'un ne peut me toucher, ni l'autre me déplaire ;</l>
                     <l n="841">Et je tiendrai toujours mon bonheur infini,</l>
                     <l n="842">Si les miens sont vengés, et le tyran puni.</l>
                     <l n="843">Vous, que va sur le trône élever la naissance,</l>
                     <l n="844">Régnez sur votre coeur avant que sur Byzance,</l>
                     <l n="845">Et, domptant comme moi ce dangereux mutin,</l>
                     <l n="846">Commencez à répondre à ce noble destin.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="847">Ah ! Vous fûtes toujours l'illustre Pulchérie,</l>
                     <l n="848">En fille d'empereur dès le berceau nourrie,</l>
                     <l n="849">Et ce grand nom sans peine a pu vous enseigner</l>
                     <l n="850">Comment dessus vous-même il vous fallait régner,</l>
                     <l n="851">Mais pour moi, qui, caché sous une autre aventure,</l>
                     <l n="852">D'une âme plus commune ai pris quelque teinture,</l>
                     <l n="853">Il n'est pas merveilleux si ce que je me crus</l>
                     <l n="854">Mêle un peu de Léonce au coeur d'Héraclius.</l>
                     <l n="855">À mes confus regrets soyez donc moins sévère :</l>
                     <l n="856">C'est Léonce qui parle, et non pas votre frère ;</l>
                     <l n="857">Mais si l'un parle mal, l'autre va bien agir,</l>
                     <l n="858">Et l'un ni l'autre enfin ne vous fera rougir.</l>
                     <l n="859">Je vais des conjurés embrasser l'entreprise,</l>
                     <l n="860">Puisqu'une âme si haute à frapper m'autorise,</l>
                     <l n="861">Et tiens que, pour répandre un si coupable sang,</l>
                     <l n="862">L'assassinat est noble et digne de mon rang.</l>
                     <l n="863">Pourrai-je cependant vous faire une prière ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="864">Prenez sur Pulchérie une puissance entière.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="865">Puisqu'un amant si cher ne peut plus être à vous,</l>
                     <l n="866">Ni vous mettre l'empire en la main d'un époux,</l>
                     <l n="867">Épousez Martian comme un autre moi-même :</l>
                     <l n="868">Ne pouvant être à moi, soyez à ce que j'aime.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="869">Ne pouvant être à vous, je pourrais justement</l>
                     <l n="870">Vouloir n'être à personne, et fuir tout autre amant,</l>
                     <l n="871">Mais on pourrait nommer cette fermeté d'âme</l>
                     <l n="872">Un reste mal éteint d'incestueuse flamme.</l>
                     <l n="873">Afin donc qu'à ce choix j'ose toute accorder,</l>
                     <l n="874">Soyez mon empereur pour me le commander.</l>
                     <l n="875">Martian vaut beaucoup, sa personne m'est chère,</l>
                     <l n="876">Mais purgez sa vertu des crimes de son père,</l>
                     <l n="877">Et donnez à mes feux pour légitime objet</l>
                     <l n="878">Dans le fils du tyran votre premier sujet.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="879">Vous le voyez, j'y cours. Mais enfin s'il arrive</l>
                     <l n="880">Que l'issue en devienne ou funeste ou tardive,</l>
                     <l n="881">Votre perte est jurée, et d'ailleurs nos amis</l>
                     <l n="882">Au tyran immolé voudront joindre ce fils.</l>
                     <l n="883">Sauvez d'un tel péril et sa vie et la vôtre ;</l>
                     <l n="884">Par cet heureux hymen conservez l'un et l'autre,</l>
                     <l n="885">Garantissez ma soeur des fureurs de Phocas,</l>
                     <l n="886">Et mon ami de suivre un tel père au trépas.</l>
                     <l n="887">Faites qu'en ce grand jour la troupe d'Exupère</l>
                     <l n="888">Dans un sang odieux respecte mon beau-frère,</l>
                     <l n="889">Et donnez au tyran, qui n'en pourra jouir,</l>
                     <l n="890">Quelques moments de joie afin de l'éblouir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="891">Mais durant ces moments, unie à sa famille,</l>
                     <l n="892">Il deviendra mon père, et je serai sa fille,</l>
                     <l n="893">Je lui devrai respect, amour, fidélité,</l>
                     <l n="894">Ma haine n'aura plus d'impétuosité,</l>
                     <l n="895">Et tous mes voeux pour vous seront mols et timides</l>
                     <l n="896">Quand mes voeux contre lui seront des parricides.</l>
                     <l n="897">Outre que le succès est encore à douter,</l>
                     <l n="898">Que l'on peut vous trahir, qu'il peut vous résister,</l>
                     <l n="899">Si vous y succombez, pourrai-je me dédire</l>
                     <l n="900">D'avoir porté chez lui les titres de l'empire ?</l>
                     <l n="901">Ah ! Combien ces moments, de quoi vous me flattez,</l>
                     <l n="902">Alors pour mon supplice auraient d'éternités !</l>
                     <l n="903">Votre haine voit peu l'erreur de sa tendresse :</l>
                     <l n="904">Comme elle vient de naître, elle n'est que faiblesse ;</l>
                     <l n="905">La mienne a plus de force, et les yeux mieux ouverts,</l>
                     <l n="906">Et, se dût avec moi perdre tout l'univers,</l>
                     <l n="907">Jamais un seul moment, quoi que l'on puisse faire,</l>
                     <l n="908">Le tyran n'aura droit de me traiter de père.</l>
                     <l n="909">Je ne refuse au fils ni mon coeur ni ma foi :</l>
                     <l n="910">Vous l'aimez, je l'estime, il est digne de moi ;</l>
                     <l n="911">Tout son crime est un père à qui le sang l'attache ;</l>
                     <l n="912">Quand il n'en aura plus, il n'aura plus de tache,</l>
                     <l n="913">Et cette mort, propice à former ces beaux noeuds,</l>
                     <l n="914">Purifiant l'objet, justifiera mes feux.</l>
                     <l n="915">Allez donc préparer cette heureuse journée,</l>
                     <l n="916">Et du sang du tyran signez cet hyménée.</l>
                     <l n="917">Mais quel mauvais démon devers nous le conduit ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="918">Je suis trahi, Madame, Exupère le suit.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="2">
               <head>SCÈNE II. Phocas, Exupère, Amyntas, Martian, Pulchérie, Crispe.</head>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="919">Quel est votre entretien avec cette princesse ?</l>
                     <l n="920" part="I">Des noces que je veux ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="920" part="F">C'est de quoi je la presse.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="921">Et vous l'avez gagnée en faveur de mon fils ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="922">Il sera son époux, elle me l'a promis.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="923">C'est beaucoup obtenir d'une âme si rebelle.</l>
                     <l n="924" part="I">Mais quand ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="924" part="F">C'est un secret que je n'ai pas su d'elle.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="925">Vous pouvez m'en dire un dont je suis plus jaloux.</l>
                     <l n="926">On dit qu'Héraclius est fort connu de vous ;</l>
                     <l n="927">Si vous aimez mon fils, faites-le moi connaître.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="928">Vous le connaissez trop, puisque je vois ce traître.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="929">Je sers mon empereur, et je sais mon devoir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="930">Chacun te l'avouera ; tu le fais assez voir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="931">De grâce, éclaircissez ce que je vous propose.</l>
                     <l n="932">Ce billet à demi m'en dit bien quelque chose ;</l>
                     <l n="933">Mais, Léonce, c'est peu si vous ne l'achevez.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="934">Nommez-moi par mon nom, puisque vous le savez.</l>
                     <l n="935">Dites Héraclius : il n'est plus de Léonce,</l>
                     <l n="936">Et j'entends mon arrêt sans qu'on me le prononce.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="937">Tu peux bien t'y résoudre après ton vain effort</l>
                     <l n="938">Pour m'arracher le sceptre et conspirer ma mort.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="939">J'ai fait ce que j'ai dû. Vivre sous ta puissance,</l>
                     <l n="940">C'eût été démentir mon nom et ma naissance,</l>
                     <l n="941">Et ne point écouter le sang de mes parents,</l>
                     <l n="942">Qui ne crie en mon coeur que la mort des tyrans.</l>
                     <l n="943">Quiconque pour l'empire eut la gloire de naître</l>
                     <l n="944">Renonce à cet honneur s'il peut souffrir un maître :</l>
                     <l n="945">Hors le trône ou la mort, il doit tout dédaigner ;</l>
                     <l n="946">C'est un lâche, s'il n'ose ou se perdre ou régner.</l>
                     <l n="947">J'entends donc mon arrêt sans qu'on me le prononce.</l>
                     <l n="948">Héraclius mourra comme a vécu Léonce,</l>
                     <l n="949">Bon sujet, meilleur prince, et ma vie et ma mort</l>
                     <l n="950">Rempliront dignement et l'un et l'autre sort.</l>
                     <l n="951">La mort n'a rien d'affreux pour une âme bien née ;</l>
                     <l n="952">À mes côtés pour toi je l'ai cent fois traînée,</l>
                     <l n="953">Et mon dernier exploit contre tes ennemis</l>
                     <l n="954">Fut d'arrêter son bras qui tombait sur ton fils.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="955">Tu prends pour me toucher un mauvais artifice ;</l>
                     <l n="956">Héraclius n'eut point de part à ce service ;</l>
                     <l n="957">J'en ai payé Léonce, à qui seul était dû</l>
                     <l n="958">L'inestimable honneur de me l'avoir rendu.</l>
                     <l n="959">Mais, sous des noms divers à soi-même contraire,</l>
                     <l n="960">Qui conserva le fils attente sur le père,</l>
                     <l n="961">Et se désavouant d'un aveugle secours,</l>
                     <l n="962">Sitôt qu'il se connaît il en veut à mes jours.</l>
                     <l n="963">Je te devais sa vie, et je me dois justice.</l>
                     <l n="964">Léonce est effacé par le fils de Maurice.</l>
                     <l n="965">Contre un tel attentat, rien n'est à balancer,</l>
                     <l n="966">Et je saurai punir comme récompenser.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="967">Je sais trop qu'un tyran est sans reconnaissance</l>
                     <l n="968">Pour en avoir conçu la honteuse espérance,</l>
                     <l n="969">Et suis trop au-dessus de cette indignité</l>
                     <l n="970">Pour te vouloir piquer de générosité.</l>
                     <l n="971">Que ferais-tu pour moi de me laisser la vie,</l>
                     <l n="972">Si pour moi sans le trône elle n'est qu'infâmie ?</l>
                     <l n="973">Héraclius vivrait pour te faire la cour ?</l>
                     <l n="974">Rends-lui, rends-lui son sceptre, ou prive-le du jour.</l>
                     <l n="975">Pour ton propre intérêt sois juge incorruptible :</l>
                     <l n="976">Ta vie avec la sienne est trop incompatible ;</l>
                     <l n="977">Un si grand ennemi ne peut être gagné,</l>
                     <l n="978">Et je te punirais de m'avoir épargné.</l>
                     <l n="979">Si de ton fils sauvé j'ai rappelé l'image.</l>
                     <l n="980">J'ai voulu de Léonce étaler le courage,</l>
                     <l n="981">Afin qu'en le voyant tu ne doutasses plus</l>
                     <l n="982">Jusques où doit aller celui d'Héraclius.</l>
                     <l n="983">Je me tiens plus heureux de périr en monarque</l>
                     <l n="984">Que de vivre en éclat sans en porter la marque,</l>
                     <l n="985">Et puisque, pour jouir d'un si glorieux sort,</l>
                     <l n="986">Je n'ai que ce moment qu'on destine à la mort,</l>
                     <l n="987">Je la rendrai si belle et si digne d'envie</l>
                     <l n="988">Que ce moment vaudra la plus illustre vie.</l>
                     <l n="989">M'y faisant donc conduire, assure ton pouvoir</l>
                     <l n="990">Et délivre mes yeux de l'horreur de te voir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="991">Nous verrons la vertu de cette âme hautaine.</l>
                     <l n="992">Faites-le retirer en la chambre prochaine,</l>
                     <l n="993">Crispe, et qu'on me l'y garde, attendant que mon choix</l>
                     <l n="994">Pour punir son forfait vous donne d'autres lois.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN, à Pulcherie.</speaker>
                     <l n="995">Adieu, Madame, adieu, je n'ai pu davantage.</l>
                     <l n="996">Ma mort vous va laisser encor dans l'esclavage ;</l>
                     <l n="997">Le ciel par d'autres mains vous en daigne affranchir !</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="3">
               <head>SCÈNE III. Phocas, Pulchérie, Exupère, Amyntas.</head>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="998">Et toi, n'espère pas désormais me fléchir :</l>
                     <l n="999">Je tiens Héraclius, et n'ai plus rien à craindre,</l>
                     <l n="1000">Plus lieu de te flatter, plus lieu de me contraindre ;</l>
                     <l n="1001">Ce frère et ton espoir vont entrer au cercueil,</l>
                     <l n="1002">Et j'abattrai d'un coup sa tête et ton orgueil.</l>
                     <l n="1003">Mais ne te contrains point dans ces rudes alarmes :</l>
                     <l n="1004">Laisse aller tes soupirs, laisse couler tes larmes.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1005">Moi, pleurer ! Moi, gémir, tyran ! J'aurais pleuré</l>
                     <l n="1006">Si quelques lâchetés l'avaient déshonoré,</l>
                     <l n="1007">S'il n'eût pas emporté sa gloire tout entière,</l>
                     <l n="1008">S'il m'avait fait rougir par la moindre prière,</l>
                     <l n="1009">Si quelque infâme espoir qu'on lui dût pardonner</l>
                     <l n="1010">Eût mérité la mort que tu lui vas donner.</l>
                     <l n="1011">Sa vertu jusqu'au bout ne s'est point démentie ;</l>
                     <l n="1012">Il n'a point pris le ciel ni le sort à partie,</l>
                     <l n="1013">Point querellé le bras qui fait ces lâches coups,</l>
                     <l n="1014">Point daigné contre lui perdre un juste courroux.</l>
                     <l n="1015">Sans te nommer ingrat, sans trop le nommer traître,</l>
                     <l n="1016">De tous deux, de soi-même il s'est montré le maître,</l>
                     <l n="1017">Et dans cette surprise il a bien su courir</l>
                     <l n="1018">À la nécessité qu'il voyait de mourir.</l>
                     <l n="1019">Je goûtais cette joie en un sort si contraire.</l>
                     <l n="1020">Je l'aimai comme amant, je l'aime comme frère ;</l>
                     <l n="1021">Et dans ce grand revers je l'ai vu hautement</l>
                     <l n="1022">Digne d'être mon frère, et d'être mon amant.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1023">Explique, explique mieux le fond de ta pensée,</l>
                     <l n="1024">Et, sans plus te parer d'une vertu forcée,</l>
                     <l n="1025">Pour apaiser le père, offre le coeur au fils,</l>
                     <l n="1026">Et tâche à racheter ce cher frère à ce prix.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1027">Crois-tu que sur la foi de tes fausses promesses</l>
                     <l n="1028">Mon âme ose descendre à de telles bassesses ?</l>
                     <l n="1029">Prends mon sang pour le sien, mais, s'il y faut mon coeur,</l>
                     <l n="1030">Périsse Héraclius avec sa triste soeur !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1031">Eh bien, il va périr ; ta haine en est complice.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1032">Et je verrai du ciel bientôt choir ton supplice :</l>
                     <l n="1033">Dieu, pour le réserver à ses puissantes mains,</l>
                     <l n="1034">Fait avorter exprès tous les moyens humains ;</l>
                     <l n="1035">Il veut frapper le coup sans notre ministère ;</l>
                     <l n="1036">Si l'on t'a bien donné Léonce pour mon frère,</l>
                     <l n="1037">Les quatre autres peut-être, à tes yeux abusés,</l>
                     <l n="1038">Ont été comme lui des Césars supposés.</l>
                     <l n="1039">L'Etat, qui, dans leur mort, voyait trop sa ruine,</l>
                     <l n="1040">Avait des généreux autres que Léontine ;</l>
                     <l n="1041">Ils trompaient d'un barbare aisément la fureur,</l>
                     <l n="1042">Qui n'avait jamais vu la cour ni l'empereur.</l>
                     <l n="1043">Crains, tyran, crains encor : tous les quatre peut-être</l>
                     <l n="1044">L'un après l'autre enfin se vont faire paraître,</l>
                     <l n="1045">Et malgré tous tes soins, malgré tout ton effort,</l>
                     <l n="1046">Tu ne les connaîtras qu'en recevant la mort.</l>
                     <l n="1047">Moi-même, à leur défaut, je serai la conquête</l>
                     <l n="1048">De quiconque à mes pieds apportera ta tête ;</l>
                     <l n="1049">L'esclave le plus vil qu'on puisse imaginer</l>
                     <l n="1050">Sera digne de moi, s'il peut t'assassiner.</l>
                     <l n="1051">Va perdre Héraclius et quitte la pensée</l>
                     <l n="1052">Que je me pare ici d'une vertu forcée,</l>
                     <l n="1053">Et, sans m'importuner de répondre à tes voeux,</l>
                     <l n="1054">Si tu prétends régner, défais-toi de tous deux.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="4">
               <head>SCÈNE IV. Phocas, Exupère, Amyntas.</head>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1055">J'écoute avec plaisir ces menaces frivoles ;</l>
                     <l n="1056">Je ris d'un désespoir qui n'a que des paroles,</l>
                     <l n="1057">Et, de quelque façon qu'elle m'ose outrager,</l>
                     <l n="1058">Le sang d'Héraclius m'en doit assez venger.</l>
                     <l n="1059">Vous donc, mes vrais amis, qui me tirez de peine,</l>
                     <l n="1060">Vous, dont je vois l'amour quand j'en craignais la haine,</l>
                     <l n="1061">Vous, qui m'avez livré mon secret ennemi,</l>
                     <l n="1062">Ne soyez point vers moi fidèles à demi,</l>
                     <l n="1063">Résolvez avec moi des moyens de sa perte :</l>
                     <l n="1064">La ferons-nous secrète ou bien à force ouverte ?</l>
                     <l n="1065">Prendrons-nous le plus sûr ou le plus glorieux ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1066">Seigneur, n'en doutez point, le plus sûr vaut le mieux,</l>
                     <l n="1067">Mais le plus sûr pour vous est que sa mort éclate,</l>
                     <l n="1068">De peur qu'en l'ignorant le peuple ne se flatte,</l>
                     <l n="1069">N'attende encor ce prince, et n'ai quelque raison</l>
                     <l n="1070">De courir en aveugle à qui prendra son nom.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1071">Donc, pour ôter tout doute à cette populace,</l>
                     <l n="1072">Nous enverrons sa tête au milieu de la place.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1073">Mais si vous la coupez dedans votre palais,</l>
                     <l n="1074">Ces obstinés mutins ne le croiront jamais,</l>
                     <l n="1075">Et, sans que pas un d'eux à son erreur renonce,</l>
                     <l n="1076">Ils diront qu'on impute un faux nom à Léonce,</l>
                     <l n="1077">Qu'on en fait un fantôme afin de les tromper,</l>
                     <l n="1078">Prêts à suivre toujours qui voudra l'usurper.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1079">Lors nous leur ferons voir ce billet de Maurice.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1080">Ils le tiendront pour faux, et pour un artifice.</l>
                     <l n="1081">Seigneur, après vingt ans vous espérez en vain</l>
                     <l n="1082">Que ce peuple ait des yeux pour connaître sa main.</l>
                     <l n="1083">Si vous voulez calmer toute cette tempête,</l>
                     <l n="1084">Il faut en pleine place abattre cette tête,</l>
                     <l n="1085">Et qu'il dise, en mourant, à ce peuple confus :</l>
                     <l n="1086">« Peuple, n'en doute point, je suis Héraclius. »</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1087">Il le faut, je l'avoue  ; et déjà je destine</l>
                     <l n="1088">À ce même échafaud l'infâme Léontine.</l>
                     <l n="1089">Mais si ces insolents l'arrachent de nos mains ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1090" part="I">Qui l'osera, Seigneur ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1090" part="F">Ce peuple que je crains.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1091">Ah ! Souvenez-vous mieux des désordres qu'enfante</l>
                     <l n="1092">Dans un peuple sans chef la première épouvante.</l>
                     <l n="1093">Le seul bruit de ce prince au palais arrêté</l>
                     <l n="1094">Dispersera soudain chacun de son côté ;</l>
                     <l n="1095">Les plus audacieux craindront votre justice,</l>
                     <l n="1096">Et le reste en tremblant ira voir son supplice.</l>
                     <l n="1097">Mais ne leur donnez pas, tardant trop à punir,</l>
                     <l n="1098">Le temps de se remettre et de se réunir,</l>
                     <l n="1099">Envoyez des soldats à chaque coin des rues,</l>
                     <l n="1100">Saisissez l'Hippodrome avec ses avenues,</l>
                     <l n="1101">Dans tous les lieux publics rendez-vous le plus fort.</l>
                     <l n="1102">Pour nous, qu'un tel indice intéresse à sa mort,</l>
                     <l n="1103">De peur que d'autres mains ne se laissent séduire,</l>
                     <l n="1104">Jusques à l'échafaud laissez-nous le conduire.</l>
                     <l n="1105">Nous aurons trop d'amis pour en venir à bout ;</l>
                     <l n="1106">J'en réponds sur ma tête, et j'aurai l'oeil à tout.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1107">C'en est trop, Exupère. Allez, je m'abandonne</l>
                     <l n="1108">Aux fidèles conseils que votre ardeur me donne.</l>
                     <l n="1109">C'est l'unique moyen de dompter nos mutins</l>
                     <l n="1110">Et d'éteindre à jamais ces troubles intestins.</l>
                     <l n="1111">Je vais sans différer, pour cette grande affaire,</l>
                     <l n="1112">Donner à tous mes chefs un ordre nécessaire.</l>
                     <l n="1113">Vous, pour répondre aux soins que vous m'avez promis,</l>
                     <l n="1114">Allez de votre part assembler vos amis,</l>
                     <l n="1115">Et croyez qu'après moi, jusqu'à ce que j'expire,</l>
                     <l n="1116">Ils seront, eux et vous, les maîtres de l'empire.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="5">
               <head>SCÈNE V. Exupère, Amyntas.</head>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1117">Nous sommes en faveur, ami, tout est à nous.</l>
                     <l n="1118">L'heur de notre destin va faire des jaloux.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-AMYNTAS">
                  <speaker>AMYNTAS.</speaker>
                     <l n="1119">Quelque allégresse ici que vous fassiez paraître,</l>
                     <l n="1120">Trouvez-vous doux les noms de perfide et de traître ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1121">Je sais qu'aux généreux ils doivent faire horreur ;</l>
                     <l n="1122">Ils m'ont frappé l'oreille, ils m'ont blessé le coeur,</l>
                     <l n="1123">Mais bientôt, par l'effet que nous devons attendre,</l>
                     <l n="1124">Nous serons en état de ne les plus entendre.</l>
                     <l n="1125">Allons : pour un moment qu'il faut les endurer,</l>
                     <l n="1126">Ne fuyons pas les biens qu'ils nous font espérer.</l>
               </sp>
            </div>
         </div>
         <div type="acte" n="4">
            <head>ACTE IV.</head>
            <div type="scene" n="1">
               <head>SCÈNE PREMIÈRE. Héraclius, Eudoxe.</head>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1127">Vous avez grand sujet d'appréhender pour elle :</l>
                     <l n="1128">Phocas au dernier point la tiendra criminelle,</l>
                     <l n="1129">Et je le connais mal, ou, s'il la peut trouver,</l>
                     <l n="1130">Il n'est moyen humain qui puisse la sauver.</l>
                     <l n="1131">Je vous plains, chère Eudoxe, et non pas votre mère :</l>
                     <l n="1132">Elle a bien mérité ce qu'a fait Exupère ;</l>
                     <l n="1133">Il trahit justement qui voulait me trahir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="1134">Vous croyez qu'à ce point elle ait pu vous haïr,</l>
                     <l n="1135">Vous pour qui son amour a forcé la nature ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1136">Comment voulez-vous donc nommer son imposture ?</l>
                     <l n="1137">M'empêcher d'entreprendre et, par un faux rapport,</l>
                     <l n="1138">Confondre en Martian et mon nom et mon sort,</l>
                     <l n="1139">Abuser d'un billet que le hasard lui donne,</l>
                     <l n="1140">Attacher de sa main mes droits à sa personne,</l>
                     <l n="1141">Et le mettre en état, dessous sa bonne foi,</l>
                     <l n="1142">De régner en ma place, ou de périr pour moi,</l>
                     <l n="1143">Madame, est-ce en effet me rendre un grand service ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="1144">Eût-elle démenti ce billet de Maurice ?</l>
                     <l n="1145">Et l'eût-elle pu faire, à moins que révéler</l>
                     <l n="1146">Ce que surtout alors il lui fallait celer ?</l>
                     <l n="1147">Quand Martian par là n'eût pas connu son père,</l>
                     <l n="1148">C'était vous hasarder sur la foi d'Exupère.</l>
                     <l n="1149">Elle en doutait, Seigneur, et, par l'événement,</l>
                     <l n="1150">Vous voyez que son zèle en doutait justement.</l>
                     <l n="1151">Sûre en soi des moyens de vous rendre l'empire,</l>
                     <l n="1152">Qu'à vous-même jamais elle n'a voulu dire,</l>
                     <l n="1153">Elle a sur Martian tourné le coup fatal</l>
                     <l n="1154">De l'épreuve d'un coeur qu'elle connaissait mal.</l>
                     <l n="1155">Seigneur, où seriez-vous sans ce nouveau service ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1156">Qu'importe qui des deux on destine au supplice ?</l>
                     <l n="1157">Qu'importe, Martian, vu ce que je te dois,</l>
                     <l n="1158">Qui trahisse mon sort, d'Exupère ou de moi ?</l>
                     <l n="1159">Si l'on ne me découvre, il faut que je m'expose ;</l>
                     <l n="1160">Et l'un et l'autre enfin ne sont que même chose,</l>
                     <l n="1161">Sinon qu'étant trahi je mourrais malheureux,</l>
                     <l n="1162">Et que, m'offrant pour toi, je mourrai généreux.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="1163">Quoi ! pour désabuser une aveugle furie,</l>
                     <l n="1164">Rompre votre destin, et donner votre vie !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1165">Vous êtes plus aveugle encore en votre amour.</l>
                     <l n="1166">Périra-t-il pour moi quand je lui dois le jour ?</l>
                     <l n="1167">Et lorsque sous mon nom il se livre à sa perte,</l>
                     <l n="1168">Tiendrai-je sous le sien ma fortune couverte ?</l>
                     <l n="1169">S'il s'agissait ici de le faire empereur,</l>
                     <l n="1170">Je pourrais lui laisser mon nom et son erreur ;</l>
                  <note type="L">Conniver : Négliger de punir les fautes de ceux sur qui nous avons l'inspection, l'autorité ; ou le souffrir, et ne faire pas semblant de les voir [F]</note>
                     <l n="1171">Mais conniver en lâche à ce nom qu'on me vole,</l>
                     <l n="1172">Quand son père à mes yeux au lieu de moi l'immole !</l>
                     <l n="1173">Souffrir qu'il se trahisse aux rigueurs de mon sort !</l>
                     <l n="1174">Vivre par son supplice, et régner par sa mort !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE.</speaker>
                     <l n="1175">Ah ! ce n'est pas, Seigneur, ce que je vous demande :</l>
                     <l n="1176">De cette lâcheté l'infamie est trop grande.</l>
                     <l n="1177">Montrez-vous pour sauver ce héros du trépas,</l>
                     <l n="1178">Mais montrez-vous en maître, et ne vous perdez pas ;</l>
                     <l n="1179">Rallumez cette ardeur où s'opposait ma mère,</l>
                     <l n="1180">Garantissez le fils par la perte du père ;</l>
                     <l n="1181">Et, prenant à l'empire un chemin éclatant,</l>
                     <l n="1182">Montrez Héraclius au peuple qui l'attend.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1183">Il n'est plus temps, Madame, un autre a pris ma place.</l>
                     <l n="1184">Sa prison a rendu le peuple tout de glace.</l>
                     <l n="1185">Déjà préoccupé d'un autre Héraclius,</l>
                     <l n="1186">Dans l'effroi qui le trouble il ne me croira plus,</l>
                     <l n="1187">Et ne me regardant que comme un fils perfide,</l>
                     <l n="1188">Il aura de l'horreur de suivre un parricide.</l>
                     <l n="1189">Mais quand même il voudrait seconder mes desseins,</l>
                     <l n="1190">Le tyran tient déjà Martian en ses mains :</l>
                     <l n="1191">S'il voit qu'en sa faveur je marche à force ouverte,</l>
                     <l n="1192">Piqué de ma révolte, il hâtera sa perte,</l>
                     <l n="1193">Et croira qu'en m'ôtant l'espoir de le sauver</l>
                     <l n="1194">Il m'ôtera l'ardeur qui me fait soulever.</l>
                     <l n="1195">N'en parlons plus. En vain votre amour me retarde :</l>
                     <l n="1196">Le sort d'Héraclius tout entier me regarde ;</l>
                     <l n="1197">Soit qu'il faille régner, soit qu'il faille périr,</l>
                     <l n="1198">Au tombeau comme au trône on me verra courir.</l>
                     <l n="1199">Mais voici le tyran, et son traître Exupère.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="2">
               <head>SCÈNE II. Phocas, Héraclius, Exupère, Eudoxe, Troupe de gardes.</head>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS, montrant Eudoxe à ses gardes.</speaker>
                     <l n="1200">Qu'on la tienne en lieu sûr en attendant sa mère.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1201" part="I">A-t-elle quelque part... ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1201" part="F">Nous verrons à loisir ;</l>
                     <l n="1202">Il est bon cependant de la faire saisir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE, s'en allant.</speaker>
                     <l n="1203">Seigneur, ne croyez rien de ce qu'il vous va dire.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS, à Eudoxe.</speaker>
                     <l n="1204">Je croirai ce qu'il faut pour le bien de l'empire.</l>
                  <stage>À Héraclius.</stage>
                     <l n="1205">Ses pleurs pour ce coupable imploraient ta pitié ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1206" part="I">Seigneur...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1206" part="F">Je sais pour lui quelle est ton amitié,</l>
                     <l n="1207">Mais je veux que toi-même, ayant bien vu son crime,</l>
                     <l n="1208">Tiennes ton zèle injuste, et sa mort légitime.</l>
                     <l n="1209">Qu'on le fasse venir. Pour en tirer l'aveu,</l>
                     <l n="1210">Il ne sera besoin ni du fer ni du feu :</l>
                     <l n="1211">Loin de s'en repentir, l'orgueilleux en fait gloire.</l>
                     <l n="1212">Mais que me diras-tu qu'il ne me faut pas croire ?</l>
                     <l n="1213">Eudoxe m'en conjure, et l'avis me surprend.</l>
                     <l n="1214">Aurais-tu découvert quelque crime plus grand ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1215">Oui, sa mère a plus fait contre votre service</l>
                     <l n="1216">Que ne sait Exupère, et que n'a vu Maurice.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1217">La perfide ! Ce jour lui sera le dernier.</l>
                     <l n="1218" part="I">Parle.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1218" part="F">J'achèverai devant le prisonnier.</l>
                     <l n="1219">Trouvez bon qu'un secret d'une telle importance,</l>
                     <l n="1220">Puisque vous le mandez, s'explique en sa présence.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1221">Le voici. Mais surtout ne me dis rien pour lui.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="3">
               <head>SCÈNE III. Phocas, Héraclius, Martian, Exupère, Troupe de gardes.</head>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1222">Je sais qu'en ma prière il aurait peu d'appui,</l>
                     <l n="1223">Et, loin de me donner une inutile peine,</l>
                     <l n="1224">Tout ce que je demande à votre juste haine,</l>
                     <l n="1225">C'est que de tels forfaits ne soient pas impunis :</l>
                     <l n="1226">Perdez Héraclius, et sauvez votre fils.</l>
                     <l n="1227">Voilà tout mon souhait et toute ma prière.</l>
                     <l n="1228" part="I">M'en refuserez-vous ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1228" part="F">Tu l'obtiendras entière ;</l>
                     <l n="1229">Ton salut en effet est douteux sans sa mort.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1230">Ah, Prince ! J'y courais sans me plaindre du sort.</l>
                     <l n="1231">Son indigne rigueur n'est pas ce qui me touche ;</l>
                     <l n="1232">Mais en ouïr l'arrêt sortir de votre bouche !</l>
                     <l n="1233">Je vous ai mal connu jusques à mon trépas.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1234">Et même en ce moment tu ne me connais pas.</l>
                     <l n="1235">Écoute, père aveugle, et toi, prince crédule,</l>
                     <l n="1236">Ce que l'honneur défend que plus je dissimule.</l>
                     <l n="1237">Phocas, connais ton sang et tes vrais ennemis :</l>
                     <l n="1238">Je suis Héraclius, et Léonce est ton fils.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1239" part="I">Seigneur, que dites-vous ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1239" part="F">Que je ne puis plus taire</l>
                     <l n="1240">Que deux fois Léontine osa tromper ton père,</l>
                     <l n="1241">Et semant de nos noms un insensible abus,</l>
                     <l n="1242">Fit un faux Martian du jeune Héraclius.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1243">Maurice te dément, lâche ! Tu n'as qu'à lire :</l>
                     <l n="1244">« Sous le nom de Léonce Héraclius respire » ;</l>
                     <l n="1245">Tu fais après cela des contes superflus.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1246">Si ce billet fut vrai, Seigneur, il ne l'est plus :</l>
                     <l n="1247">J'étais Léonce alors, et j'ai cessé de l'être</l>
                     <l n="1248">Quand Maurice immolé n'en a pu rien connaître.</l>
                     <l n="1249">S'il laissa par écrit ce qu'il avait pu voir,</l>
                     <l n="1250">Ce qui suivit sa mort fut hors de son pouvoir.</l>
                     <l n="1251">Vous portâtes soudain la guerre dans la Perse,</l>
                     <l n="1252">Où vous eûtes trois ans la fortune diverse ;</l>
                     <l n="1253">Cependant Léontine, étant dans le château</l>
                     <l n="1254">Reine de nos destins et de notre berceau,</l>
                     <l n="1255">Pour me rendre le rang qu'occupait votre race,</l>
                     <l n="1256">Prit Martian pour elle, et me mit en sa place ;</l>
                     <l n="1257">Ce zèle en ma faveur lui succéda si bien,</l>
                     <l n="1258">Que vous-même au retour vous n'en connûtes rien,</l>
                     <l n="1259">Et ces informes traits qu'à six mois a l'enfance</l>
                     <l n="1260">Ayant mis entre nous fort peu de différence,</l>
                     <l n="1261">Le faible souvenir en trois ans s'en perdit.</l>
                     <l n="1262">Vous prîtes aisément ce qu'elle vous rendit ;</l>
                     <l n="1263">Vous vécûmes tous deux sous le nom l'un de l'autre,</l>
                     <l n="1264">Il passa pour son fils, je passai pour le vôtre,</l>
                     <l n="1265">Et je ne jugeais pas ce chemin criminel</l>
                     <l n="1266">Pour remonter sans meurtre au trône paternel.</l>
                     <l n="1267">Mais voyant cette erreur fatale à cette vie</l>
                     <l n="1268">Sans qui déjà la mienne aurait été ravie,</l>
                     <l n="1269">Je me croirais, Seigneur, coupable infiniment,</l>
                     <l n="1270">Si je souffrais encore un tel aveuglement :</l>
                     <l n="1271">Je viens reprendre un nom qui seul a fait son crime ;</l>
                     <l n="1272">Conservez votre haine, et changez de victime.</l>
                     <l n="1273">Je ne demande rien que ce qui m'est promis :</l>
                     <l n="1274">Perdez Héraclius, et sauvez votre fils.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1275">Admire de quel fils le ciel t'a fait le père,</l>
                     <l n="1276">Admire quel effort sa vertu vient de faire,</l>
                     <l n="1277">Tyran, et ne prends pas pour une vérité</l>
                     <l n="1278">Ce qu'invente pour moi sa générosité.</l>
                  <stage>À Héraclius.</stage>
                     <l n="1279">C'est trop, Prince, c'est trop pour ce petit service</l>
                     <l n="1280">Dont honora mon bras ma fortune propice :</l>
                     <l n="1281">Je vous sauvai la vie, et ne la perdis pas,</l>
                     <l n="1282">Et pour moi vous cherchez un assuré trépas !</l>
                     <l n="1283">Ah ! Si vous m'en devez quelque reconnaissance,</l>
                     <l n="1284">Prince, ne m'ôtez pas l'honneur de ma naissance ;</l>
                     <l n="1285">Avoir tant de pitié d'un sort si glorieux,</l>
                     <l n="1286">De crainte d'être ingrat, c'est m'être injurieux.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1287">En quelque trouble me jette une telle dispute !</l>
                     <l n="1288">À quels nouveaux malheurs m'expose-t-elle en butte !</l>
                     <l n="1289">Lequel croire, Exupère, et lequel démentir ?</l>
                     <l n="1290">Tombé-je dans l'erreur, ou si j'en vais sortir ?</l>
                     <l n="1291">Si ce billet est vrai, le reste est vraisemblable.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1292">Mais qui sait si ce reste est faux ou véritable ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1293">Léontine deux fois a pu tromper Phocas.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1294">Elle a pu les changer, et ne les changer pas.</l>
                     <l n="1295">Et plus que vous, Seigneur, dedans l'inquiétude,</l>
                     <l n="1296">Je ne vois que du trouble et de l'incertitude.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1297">Ce n'est pas d'aujourd'hui que je sais qui je suis ;</l>
                     <l n="1298">Vous voyez quels effets en ont été produits :</l>
                     <l n="1299">Depuis plus de quatre ans vous voyez quelle adresse</l>
                     <l n="1300">J'apporte à rejeter l'hymen de la princesse,</l>
                     <l n="1301">Où sans doute aisément mon coeur eût consenti</l>
                     <l n="1302">Si Léontine alors ne m'en eût averti.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1303" part="I">Léontine ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1303" part="M">Elle-même.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1303" part="F">Ah ! Ciel ! Quelle est sa ruse !</l>
                     <l n="1304">Martian aime Eudoxe, et sa mère l'abuse</l>
                     <l n="1305">Par l'horreur d'un hymen qu'il croit incestueux.</l>
                     <l n="1306">De ce prince à sa fille elle assure les voeux,</l>
                     <l n="1307">Et son ambition, adroite à le séduire,</l>
                     <l n="1308">Le plonge en une erreur dont elle attend l'empire.</l>
                     <l n="1309">Ce n'est que d'aujourd'hui que je sais qui je suis,</l>
                     <l n="1310">Mais de mon ignorance elle espérait ces fruits,</l>
                     <l n="1311">Et me tiendrait encor la vérité cachée,</l>
                     <l n="1312">Si tantôt ce billet ne l'en eût arrachée.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1313">La méchante l'abuse aussi bien que Phocas.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1314">Elle a pu l'abuser, et ne l'abuser pas.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1315">Tu vois comme la fille a part au stratagème.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1316">Et que la mère a pu l'abuser elle-même.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1317">Que de pensers divers ! Que de soucis flottants !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1318">Je vous en tirerai, Seigneur, dans peu de temps.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1319">Dis-moi, tout est-il prêt pour ce juste supplice ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1320">Oui, si nous connaissions le vrai fils de Maurice.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1321">Pouvez-vous en douter après ce que j'ai dit ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1322">Donnez-vous à l'erreur encor quelque crédit ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1323">Ami, rends-moi mon nom : la faveur n'est pas grande ;</l>
                     <l n="1324">Ce n'est que pour mourir que je te le demande.</l>
                     <l n="1325">Reprends ce triste jour que tu m'as racheté,</l>
                     <l n="1326">Ou rends-moi cet honneur que tu m'as presque ôté.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1327">Pourquoi, de mon tyran volontaire victime,</l>
                     <l n="1328">Précipiter vos jours pour me noircir d'un crime ?</l>
                     <l n="1329">Prince, qui que je sois, j'ai conspiré sa mort,</l>
                     <l n="1330">Et nos noms au dessein donnent un divers sort ;</l>
                     <l n="1331">Dedans Héraclius il a gloire solide,</l>
                     <l n="1332">Et dedans Martian il devient parricide.</l>
                     <l n="1333">Puisqu'il faut que je meure illustre, ou criminel,</l>
                     <l n="1334">Couvert ou de louange, ou d'opprobre éternel,</l>
                     <l n="1335">Ne souillez point ma mort, et ne veuillez pas faire</l>
                     <l n="1336">Du vengeur de l'empire un assassin d'un père.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1337">Mon nom seul est coupable, et, sans plus disputer,</l>
                     <l n="1338">Pour te faire innocent tu n'as qu'à le quitter ;</l>
                     <l n="1339">Il conspira lui seul, tu n'en es point complice.</l>
                     <l n="1340">Ce n'est qu'Héraclius qu'on envoie au supplice.</l>
                     <l n="1341" part="I">Sois son fils, tu vivras.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1341" part="F">Si je l'avais été,</l>
                     <l n="1342">Seigneur, ce traître en vain m'aurait sollicité,</l>
                     <l n="1343">Et, lorsque contre vous il m'a fait entreprendre,</l>
                     <l n="1344">La nature en secret aurait su m'en défendre.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1345">Apprends donc qu'en secret mon coeur t'a prévenu.</l>
                     <l n="1346">J'ai voulu conspirer, mais on m'a retenu ;</l>
                     <l n="1347">Et dedans mon péril Léontine timide...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1348">N'a pu voir Martian commettre un parricide.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1349">Toi que de Pulchérie elle a fait amoureux,</l>
                     <l n="1350">Juge sous les deux noms ton dessein et tes feux.</l>
                     <l n="1351">Elle a rendu pour toi l'un et l'autre funeste,</l>
                     <l n="1352">Martian parricide, Héraclius inceste,</l>
                     <l n="1353">Et n'eût pas eu pour moi d'horreur d'un grand forfait,</l>
                     <l n="1354">Puisque dans ta personne elle en pressait l'effet.</l>
                     <l n="1355">Mais elle m'empêchait de hasarder ma tête,</l>
                     <l n="1356">Espérant par ton bras me livrer ma conquête.</l>
                     <l n="1357">Ce favorable aveu, dont elle t'a séduit,</l>
                     <l n="1358">T'exposait aux périls pour m'en donner le fruit,</l>
                     <l n="1359">Et c'était ton succès qu'attendait sa prudence,</l>
                     <l n="1360">Pour découvrir au peuple ou cacher ma naissance.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1361">Hélas ! Je ne puis voir qui des deux est mon fils,</l>
                     <l n="1362">Et je vois que tous deux ils sont mes ennemis.</l>
                     <l n="1363">En ce piteux état, quel conseil dois-je suivre ?</l>
                     <l n="1364">J'ai craint un ennemi, mon bonheur me le livre ;</l>
                     <l n="1365">Je sais que de mes mains il ne se peut sauver,</l>
                     <l n="1366">Je sais que je le vois, et ne puis le trouver.</l>
                     <l n="1367">La nature tremblante, incertaine, étonnée,</l>
                     <l n="1368">D'un nuage confus couvre sa destinée.</l>
                     <l n="1369">L'assassin sous cette ombre échappe à ma rigueur,</l>
                     <l n="1370">Et, présent à mes yeux, il se cache en mon coeur.</l>
                     <l n="1371">Martian ! À ce nom aucun ne veut répondre,</l>
                     <l n="1372">Et l'amour paternel ne sert qu'à me confondre.</l>
                     <l n="1373">Trop d'un Héraclius en mes mains est remis ;</l>
                     <l n="1374">Je tiens mon ennemi, mais je n'ai plus de fils.</l>
                     <l n="1375">Que veux-tu donc, nature, et que prétends-tu faire ?</l>
                     <l n="1376">Si je n'ai plus de fils, puis-je encore être père ?</l>
                     <l n="1377">De quoi parle à mon coeur ton murmure imparfait ?</l>
                     <l n="1378">Ne me dis rien du tout, ou parle tout à fait.</l>
                     <l n="1379">Qui que ce soit des deux que mon sang ait fait naître,</l>
                     <l n="1380">Ou laisse-moi le perdre, ou fais-le-moi connaître.</l>
                     <l n="1381">Ô toi, qui que tu sois, enfant dénaturé,</l>
                     <l n="1382">Et trop digne du sort que tu t'es procuré,</l>
                     <l n="1383">Mon trône est-il pour toi plus honteux qu'un supplice ?</l>
                     <l n="1384">Ô malheureux Phocas ! Ô trop heureux Maurice !</l>
                     <l n="1385">Tu recouvres deux fils pour mourir après toi,</l>
                     <l n="1386">Et je n'en puis trouver pour régner après moi !</l>
                     <l n="1387">Qu'aux honneurs de ta mort je dois porter envie,</l>
                     <l n="1388">Puisque mon propre fils les préfère à sa vie !</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="4">
               <head>SCÈNE IV. Phocas, Héraclius, Martian, Crispe, Exupère, Léontine.</head>
               <sp who="tc0173-CRISPE">
                  <speaker>CRISPE, Phocas.</speaker>
                     <l n="1389">Seigneur, ma diligence enfin a réussi :</l>
                     <l n="1390">J'ai trouvé Léontine et je l'amène ici.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS, à Léontine.</speaker>
                     <l n="1391" part="I">Approche malheureuse.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS, à Léontine.</speaker>
                     <l n="1391" part="F">Avouez tout, Madame.</l>
                     <l n="1392" part="I">J'ai tout dit.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE, à Héraclius.</speaker>
                     <l n="1392" part="M">Quoi, Seigneur ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1392" part="F">Tu l'ignores, infâme !</l>
                     <l n="1393" part="I">Qui des deux est mon fils ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1393" part="F">Qui vous en fait douter ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS, à Léontine.</speaker>
                     <l n="1394">Le nom d'Héraclius que son fils veut porter :</l>
                     <l n="1395">Il en croit ce billet et votre témoignage.</l>
                     <l n="1396">Mais ne le laissez pas dans l'erreur davantage.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1397">N'attends pas les tourments, ne me déguise rien.</l>
                     <l n="1398">M'as-tu livré ton fils ? As-tu changé le mien ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1399">Je t'ai livré mon fils, et j'en aime la gloire.</l>
                     <l n="1400">Si je parle du reste, oseras-tu m'en croire ?</l>
                     <l n="1401">Et qui t'assurera que pour Héraclius,</l>
                     <l n="1402">Moi qui t'ai tant trompé, je ne te trompe plus ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1403">N'importe. Fais-nous voir quelle haute prudence</l>
                     <l n="1404">En des temps si divers leur en fait confidence,</l>
                     <l n="1405">À l'un depuis quatre ans, à l'autre d'aujourd'hui.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1406">Le secret n'en est su ni de lui, ni de lui.</l>
                     <l n="1407">Tu n'en sauras non plus les véritables causes ;</l>
                     <l n="1408">Devine, si tu peux, et choisis, si tu l'oses.</l>
                     <l n="1409">L'un des deux est ton fils, l'autre est ton empereur.</l>
                     <l n="1410">Tremble dans ton amour, tremble dans ta fureur.</l>
                     <l n="1411">Je te veux toujours voir, quoi que ta rage fasse,</l>
                     <l n="1412">Craindre ton ennemi dedans ta propre race,</l>
                     <l n="1413">Toujours aimer ton fils dedans ton ennemi,</l>
                     <l n="1414">Sans être ni tyran, ni père qu'à demi.</l>
                     <l n="1415">Tandis qu'autour des deux tu perdras ton étude,</l>
                     <l n="1416">Mon âme jouira de ton inquiétude,</l>
                     <l n="1417">Je rirai de ta peine, ou, si tu m'en punis,</l>
                     <l n="1418">Tu perdras avec moi le secret de ton fils.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1419">Et si je les punis tous deux sans les connaître,</l>
                     <l n="1420">L'un comme Héraclius, l'autre pour vouloir l'être ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1421">Je m'en consolerai quand je verrai Phocas</l>
                     <l n="1422">Croire affermir son sceptre en se coupant le bras</l>
                     <l n="1423">Et de la même main son ordre tyrannique</l>
                     <l n="1424">Venger Héraclius dessus son fils unique.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1425">Quelle reconnaissance, ingrate, tu me rends</l>
                     <l n="1426">Des bienfaits répandus sur toi, sur tes parents,</l>
                     <l n="1427">De t'avoir confié ce fils que tu me caches,</l>
                     <l n="1428">D'avoir mis en tes mains ce coeur que tu m'arraches,</l>
                     <l n="1429">D'avoir mis à tes pieds ma cour qui t'adorait !</l>
                     <l n="1430" part="I">Rends-moi mon fils ingrate.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1430" part="F">Il m'en désavouerait,</l>
                     <l n="1431">Et ce fils, quel qu'il soit, que tu ne peux connaître,</l>
                     <l n="1432">A le coeur assez bon pour ne vouloir pas l'être.</l>
                     <l n="1433">Admire sa vertu qui trouble ton repos.</l>
                     <l n="1434">C'est du fils du tyran que j'ai fait ce héros,</l>
                     <l n="1435">Tant ce qu'il a reçu d'heureuse nourriture,</l>
                     <l n="1436">Dompte ce mauvais sang qu'il eut de la nature !</l>
                     <l n="1437">C'est assez dignement répondre à tes bienfaits</l>
                     <l n="1438">Que d'avoir dégagé ton fils de tes forfaits.</l>
                     <l n="1439">Séduit par ton exemple et par sa complaisance,</l>
                     <l n="1440">Il t'aurait ressemblé, s'il eût su sa naissance,</l>
                     <l n="1441">Il serait lâche, impie, inhumain comme toi</l>
                     <l n="1442">Et tu me dois ainsi plus que je ne te dois.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1443">L'impudence et l'orgueil suivent les impostures.</l>
                     <l n="1444">Ne vous exposez plus à ce torrent d'injures,</l>
                     <l n="1445">Qui, ne faisant qu'aigrir votre ressentiment,</l>
                     <l n="1446">Vous donne peu de jour pour ce discernement.</l>
                     <l n="1447">Laissez-la-moi, Seigneur, quelques moments en garde.</l>
                     <l n="1448">Puisque j'ai commencé, le reste me regarde ;</l>
                     <l n="1449">Malgré l'obscurité de son illusion,</l>
                     <l n="1450">J'espère démêler cette confusion.</l>
                     <l n="1451">Vous savez à quel point l'affaire m'intéresse.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1452">Achève, si tu peux, par force ou par adresse,</l>
                     <l n="1453">Exupère, et sois sûr que je te devrai tout,</l>
                     <l n="1454">Si l'ardeur de ton zèle en peut venir à bout.</l>
                     <l n="1455">Je saurai cependant prendre à part l'un et l'autre,</l>
                     <l n="1456">Et peut-être qu'enfin nous trouverons le nôtre.</l>
                     <l n="1457">Agis de ton côté, je la laisse avec toi ;</l>
                     <l n="1458">Gêne, flatte, surprends. Vous autres, suivez-moi.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="5">
               <head>SCÈNE V. Exupère, Léontine.</head>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1459">On ne peut nous entendre. Il est juste, Madame,</l>
                     <l n="1460">Que je vous ouvre enfin jusqu'au fond de mon âme :</l>
                     <l n="1461">C'est passer trop longtemps pour traître auprès de vous.</l>
                     <l n="1462">Vous haïssez Phocas, nous le haïssons tous...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1463">Oui, c'est bien lui montrer ta haine et ta colère,</l>
                     <l n="1464">Que lui vendre ton prince et le sang de ton père.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1465">L'apparence vous trompe, et je suis en effet...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1466">L'homme le plus méchant que la nature ait fait.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1467">Ce qui passe à vos yeux pour une perfidie...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1468">Cache une intention fort noble et fort hardie !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1469">Pouvez-vous en juger, puisque vous l'ignorez ?</l>
                     <l n="1470">Considérez l'état de tous nos conjurés :</l>
                     <l n="1471">Il n'est aucun de nous à qui sa violence</l>
                     <l n="1472">N'ait donné trop de lieu d'une juste vengeance,</l>
                     <l n="1473">Et nous en croyant tous dans notre âme indignés,</l>
                     <l n="1474">Le tyran du palais nous a éloignés.</l>
                     <l n="1475">Il y fallait rentrer par quelque grand service.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1476">Et tu crois m'éblouir avec cet artifice ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1477">Madame, apprenez tout. Je n'ai rien hasardé.</l>
                     <l n="1478">Vous savez de quel nombre il est toujours gardé ;</l>
                     <l n="1479">Pouvions-nous le surprendre, ou forcer les cohortes</l>
                     <l n="1480">Qui de jour et de nuit tiennent toutes ses portes ?</l>
                     <l n="1481">Pouvions-nous mieux sans bruit nous approcher de lui ?</l>
                     <l n="1482">Vous voyez la posture où j'y suis aujourd'hui :</l>
                     <l n="1483">Il me parle, il m'écoute, il me croit, et lui-même</l>
                     <l n="1484">Se livre entre mes mains, aide à mon stratagème.</l>
                     <l n="1485">C'est par mes seuls conseils qu'il veut publiquement</l>
                     <l n="1486">Du prince Héraclius faire le châtiment,</l>
                     <l n="1487">Que sa milice, éparse à chaque coin des rues,</l>
                     <l n="1488">A laissé du palais les portes presque nues ;</l>
                     <l n="1489">Je puis en un moment m'y rendre le plus fort ;</l>
                     <l n="1490">Mes amis sont tout prêts ; c'en est fait, il est mort,</l>
                     <l n="1491">Et j'userai si bien de l'accès qu'il me donne</l>
                     <l n="1492">Qu'aux pieds d'Héraclius je mettrai sa couronne.</l>
                     <l n="1493">Mais après mes desseins pleinement découverts,</l>
                     <l n="1494">De grâce, faites-moi connaître qui je sers,</l>
                     <l n="1495">Et ne le cachez plus à ce coeur qui n'aspire</l>
                     <l n="1496">Qu'à le rendre aujourd'hui maître de tout l'empire.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1497">Esprit lâche et grossier, quelle brutalité</l>
                     <l n="1498">Te fait juger en moi tant de crédulité ?</l>
                     <l n="1499">Va, d'un piège si lourd l'appât est inutile,</l>
                     <l n="1500">Traître, et si tu n'as point de ruse plus subtile...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1501">Je vous dis vrai, Madame, et vous dirai de plus...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1502">Ne me fais point ici de contes superflus ;</l>
                     <l n="1503">L'effet à tes discours ôte toute croyance.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE.</speaker>
                     <l n="1504">Eh bien ! Demeurez donc dans votre défiance :</l>
                     <l n="1505">Je ne demande plus, et ne vous dis plus rien ;</l>
                     <l n="1506">Gardez votre secret, je garderai le mien ;</l>
                     <l n="1507">Puisque je passe encor pour homme à vous séduire,</l>
                     <l n="1508">Venez dans la prison où je vais vous conduire.</l>
                     <l n="1509">Si vous ne me croyez, craignez ce que je puis.</l>
                     <l n="1510">Avant la fin du jour vous saurez qui je suis.</l>
               </sp>
            </div>
         </div>
         <div type="acte" n="5">
            <head>ACTE V.</head>
            <div type="scene" n="1">
               <head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>


                     <l n="1511">Quelle confusion étrange</l>
                     <l n="1512">De deux princes fait un mélange</l>
                     <l n="1513">Qui met en discord deux amis !</l>
                     <l n="1514">Un père ne sait où se prendre,</l>
                     <l n="1515">Et plus tous deux s'osent défendre</l>
                     <l n="1516">Du titre infâme de son fils,</l>
                     <l n="1517">Plus eux-mêmes cessent d'entendre</l>
                     <l n="1518">Les secrets qu'on leur a commis.</l>


                     <l n="1519">Léontine avec tant de ruse</l>
                     <l n="1520">Ou me favorise ou m'abuse,</l>
                     <l n="1521">Qu'elle brouille tout notre sort ;</l>
                     <l n="1522">Ce que j'en eus de connaissance</l>
                     <l n="1523">Brave une orgueilleuse puissance</l>
                     <l n="1524">Qui n'en croit pas mon vain effort,</l>
                     <l n="1525">Et je doute de ma naissance</l>
                     <l n="1526">Quand on me refuse la mort.</l>


                     <l n="1527">Ce fier tyran qui me caresse</l>
                     <l n="1528">Montre pour moi tant de tendresse</l>
                     <l n="1529">Que mon coeur s'en laisse alarmer ;</l>
                     <l n="1530">Lorsqu'il me prie et me conjure,</l>
                     <l n="1531">Son amitié paraît si pure,</l>
                     <l n="1532">Que je ne saurais présumer</l>
                     <l n="1533">Si c'est par instinct de nature,</l>
                     <l n="1534">Ou par coutume de m'aimer.</l>


                     <l n="1535">Dans cette croyance incertaine,</l>
                     <l n="1536">J'ai pour lui des transports de haine</l>
                     <l n="1537">Que je ne conserve pas bien ;</l>
                     <l n="1538">Cette grâce qu'il veut me faire</l>
                     <l n="1539">Étonne et trouble ma colère,</l>
                     <l n="1540">Et je n'ose résoudre rien,</l>
                     <l n="1541">Quand je trouve un amour de père</l>
                     <l n="1542">En celui qui m'ôta le mien.</l>


                     <l n="1543">Retiens, grande ombre de Maurice,</l>
                     <l n="1544">Mon âme au bord du précipice</l>
                     <l n="1545">Que cette obscurité lui fait,</l>
                     <l n="1546">Et m'aide à faire mieux connaître</l>
                     <l n="1547">Qu'en ton fils Dieu n'a pas fait naître</l>
                     <l n="1548">Un prince à ce point imparfait,</l>
                     <l n="1549">Ou que je méritais de l'être,</l>
                     <l n="1550">Si je ne le suis en effet.</l>


                     <l n="1551">Soutiens ma haine qui chancelle,</l>
                     <l n="1552">Et redoublant pour ta querelle</l>
                     <l n="1553">Cette noble ardeur de mourir,</l>


                     <l n="1554">Fais voir... Mais il m'exauce, on vient me secourir.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="2">
               <head>SCÈNE II. Héraclius, Pulchérie.</head>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1555">Ô ciel ! Quel bon démon devers moi vous envoie,</l>
                     <l n="1556" part="I">Madame ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1556" part="F">Le tyran, qui veut que je vous voie,</l>
                     <l n="1557">Et met tout en usage afin de s'éclaircir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1558">Par vous-même en ce trouble il pense réussir !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1559">Il le pense, Seigneur, et ce brutal espère</l>
                     <l n="1560">Mieux qu'il ne trouve un fils que je découvre un frère ;</l>
                     <l n="1561">Comme si j'étais fille à ne lui rien celer</l>
                     <l n="1562">De tout ce que le sang pourrait me révéler !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1563">Puisse-t-il par un trait de lumière fidèle</l>
                     <l n="1564">Vous le mieux révéler qu'il ne me le révèle !</l>
                     <l n="1565">Aidez-moi cependant, Madame, à repousser</l>
                     <l n="1566">Les indignes frayeurs dont je me sens presser...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1567">Ah ! Prince, il ne faut point d'assurance plus claire :</l>
                     <l n="1568">Si vous craignez la mort, vous n'êtes point mon frère ;</l>
                     <l n="1569">Ces indignes frayeurs vous ont trop découvert.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1570">Moi, la craindre, Madame ? Ah ! je m'y suis offert !</l>
                     <l n="1571">Qu'il me traite en tyran, qu'il m'envoie au supplice,</l>
                     <l n="1572">Je suis Héraclius, je suis fils de Maurice,</l>
                     <l n="1573">Sous ces noms précieux je cours m'ensevelir,</l>
                     <l n="1574">Et m'étonne si peu que je l'en fais pâlir.</l>
                     <l n="1575">Mais il me traite en père, il me flatte, il m'embrasse,</l>
                     <l n="1576">Je n'en puis arracher une seule menace,</l>
                     <l n="1577">J'ai beau faire et beau dire afin de l'irriter,</l>
                     <l n="1578">Il m'écoute si peu qu'il me force à douter.</l>
                     <l n="1579">Malgré moi comme fils toujours il me regarde :</l>
                     <l n="1580">Au lieu d'être en prison, je n'ai pas même un garde ;</l>
                     <l n="1581">Je ne sais qui je suis, et crains de le savoir ;</l>
                     <l n="1582">Je veux ce que je dois, et cherche mon devoir ;</l>
                     <l n="1583">Je crains de le haïr, si j'en tiens la naissance ;</l>
                     <l n="1584">Je le plains de m'aimer, si je m'en dois vengeance,</l>
                     <l n="1585">Et mon coeur, indigné d'une telle amitié,</l>
                     <l n="1586">En frémit de colère, et tremble de pitié.</l>
                     <l n="1587">De tous ses mouvements mon esprit se défie :</l>
                     <l n="1588">Il condamne aussitôt tout ce qu'il justifie.</l>
                     <l n="1589">La colère, l'amour, la haine et le respect,</l>
                     <l n="1590">Ne me présentent rien qui ne me soit suspect ;</l>
                     <l n="1591">Je crains tout, je fuis tout, et, dans cette aventure,</l>
                     <l n="1592">Des deux côtés en vain j'écoute la nature.</l>
                     <l n="1593">Secourez donc un frère en ces perplexités.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1594">Ah ! Vous ne l'êtes point, puisque vous en doutez.</l>
                     <l n="1595">Celui qui, comme vous, prétend à cette gloire,</l>
                     <l n="1596">D'un courage plus ferme en croit ce qu'il doit croire.</l>
                     <l n="1597">Comme vous on le flatte : il y sait résister ;</l>
                     <l n="1598">Rien ne le touche assez pour le faire douter,</l>
                     <l n="1599">Et le sang, par un double et secret artifice,</l>
                     <l n="1600">Parle en vous pour Phocas, comme en lui pour Maurice.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1601">À ces marques en lui connaissez Martian :</l>
                     <l n="1602">Il a le coeur plus dur étant fils d'un tyran.</l>
                     <l n="1603">La générosité suit la belle naissance,</l>
                     <l n="1604">La pitié l'accompagne et la reconnaissance.</l>
                     <l n="1605">Dans cette grandeur d'âme un vrai prince affermi</l>
                     <l n="1606">Est sensible aux malheurs même d'un ennemi ;</l>
                     <l n="1607">La haine qu'il lui doit ne saurait le défendre,</l>
                     <l n="1608">Quand il s'en voit aimé, de s'en laisser surprendre,</l>
                     <l n="1609">Et trouve assez souvent son devoir arrêté</l>
                     <l n="1610">Par l'effort naturel de sa propre bonté.</l>
                     <l n="1611">Cette digne vertu de l'âme la mieux née,</l>
                     <l n="1612">Madame, ne doit pas souiller ma destinée.</l>
                     <l n="1613">Je doute ; et si ce doute a quelque crime en soi,</l>
                     <l n="1614">C'est assez m'en punir que douter comme moi,</l>
                     <l n="1615">Et mon coeur, qui sans cesse en sa faveur se flatte,</l>
                     <l n="1616">Cherche qui le soutienne, et non pas qui l'abatte ;</l>
                     <l n="1617">Il demande secours pour mes sens étonnés,</l>
                     <l n="1618">Et non le coup mortel dont vous m'assassinez.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1619">L'oeil le mieux éclairé sur de telles manières</l>
                     <l n="1620">Peut prendre de faux jours pour de vives lumières,</l>
                     <l n="1621">Et comme notre sexe ose assez promptement</l>
                     <l n="1622">Suivre l'impression d'un premier mouvement,</l>
                     <l n="1623">Peut-être qu'en faveur de ma première idée</l>
                     <l n="1624">Ma haine pour Phocas m'a trop persuadée.</l>
                     <l n="1625">Son amour est pour vous un poison dangereux,</l>
                     <l n="1626">Et quoique la pitié montre un coeur généreux,</l>
                     <l n="1627">Celle qu'on a pour lui de ce rang dégénère.</l>
                     <l n="1628">Vous le devez haïr, et fût-il votre père,</l>
                     <l n="1629">Si ce titre est douteux, son crime ne l'est pas.</l>
                     <l n="1630">Qu'il vous offre sa grâce, ou vous livre au trépas,</l>
                     <l n="1631">Il n'est pas moins tyran quand il vous favorise,</l>
                     <l n="1632">Puisque c'est ce coeur même alors qu'il tyrannise,</l>
                     <l n="1633">Et que votre devoir, par là mieux combattu,</l>
                     <l n="1634">Prince, met en péril jusqu'à votre vertu.</l>
                     <l n="1635">Doutez, mais haïssez ; et, quoi qu'il exécute,</l>
                     <l n="1636">Je douterai d'un nom qu'un autre vous dispute.</l>
                     <l n="1637">En douter lorsqu'en moi vous cherchez quelque appui,</l>
                     <l n="1638">Si c'est trop peu pour vous, c'est assez contre lui.</l>
                     <l n="1639">L'un de vous est mon frère, et l'autre y peut prétendre.</l>
                     <l n="1640">Entre tant de vertus mon choix se peut méprendre,</l>
                     <l n="1641">Mais je ne puis faillir, dans votre sort douteux,</l>
                     <l n="1642">À chérir l'un et l'autre, et vous plaindre tous deux.</l>
                     <l n="1643">J'espère encor pourtant : on murmure, on menace ;</l>
                     <l n="1644">Un tumulte, dit-on, s'élève dans la place ;</l>
                     <l n="1645">Exupère est allé fondre sur ces mutins,</l>
                     <l n="1646">Et peut-être de là dépendent nos destins.</l>
                     <l n="1647" part="I">Mais Phocas entre.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="3">
               <head>SCÈNE III. Phocas, Héraclius, Martian, Pulchérie, Gardes.</head> 
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1647" part="F">Eh bien ! Se rendra-t-il, Madame ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1648">Quelque effort que je fasse à lire dans son âme,</l>
                     <l n="1649">Je n'en vois que l'effet que je m'étais promis :</l>
                     <l n="1650">Je trouve trop d'un frère, et vous trop peu d'un fils.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1651">Ainsi le ciel vous veut enrichir de ma perte.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1652">Il tient en ma faveur leur naissance couverte ;</l>
                     <l n="1653">Ce frère qu'il me rend serait déjà perdu,</l>
                     <l n="1654">Si dedans votre sang il ne l'eût confondu.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS, à Pulchérie.</speaker>
                     <l n="1655">Cette confusion peut perdre l'un et l'autre :</l>
                     <l n="1656">En faveur de mon sang je ferai grâce au vôtre,</l>
                     <l n="1657">Mais je veux le connaître, et ce n'est qu'à ce prix</l>
                     <l n="1658">Qu'en lui donnant la vie il me rendra mon fils.</l>
                  <stage>À Héraclius.</stage>
                     <l n="1659">Pour la dernière fois, ingrat, je t'en conjure,</l>
                     <l n="1660">Car enfin c'est vers toi que penche la nature</l>
                     <l n="1661">Et je n'ai point pour lui ces doux empressements</l>
                     <l n="1662">Qui d'un coeur paternel font les vrais mouvements.</l>
                     <l n="1663">Ce coeur s'attache à toi par d'invincibles charmes.</l>
                     <l n="1664">En crois-tu mes soupirs ? En croiras-tu mes larmes ?</l>
                     <l n="1665">Songe avec quel amour mes soins t'ont élevé,</l>
                     <l n="1666">Avec quelle valeur son bras t'a conservé ;</l>
                     <l n="1667" part="I">Tu nous dois à tous deux.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1667" part="F">Et pour reconnaissance</l>
                     <l n="1668">Je vous rends votre fils, je lui rends sa naissance.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1669">Tu me l'ôtes, cruel, et le laisses mourir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1670">Je meurs pour vous le rendre, et pour le secourir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1671">C'est me l'ôter assez que ne vouloir plus l'être.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1672">C'est vous le rendre assez que le faire connaître.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1673">C'est me l'ôter assez que me le supposer.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1674">C'est vous le rendre assez que vous désabuser.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1675">Laisse-moi mon erreur, puisqu'elle m'est si chère.</l>
                     <l n="1676">Je t'adopte pour fils, accepte-moi pour père,</l>
                     <l n="1677">Fais vivre Héraclius sous l'un ou l'autre sort ;</l>
                     <l n="1678">Pour moi, pour toi, pour lui, fais-toi ce peu d'effort.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1679">Ah ! C'en est trop enfin, et ma gloire blessée</l>
                     <l n="1680">Dépouille un vieux respect où je l'avais forcée.</l>
                     <l n="1681">De quelle ignominie osez-vous me flatter ?</l>
                     <l n="1682">Toutes les fois, tyran, qu'on se laisse adopter,</l>
                     <l n="1683">On veut une maison illustre autant qu'amie,</l>
                     <l n="1684">On cherche de la gloire, et non de l'infamie,</l>
                     <l n="1685">Et ce serait un monstre horrible à vos États</l>
                     <l n="1686">Que le fils de Maurice adopté par Phocas.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1687">Va, cesse d'espérer la mort que tu mérites :</l>
                     <l n="1688">Ce n'est que contre lui, lâche, que tu m'irrites ;</l>
                     <l n="1689">Tu te veux rendre en vain indigne de ce rang ;</l>
                     <l n="1690">Je m'en prends à la cause, et j'épargne mon sang.</l>
                     <l n="1691">Puisque ton amitié de ma foi se défie</l>
                     <l n="1692">Jusqu'à prendre son nom pour lui sauver la vie,</l>
                     <l n="1693">Soldats, sans plus tarder, qu'on l'immole à ses yeux.</l>
                     <l n="1694">Et sois après sa mort mon fils, si tu le veux.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1695" part="I">Perfides, arrêtez !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1695" part="F">Ah ! que voulez-vous faire,</l>
                     <l n="1696" part="I">Prince ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1696" part="F">Sauver le fils de la fureur du père.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1697">Conservez-lui ce fils qu'il ne cherche qu'en vous,</l>
                     <l n="1698">Ne troublez point un sort qui lui semble si doux.</l>
                     <l n="1699">C'est avec assez d'heur qu'Héraclius expire,</l>
                     <l n="1700">Puisque c'est en vos mains que tombe son empire.</l>
                     <l n="1701">Le ciel daigne bénit votre sceptre et vos jours !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1702">C'est trop perdre de temps à souffrir ces discours.</l>
                     <l n="1703" part="I">Dépêche, Octavian.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1703" part="F">N'attente rien, barbare !</l>
                     <l n="1704" part="I">Je suis...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1704" part="M">Avoue enfin.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1704" part="F">Je tremble, je m'égare,</l>
                     <l n="1705" part="I">Et mon coeur...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS, à Héraclius.</speaker>
                     <l n="1705" part="F">Tu pourras à loisir y penser.</l>
                  <stage>À Octavian.</stage>
                     <l n="1706" part="I">Frappe.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1706" part="F">Arrête : je suis... Puis-je le prononcer ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1707" part="I">Achève, ou ...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1707" part="F">Je suis donc, s'il faut que le die,</l>
                     <l n="1708">Ce qu'il faut que je sois pour lui sauver la vie.</l>
                     <l n="1709">Oui, je lui dois assez, Seigneur, quoi qu'il en soit,</l>
                     <l n="1710">Pour vous payer pour lui de l'amour qu'il vous doit,</l>
                     <l n="1711">Et je vous le promets entier, ferme, sincère,</l>
                     <l n="1712">Et tel qu'Héraclius l'aurait pour son vrai père.</l>
                     <l n="1713">J'accepte en sa faveur ses parents pour les miens.</l>
                     <l n="1714">Mais sachez que vos jours me répondront des siens :</l>
                     <l n="1715">Vous me serez garant des hasards de la guerre,</l>
                     <l n="1716">Des ennemis secrets, de l'éclat du tonnerre,</l>
                     <l n="1717">Et de quelque façon que le courroux des cieux</l>
                     <l n="1718">Me prive d'un ami qui m'est si précieux,</l>
                     <l n="1719">Je vengerai sur vous, et fussiez-vous mon père,</l>
                     <l n="1720">Ce qu'aura fait sur lui leur injuste colère.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1721">Ne crains rien : de tous deux je ferai mon appui ;</l>
                     <l n="1722">L'amour qu'il a pour toi m'assure trop de lui ;</l>
                     <l n="1723">Mon coeur pâme de joie, et mon âme n'aspire</l>
                     <l n="1724">Qu'à vous associer l'un à l'autre l'empire.</l>
                     <l n="1725">J'ai retrouvé mon fils ! Mais sois-le tout à fait,</l>
                     <l n="1726">Et donne-m'en pour marque un véritable effet ;</l>
                     <l n="1727">Ne laisse plus de place à la supercherie :</l>
                     <l n="1728">Pour achever ma joie, épouse Pulchérie.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1729" part="I">Seigneur, elle est ma soeur.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1729" part="F">Tu n'es donc point mon fils,</l>
                     <l n="1730">Puisque si lâchement déjà tu t'en dédis ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1731">Qui te donne, tyran, une attente si vaine ?</l>
                     <l n="1732">Quoi ! Son consentement étoufferait ma haine !</l>
                     <l n="1733">Pour l'avoir étonné tu m'aurais fait changer !</l>
                     <l n="1734">J'aurai pour cette honte un coeur assez léger !</l>
                     <l n="1735">Je pourrai épouser ou ton fils ou mon frère !</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="4">
               <head>SCÈNE IV. Phocas, Héraclius, Pulchérie, Martian, Crispe, Gardes.</head> 
               <sp who="tc0173-CRISPE">
                  <speaker>CRISPE.</speaker>
                     <l n="1736">Seigneur, vous devez tout au grand coeur d'Exupère ;</l>
                     <l n="1737">Il est l'unique auteur de nos meilleurs destins ;</l>
                     <l n="1738">Lui seul et ses amis ont dompté vos mutins ;</l>
                     <l n="1739">Il a fait prisonnier leurs chefs qu'il vous amène.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1740">Dis-lui qu'il me les garde en la salle prochaine ;</l>
                     <l n="1741">Je vais de leurs complots m'éclaircir avec eux.</l>
                  <stage>Crispe s'en va, et Phocas parle à Héraclius.</stage>
                     <l n="1742">Toi, cependant, ingrat, sois mon fils si tu veux.</l>
                     <l n="1743">En l'état où je suis, je n'ai plus lieu de feindre :</l>
                     <l n="1744">Les mutins sont domptés, et je cesse de craindre.</l>
                     <l n="1745" part="I">Je vous laisse tous trois.</l>
                  <stage>À Pulchérie.</stage>
                     <l n="1745" part="F">Use bien du moment</l>
                     <l n="1746">Que je prends pour en faire un juste châtiment,</l>
                     <l n="1747">Et, si tu m'aimes mieux que l'un et l'autre meure,</l>
                     <l n="1748">Trouve, ou choisis mon fils, et l'épouse sur l'heure ;</l>
                     <l n="1749">Autrement, si leur sort demeure encor douteux,</l>
                     <l n="1750">Je jure à mon retour qu'ils périront tous deux :</l>
                     <l n="1751">Je ne veux point d'un fils dont l'implacable haine</l>
                     <l n="1752">Prend ce nom pour affront, et mon amour pour gêne.</l>
                     <l n="1753" part="I">Toi...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1753" part="F">Ne menace point : je suis prête à mourir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1754">À mourir ! Jusque-là je pourrai te chérir !</l>
                     <l n="1755">N'espère pas de moi cette faveur suprême ;</l>
                     <l n="1756" part="I">Et pense...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1756" part="M">À quoi, tyran ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1756" part="F">À m'épouser moi-même</l>
                     <l n="1757">Au milieu de leur sang à tes pieds répandu.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1758" part="I">Quel supplice !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PHOCAS">
                  <speaker>PHOCAS.</speaker>
                     <l n="1758" part="F">Il est grand pour toi, mais il t'est dû  :</l>
                     <l n="1759">Tes mépris de la mort bravaient trop ma colère.</l>
                     <l n="1760">Il est en toi de perdre ou de sauver ton frère ;</l>
                     <l n="1761">Et du moins, quelque erreur qui puisse me troubler,</l>
                     <l n="1762">J'ai trouvé les moyens de te faire trembler.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="5">
               <head>SCÈNE V. Héraclius, Martian, Pulchérie.</head>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1763">Le lâche, il vous flattait lorsqu'il tremblait dans l'âme !</l>
                     <l n="1764">Mais tel est d'un tyran le naturel infâme :</l>
                     <l n="1765">Sa douceur n'a jamais qu'un mouvement contraint.</l>
                     <l n="1766">S'il ne craint, il opprime, et s'il n'opprime, il craint ;</l>
                     <l n="1767">L'une et l'autre fortune en montre la faiblesse :</l>
                     <l n="1768">L'une n'est qu'insolence, et l'autre que bassesse.</l>
                     <l n="1769">À peine est-il sorti de ces lâches terreurs</l>
                     <l n="1770">Qu'il a trouvé pour moi le comble des horreurs.</l>
                     <l n="1771">Mes frères, puisque enfin vous voulez tous deux l'être,</l>
                     <l n="1772">Si vous m'aimez en soeur, faites-le-moi paraître.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1773">Que pouvons-nous tous deux, lorsqu'on tranche nos jours ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1774">Un généreux conseil est un puissant secours.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1775">Il n'est point de conseil qui vous soit salutaire</l>
                     <l n="1776">Que d'épouser le fils pour éviter le père :</l>
                     <l n="1777">L'horreur d'un mal plus grand vous y doit disposer.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1778">Qui me le montrera, si je veux l'épouser ?</l>
                     <l n="1779">Et dans cet hyménée, à ma gloire funeste,</l>
                     <l n="1780">Qui me garantira des périls de l'inceste ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1781">Je le vois trop à craindre et pour vous et pour nous.</l>
                     <l n="1782">Mais, Madame ; on peut prendre un vain titre d'époux,</l>
                     <l n="1783">Abuser du tyran la rage forcenée,</l>
                     <l n="1784">Et vivre en frère et soeur sous un feint hyménée.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1785">Feindre et nous abaisser à cette lâcheté !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1786">Pour tromper un tyran, c'est générosité,</l>
                     <l n="1787">Et c'est mettre, en faveur d'un frère qu'il vous donne,</l>
                     <l n="1788">Deux ennemis secrets auprès de sa personne,</l>
                     <l n="1789">Qui, dans leur juste haine animés et constants,</l>
                     <l n="1790">Sur l'ennemi commun sauront prendre leur temps,</l>
                     <l n="1791">Et terminer bientôt la feinte avec sa vie.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1792">Pour conserver vos jours et fuir mon infamie,</l>
                     <l n="1793">Feignons, vous le voulez, et j'y résiste en vain.</l>
                     <l n="1794">Sus donc, qui de vous deux me prêtera la main ?</l>
                     <l n="1795">Qui veut feindre avec moi ? Qui sera mon complice ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1796">Vous, Prince, à qui le ciel inspire l'artifice.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1797">Vous, que veut le tyran pour fils obstinément.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1798">Vous, qui depuis quatre ans la servez en amant.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1799">Vous saurez mieux que moi surprendre sa tendresse.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1800">Vous saurez mieux que moi la traiter de maîtresse.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1801">Vous aviez commencé tantôt d'y consentir.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1802">Ah ! Princes, votre coeur ne peut se démentir,</l>
                     <l n="1803">Et vous l'avez tous deux trop grand, trop magnanime,</l>
                     <l n="1804">Pour souffrir sans horreur l'ombre même d'un crime.</l>
                     <l n="1805">Je vous connaissais trop pour juger autrement</l>
                     <l n="1806">Et de votre conseil, et de l'événement,</l>
                     <l n="1807">Et je n'y déférais que pour vous voir dédire.</l>
                     <l n="1808">Toute fourbe est honteuse aux coeurs nés pour l'empire :</l>
                     <l n="1809">Princes, attendons tout, sans consentir à rien.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1810">Admirez cependant quel malheur est le mien :</l>
                     <l n="1811">L'obscure vérité que de mon sang je signe,</l>
                     <l n="1812">Du grand nom qui me perd ne peut me rendre digne ;</l>
                     <l n="1813">On n'en croit pas ma mort, et je perds mon trépas,</l>
                     <l n="1814">Puisque mourant pour lui je ne le sauve pas.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1815">Voyez d'autre côté quelle est ma destinée,</l>
                     <l n="1816">Madame : dans le cours d'une seule journée,</l>
                     <l n="1817">Je suis Héraclius, Léonce et Martian,</l>
                     <l n="1818">Je sors d'un empereur, d'un tribun, d'un tyran.</l>
                     <l n="1819">De tous trois ce désordre en un jour me fait naître,</l>
                     <l n="1820">Pour me faire mourir enfin sans me connaître.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1821">Cédez, cédez tous deux aux rigueurs de mon sort :</l>
                     <l n="1822">Il a fait contre vous un violent effort,</l>
                     <l n="1823">Votre malheur est grand, mais, quoi qu'il en succède,</l>
                     <l n="1824">La mort qu'on me refuse en sera le remède ;</l>
                     <l n="1825" part="I">Et moi... Mais que nous veut ce perfide ?</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="6">
               <head>SCÈNE VI. Héraclius, Pulchérie, Martian, Amyntas.</head>
               <sp who="tc0173-AMYNTAS">
                  <speaker>AMYNTAS.</speaker>
                     <l n="1825" part="F">Mon bras</l>
                     <l n="1826">Vient de laver ce nom dans le sang de Phocas.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1827" part="I">Que nous dis-tu ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-AMYNTAS">
                  <speaker>AMYNTAS.</speaker>
                     <l n="1827" part="F">Qu'à tort vous nous prenez pour traîtres,</l>
                     <l n="1828">Qu'il n'est plus de tyran, que vous êtes les maîtres.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1829" part="I">De quoi ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-AMYNTAS">
                  <speaker>AMYNTAS.</speaker>
                     <l n="1829" part="M">De tout l'empire.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1829" part="M">Et par toi ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-AMYNTAS">
                  <speaker>AMYNTAS.</speaker>
                     <l n="1829" part="F">Non, Seigneur !</l>
                     <l n="1830">Un autre en a la gloire, et j'ai part à l'honneur.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1831">Et quelle heureuse main finit notre misère ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-AMYNTAS">
                  <speaker>AMYNTAS.</speaker>
                     <l n="1832">Princes, l'auriez-vous cru ? C'est la main d'Exupère.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1833" part="I">Lui qui me trahissait ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-AMYNTAS">
                  <speaker>AMYNTAS.</speaker>
                     <l n="1833" part="F">C'est de quoi s'étonner  :</l>
                     <l n="1834">Il ne vous trahissait que pour vous couronner.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1835">N'a-t-il pas des mutins dissipé la furie ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-AMYNTAS">
                  <speaker>AMYNTAS.</speaker>
                     <l n="1836">Son ordre excitait seul cette mutinerie.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1837" part="I">Il en a pris les chefs, toutefois ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-AMYNTAS">
                  <speaker>AMYNTAS.</speaker>
                     <l n="1837" part="F">Admirez</l>
                     <l n="1838">Que ces prisonniers même avec les conjurés</l>
                     <l n="1839">Sous cette illusion couraient à leur vengeance :</l>
                     <l n="1840">Tous contre ce barbare étant d'intelligence,</l>
                     <l n="1841">Suivis d'un gros d'amis, nous passons librement</l>
                     <l n="1842">Au travers du palais à son appartement.</l>
                     <l n="1843">La garde y restait faible et, sans aucun ombrage,</l>
                     <l n="1844">Crispe même à Phocas porte notre message ;</l>
                     <l n="1845">Il vient ; à ses genoux on met les prisonniers,</l>
                     <l n="1846">Qui tirent pour signal leurs poignards les premiers.</l>
                     <l n="1847">Le reste, impatient dans sa noble colère,</l>
                     <l n="1848">Enferme la victime, et soudain Exupère :</l>
                     <l n="1849">« Qu'on arrête, dit-il, le premier coup m'est dû :</l>
                     <l n="1850">C'est lui qui me rendra l'honneur presque perdu. »</l>
                     <l n="1851">Il frappe, et le tyran tombe aussitôt sans vie</l>
                     <l n="1852">Tant de nos mains la sienne est promptement suivie.</l>
                     <l n="1853">Il s'élève un grand bruit, et mille cris confus</l>
                     <l n="1854">Ne laissent discerner que « Vive Héraclius ! »</l>
                     <l n="1855">Nous saisissons la porte, et les gardes se rendent.</l>
                     <l n="1856">Mêmes cris aussitôt de tous côtés s'entendent,</l>
                     <l n="1857">Et de tant de soldats qui lui servaient d'appui,</l>
                     <l n="1858">Phocas, après sa mort, n'en a pas un pour lui.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1859">Quel chemin Exupère a pris pour sa ruine !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-AMYNTAS">
                  <speaker>AMYNTAS.</speaker>
                     <l n="1860">Le voici qui s'avance avecque Léontine.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="7">
               <head>SCÈNE VII. Héraclius, Martian, Léontine, Pulchérie, Eudoxe, Exupère, Amyntas, Troupe.</head> 
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS, à Léontine.</speaker>
                     <l n="1861">Est-il donc vrai, Madame, et changeons-nous de sort ?</l>
                     <l n="1862">Amyntas nous fait-il un fidèle rapport ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1863">Seigneur, un tel succès à peine est concevable,</l>
                     <l n="1864">Et d'un si grand dessein la conduite admirable...</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS, à Exupère.</speaker>
                     <l n="1865">Perfide généreux, hâte-toi d'embrasser</l>
                     <l n="1866">Deux princes impuissants à te récompenser.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EXUPERE">
                  <speaker>EXUPÈRE, à Héraclius..</speaker>
                     <l n="1867">Seigneur, il me faut grâce ou de l'un ou de l'autre :</l>
                     <l n="1868">J'ai répandu son sang, si j'ai vengé le vôtre.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1869">Qui que ce soit des deux, il doit se consoler</l>
                     <l n="1870">De la mort d'un tyran qui voulait l'immoler ;</l>
                     <l n="1871">Je ne sais quoi pourtant dans mon coeur en murmure.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1872">Peut-être en vous par là s'explique la nature,</l>
                     <l n="1873">Mais, Prince, votre sort n'en sera pas moins doux.</l>
                     <l n="1874">Si l'empire est à moi, Pulchérie est à vous.</l>
                     <l n="1875">Puisque le père est mort, le fils est digne d'elle.</l>
                  <stage>À Léontine.</stage>
                     <l n="1876">Terminez donc, Madame, enfin notre querelle.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1877">Mon témoignage seul peut-il en décider ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1878">Quelle autre sûreté pourrions-nous demander ?</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1879">Je vous puis être encor suspecte d'artifice.</l>
                     <l n="1880">Non, ne m'en croyez pas : croyez l'impératrice.</l>
                  <stage>À Pulchérie, lui donnant un billet.</stage>
                     <l n="1881">Vous connaissez sa main, Madame, et c'est à vous</l>
                     <l n="1882">Que je remets le sort d'un frère et d'un époux.</l>
                     <l n="1883">Voyez ce qu'en mourant me laissa votre mère.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE.</speaker>
                     <l n="1884">J'en baise en soupirant le sacré caractère.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE.</speaker>
                     <l n="1885">Apprenez d'elle enfin quel sang vous a produits,</l>
                     <l n="1886" part="I">Princes.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1886" part="F">Qui que je sois, c'est à vous que je suis.</l>
                  <stage>Pulchérie, lit.</stage>
                  <stage>Billet de Constantine.</stage>
                     <l n="1887">« Parmi tant de malheurs mon bonheur est étrange :</l>
                     <l n="1888">Après avoir donné son fils au lieu du mien ;</l>
                     <l n="1889">Léontine à mes yeux, par un second échange,</l>
                     <l n="1890">Donne encore à Phocas mon fils au lieu du sien.</l>
                     <l n="1891">Vous qui pourrez douter d'un si rare service,</l>
                     <l n="1892">Sachez qu'elle a deux fois trompé notre tyran :</l>
                     <l n="1893">Celui qu'on croit Léonce est le vrai Martian,</l>
                     <l n="1894">Et le faux Martian est vrai fils de Maurice. »</l>
                  <stage>CONSTANTINE.</stage>
               </sp>
               <sp who="tc0173-PULCHERIE">
                  <speaker>PULCHÉRIE, à Héraclius.</speaker>
                     <l n="1895" part="I">Ah ! Vous êtes mon frère !</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS, à Pulchérie.</speaker>
                     <l n="1895" part="F">Et c'est heureusement</l>
                     <l n="1896">Que le trouble éclairci vous rend à votre amant.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-LEONTINE">
                  <speaker>LÉONTINE, à Héraclius.</speaker>
                     <l n="1897">Vous en saviez assez pour éviter l'inceste,</l>
                     <l n="1898">Et non pas pour vous rendre un tel secret funeste.</l>
                  <stage>À Martian.</stage>
                     <l n="1899">Mais pardonnez, Seigneur, à mon zèle parfait,</l>
                     <l n="1900">Ce que j'ai voulu faire, et ce qu'un autre a fait.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-MARTIAN">
                  <speaker>MARTIAN.</speaker>
                     <l n="1901">Je ne m'oppose point à la commune joie,</l>
                     <l n="1902">Mais souffrez des soupirs que la nature envoie :</l>
                     <l n="1903">Quoique jamais Phocas n'ait mérité d'amour,</l>
                     <l n="1904">Un fils ne peut moins rendre à qui l'a mis au jour ;</l>
                     <l n="1905">Ce n'est pas tout d'un coup qu'à ce titre on renonce.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS.</speaker>
                     <l n="1906">Donc, pour mieux l'oublier, soyez encor Léonce :</l>
                     <l n="1907">Sous ce nom glorieux aimez ses ennemis,</l>
                     <l n="1908">Et meure du tyran jusqu'au nom de son fils.</l>
                  <stage>À Eudoxe.</stage>
                     <l n="1909">Vous, Madame, acceptez et ma main et l'empire</l>
                     <l n="1910">En échange d'un coeur pour qui le mien soupire.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-EUDOXE">
                  <speaker>EUDOXE, à Héraclius.</speaker>
                     <l n="1911">Seigneur, vous agissez en prince généreux.</l>
               </sp>
               <sp who="tc0173-HERACLIUS">
                  <speaker>HÉRACLIUS, à Exupère et Amyntas.</speaker>
                     <l n="1912">Et vous dont la vertu me rend ce trouble heureux,</l>
                     <l n="1913">Attendant les effets de ma reconnaissance,</l>
                     <l n="1914">Reconnaissons, amis, la céleste puissance.</l>
                     <l n="1915">Allons lui rendre hommage, et, d'un esprit content,</l>
                     <l n="1916">Montrer Héraclius au peuple qui l'attend.</l>
               </sp>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
