<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'agnello</title>
                <title type="short">Agnello</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="lines"/>
                <measure unit="divs"/>
                <measure unit="words"/>
                <measure unit="chars"/>
                <measure unit="size_kb"/>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0024</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "L'agnello." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date
                        when="2015-04-24">April 24, 2015</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/48779"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/48779</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "L'agnello." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1914"
                        >1914</date>. Nuova edizione riveduta e corretta. </bibl>
                <bibl type="edition-first" cert="low"> "L'agnello." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. Nuova edizione riveduta
                    e corretta. <date when="1914">1914</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                    <term type="subgenre-title">novella umoristica</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-23" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>L'agnello.</head>
                <p> _Bèee...._</p>
                <p>Niveo bioccolo, con le quattro zampe legate in mazzetto; raccolto, dentro il
                    canestro, nel giaciglio di erba ancor fresca, a quando a quando l'agnellino
                    alzava il capo, che subito gli ricadeva come in un abbandono o in un esaurimento
                    di disperazione. Allora sui miti occhi cristiani cadevano le palpebre; indi,
                    ecco: languido languido lo sguardo sembrava cercar di nuovo la landa troppo
                    presto perduta e di nuovo spegnersi a quel fervore di luce, mentre dalla gola
                    riarsa e dal petto ansioso tornava l'invocazione della perduta madre:</p>
                <p>_Bèee_.</p>
                <p>Prorompeva il frastuono della musica; rombava, negli intervalli, il susurrio
                    delle voci e lo scalpiccio della folla; e, per tutto, saluti, richiami, risa,
                    sorrisi. Allegria.</p>
                <p>Sempre triste, il professore Riccardo Biscaglia entrò nella sala. E allorchè,
                    nell'avvicinarsi là dove suscitavano ammirazione i doni in mostra per la
                    lotteria, udì pervenire dal cesto la voce di duolo, egli tese il capo.</p>
                <p>Oh come soavi quei due occhi cilestri che sembravano cercare due occhi
                    fraterni!</p>
                <p>Infatti: una fanciulla si avvicinò. Oh come sembrò palpitante il petto chiuso
                    nella veste bianca allorchè la signorina ebbe scorta la bestiola che soffriva!
                    Non era un inganno di civetteria; non un pretesto a farsi notare;
                    spontaneamente, inconsciamente quasi, ella alzava una mano quasi a indicare ed
                    accusare la tortura delle quattro zampe strette nel vincolo di seta, mentre al
                    doloroso _bèee_ rispondeva, vòlta alla madre: — Poverino!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                <p>E poverino anche lui, il professor Biscaglia; il quale era un uomo molto triste;
                    sempre triste; prima di tutto perchè essendosi arrotondata ogni anno più la sua
                    pancia, l'annoso abito delle occasioni solenni era andato restringendosi così
                    che il _gilet_ gli comprimeva lo stomaco e i calzoni stentavano ad acquistare in
                    larghezza quel dito di misura che perdevano in lunghezza; e i piedi, non coperti
                    sino al collo e al calcagno, apparivano più grandi di quanto erano. Erano così
                    grandi!</p>
                <p>Ma, oltre questi particolari disturbi, rattristava Riccardo Biscaglia il dolore
                    universale, e l'aveva recato seco pur alla festa di beneficenza. E a tanto
                    pessimismo il professore non aveva motivi dallo Schopenhauer o dal Leopardi: non
                    dagli studi; bensì dall'antico contrasto dell'istinto poetico con la realtà
                    della vita. Se il Governo rinsavisse e comprendesse che, dopo o avanti la
                    cultura della terra, ciò che più importa è la cultura delle menti e degli animi,
                    i professori sarebbero pagati meglio: pagati meglio, si distrarrebbero anch'essi
                    in modi leciti e onesti e si avrebbero quindi meno poeti di dolore e meno
                    scapoli. Senza dubbio un aumento di stipendio avrebbe attenuata in Biscaglia
                    l'antitesi tra il Sancio Panza e il Don Chisciotte che discordavano entro di
                    lui, quando il primo gli diceva: — Non prendere moglie, per carità! Tu sei
                    troppo povero per una ricca e troppo più povero per una povera —; e il secondo
                    l'incitava: — Cerca e trova la tua Dulcinea ideale: colei che, nè ricca nè
                    povera, e bella, sana, buona, ti faccia parere men brutta l'esistenza!</p>
                <p>Ahimè! Chi può andare in cerca della felicità senza quattrini in tasca? Ma
                    sconsolato Tartarin, perchè le sue cacce si limitavano a sorprendere e colpir
                    spropositi nei cómpiti dei discepoli, nè più gloriosa conquista poteva vantare
                    in un mese che quella delle cento e tante lire puntualmente riscosse al
                    ventisette, Biscaglia se la prendeva, più che col Governo, con la mala
                    educazione che corrompe le ragazze. — È l'educazione del cuore che manca! —
                    diceva lui. — Se l'adulterio apparisse non una desiderabile offesa alle leggi,
                    ma una cattiva azione, una crudeltà, egli, per star meglio, avrebbe compiuto
                    fino il sacrificio di sposare una ricca, e non si sarebbe adirato nemmeno col
                    Governo, nè rattristato alla fatalità del dolore umano. Questo, è vero,
                    l'induceva a frequenti sfoghi di versi. Ma a che pro'? Gli editori non credono
                    più nei poeti, e le ragazze, corrotte e senza cuore, alla malinconia
                    preferiscono stare allegre.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                <p>Quella sera dunque Biscaglia era entrato alla festa, solo, con un solo biglietto
                    per la lotteria, non aspettandosi uno spettacolo che lo commovesse così
                    dolcemente: la creatura nel cesto e la creatura che stava a guardarla. Nessuna,
                    nessun'altra di tante signore e signorine che vi erano, si era fermata
                    compassionando dinanzi all'agnello. Tutte agognavano i premi di gran prezzo;
                    tutte, tranne quella madre e quella figlia, civettavano intorno, stupide di
                    mente e di cuore.</p>
                <p>— Poverino! Vedi, mamma, com'è carino, com'è bellino? — E poichè anche la madre
                    disse: — Povera bestiola! —, fu manifesta una affinità di sentire tra l'animo
                    materno e il figliale e fu certo per Biscaglia che chi meritasse la pietà della
                    madre meriterebbe anche la pietà della figlia o viceversa.</p>
                <p>.... — Estrazione — gridarono a un tratto. — Estrazione!</p>
                <p>Seguì maggior ressa di gente. Più pronte, le signore s'affollavano intorno al
                    palco donde era venuto stentoreo l'annuncio e dove un signore in _frac_
                    scampanellava per avviso ai più lontani.</p>
                <p>— Estrazione!</p>
                <p>Già si cominciava.</p>
                <p>— Numero!...</p>
                <p>— Attenti!...</p>
                <p>— Cinquantotto!</p>
                <p>Biscaglia chinò lo sguardo sul suo biglietto, senza meravigliarsi di non aver lui
                    il 58 e di udire un altro gridare: — L'ho io! — Era stato vinto un magnifico
                    vaso d'argento.</p>
                <p>— Numero...!: quattordici!</p>
                <p>Sì! Biscaglia aveva il quattrocentododici! E intanto il nuovo vincitore si
                    portava via un'altra bella cosa.</p>
                <p>— Numero...!: due!</p>
                <p>Il professore scosse le spalle; mise il biglietto in tasca e si mosse. Già era
                    disgraziato in tutto! Del resto, quand'anche vincesse, bella consolazione! Non
                    un premio di lotteria l'avrebbe mutato d'infelice in felice, nè avrebbe
                    diminuito a' suoi occhi il dolore universale.</p>
                <p>— Numero...!: ventisei!</p>
                <p>Piuttosto invidiava un suo collega, il quale ora ciarlava appunto con quella
                    mamma e quella bionda figliola così pietose. Gli sarebbe piaciuto di tentare un
                    po' l'anima della ragazza in qualche poetico discorso e avrebbe voluto esserle
                    presentato dal collega; ma, disgraziato sempre, non osava nemmeno accostarsi al
                    gruppo.</p>
                <p>— Numero...!: quattrocentododici!</p>
                <p>Eh? Che? Quattrocento...? Non era il suo? Sì sì: l'aveva lui, il professore
                    Riccardo Biscaglia, il 412!</p>
                <p>— L'ho io! — E lo mostrava. — Io!</p>
                <p>— Bravo! — gridò dal gruppo il collega.</p>
                <p>Biscaglia avanzò, rosso in viso, coraggiosamente. Ma diè indietro alla vista del
                    premio.</p>
                <p>L'agnello!</p>
                <p>— Un agnello! — esclamarono i prossimi al banco. — Un agnello! — l'agnello! — Si
                    rideva; si applaudiva.</p>
                <p>E Biscaglia salì e quindi discese dal palco; pallido come chi ascende al patibolo
                    senza speranza di discendere.</p>
                <p>— Bravo! — ripetè più forte e contento il collega, a vederlo col cesto nelle
                    mani.</p>
                <p>Fu quel «bravo», venutogli da un uomo di spirito, che assumendo quasi il valore
                    di una lode meritata per un'ardua prova rianimò il professore. E di animo ne
                    aveva bisogno: _ella_ era lì dinanzi e sorrideva un po' triste; diceva con gli
                    occhi: «Perchè l'ha vinto lei e non io?»; e: «Lei gli vorrà molto bene, è
                    vero?»; mentre la mano senza guanto, bella, ripassava sul capo dell'agnellino; e
                    gli occhi e la bocca del professore, che pareva una balia col fantolino in
                    braccio, non dicevan nulla.</p>
                <p>— Sei stato fortunato, tu! — fece il collega; aggiungendo la presentazione:</p>
                <p>— Il professore Biscaglia...; le signore Crocchi.</p>
                <p>— La sorte le ha favorito l'innocenza, il candore — disse la mamma.</p>
                <p>— Quanto l'invidio! quanto è bellina questa bestiola! — disse la figlia.</p>
                <p>_Bèee...._</p>
                <p>Allora cesto e agnello per poco non caddero di mano a Biscaglia, tale fu l'urto
                    che l'amico gli diede col gomito per suggerirgli l'idea che, del resto, era
                    venuta anche a lui.</p>
                <p>— Cosa vuoi fartene tu? — chiese l'altro.</p>
                <p>Onde Biscaglia parlò, rosso rosso:</p>
                <p>— Se la signorina mi permettesse.... Ella potrebbe averne maggior cura di me....
                    Io non ho moglie....</p>
                <p>— Ma sicuro! E non ha nè erba nè ovile — disse l'altro.</p>
                <p>All'offerta, la figlia guardò la mamma; la mamma annuì; ringraziarono; e il
                    candore e l'innocenza, avvolti di nuove carezze, passarono dal professor
                    Riccardo Biscaglia al soave dominio della signorina Irma Crocchi.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
                <p>Più e meglio che alla follia, Riccardo Biscaglia s'innamorò assennatamente;
                    perchè era un amore nato da un affetto non cieco: dall'ammirazione della bontà;
                    perchè più che la bellezza aveva potuto sul suo cuore quella prima vista della
                    signorina Irma nell'attitudine compassionevole. La bellezza è caduca; non la
                    bontà, se spontanea; non la gentilezza, se sincera e nativa. Essere amato da
                    tale donna forse non sarebbe stato consolazione ad ogni travaglio, ad ogni
                    dolore, ad ogni fatica, a tutti i danni della vita? A tutti, forse no; per la
                    fatalità del dolore umano; ma a molti sì. E ahi! Riccardo Biscaglia, per
                    quell'eterno conflitto che alimentava in sè stesso, vivrebbe e morirebbe
                    scapolo. Infatti quell'angelo che era la signorina Irma non poteva essere che
                    troppo povera. Ma egli l'amava. Ma egli aveva l'obbligo di una visita alle
                    signore che avevano accolto il suo dono.</p>
                <p>Deliberò di adempiere a questo dovere, e solo per accertarsi e mantenere con
                    maggior forza il cervello a posto, chiese a quel tale collega: — Le Crocchi non
                    han mezzi, eh?</p>
                <p>— Han qualche cosa.</p>
                <p>Oh! Nè povera nè ricca! Era l'ideale nella realtà!</p>
                <lg>
                    <l>Ma ci fu dunque il sole</l>
                    <l>Su questa terra un dì?</l>
                </lg>
                <p>Fu il raggio che infrange il nuvolo; fu il faro nelle tenebre tempestose.
                    Diveniva possibile la conciliazione dell'idea col sentimento; dell'amore col
                    senno, della poesia con la prosa! Irma possedeva un cuore — tanto cuore! — e
                    possedeva qualche cosa più di quanto costi una capanna a comperarla in due, o a
                    prenderla in affitto in due! Egli dunque poteva domandar la mano della signorina
                    che amava! La felicità non era dunque illusione! Benedetto l'agnellino!
                    Dell'agnello Biscaglia fece il paraninfo del suo amore, il compagno de' suoi
                    sogni, l'argomento delle sue rime, il simbolo del suo cuore. _Bèee...._</p>
                <p>Or come Don Chisciotte e Sancio Panza erano d'accordo mentre Tartarin saliva il
                    Righi, così erano d'accordo adesso nell'animo del professore Biscaglia mentre
                    egli saliva _quelle_ scale.</p>
                <p>Una.... Due.... Tre.... Abitavano molto in alto, le signore. Salendo crescevano i
                    palpiti, calava il sangue. Smorto, anelante, il professore si arrestò all'ultimo
                    pianerottolo; dove, a una porta, lesse il nome: _Crocchi_.</p>
                <p>Nessun dubbio; quell'angelo stava là dentro.</p>
                <p>Ma lui si sentiva così smorto che non ardì toccar súbito il bottone del
                    campanello; e prima si fregò le guance con le mani. L'atto però gli parve
                    ridicolo; temè che qualcuno fosse a guardarlo o a spiarlo per la finestra della
                    scala; si volse....</p>
                <p>Dalla finestra della cucina, di contro, pendeva, spaccato, l'agnello.</p>
                <note>Tradotta in tedesco da C. Brenning e pubblicata (1902) in _Feuilleton
                    Zeitung_, _Zürcher Post_, _Düsseldorfer Zeitung_, _Frankfurter Nachrichten_,
                    _Neueste Nachrichten für Elberfeld_, _Dortmunder Zeitung_,
                    _Unterhaltungs-Beilage_, _Die Selbsthilfe_, _Hansa-Theater_, _Neue Saarbrücker
                    Zeitung_.</note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
