<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Il falcone</title>
                <title type="short">Falcone</title>
                <author>
                    <name type="full">Albertazzi, Adolfo</name>
                    <name type="short">Albertazzi</name>
                    <idno type="viaf">104161</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="lines"/>
                <measure unit="divs"/>
                <measure unit="words"/>
                <measure unit="chars"/>
                <measure unit="size_kb"/>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0025</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Il falcone." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date
                        when="2015-04-24">April 24, 2015</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/48779"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/48779</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Il falcone." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. <date when="1914"
                        >1914</date>. Nuova edizione riveduta e corretta. </bibl>
                <bibl type="edition-first" cert="low"> "Il falcone." <seg rend="italic">Novelle
                        umoristiche.</seg> Milano: Fratelli Treves, Editori. Nuova edizione riveduta
                    e corretta. <date when="1914">1914</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                    <term type="subgenre-title">novella umoristica</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-23" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Il falcone.</head>
                <ab>Nel medio evo:</ab>
                <ab>per le signore d'oggidì.</ab>
                <p> Il castellano di Ripalta s'era allevato con amore un valletto di nome Ugo e con
                    desiderio, esercitandolo a cavalcare e ad armeggiare, attendeva il giorno che lo
                    armerebbe cavaliere. Nè di quel bene del signore per il valletto ingelosiva
                    madonna Ginevra, poichè la giovinezza di lei fioriva infeconda e il ragazzo,
                    tenuto quasi in conto di figlio, le risparmiava i rimbrotti del marito.</p>
                <p>Madonna viveva lieta. L'amore del marito, le cacce e il conversare con le sue
                    donne e cogli ospiti, le divagavano la vita uguale e solitaria del castello non
                    meno che le faccende casalinghe, cui essa accudiva umilmente. Come rideva a
                    osservar le galline, che al solo vederla chiocciando e sbattendo le ali le
                    correvano dietro e si disputavano in frotta avida e litigiosa il becchime che
                    gettava, così rideva se a diporto il palafreno saltasse imbizzarrito o
                    adombrato, o se nell'arazzo da rammendare le riuscisse peggio che lo strappo il
                    rattoppo; e mentre cuciva presso la finestra, dalla quale scorgeva l'ampio
                    paesaggio a basso e d'intorno, ella cantava e i villani, giù nella valle,
                    udivano limpide e schiette le cadenze della sua bella voce.</p>
                <p>Gioconda natura! Per essa madonna Ginevra era amata dai servi, quantunque fosse
                    anche temuta perchè gli occhi del padrone vedevano tutto con gli occhi di lei e
                    perchè ogni capriccio di lei diventava la volontà del sire. Solo Ugo il valletto
                    la serviva baldanzoso e sicuro, e quando fallava sapeva vincerne lo sdegno
                    fingendosi egli sdegnato e mesto; sicchè lei finiva con immergergli le dita tra
                    i capelli folti, per ridere. Ugo allora si divincolava e la guardava tutta in
                    un'occhiata.</p>
                <p>Veramente molte cose erano permesse a Ugo. Poteva arrampicarsi su per gli alberi
                    dell'orto a inzepparsi di frutta; poteva ordire le più strane burle al vecchio
                    maggiordomo o assestare un pugno allo scudiero che gli minacciava un pugno;
                    poteva spiare dietro una porta l'ancella che si stava spogliando; che, accusato
                    alla padrona, la padrona rideva, e accusato al padrone, il padrone taceva.</p>
                <p>Ma quand'ebbe compiuti i quindici anni il valletto parve mutare costume, e il
                    signore notò lo studio di lui a imitarlo affinchè nessuno, neppure madonna
                    Ginevra, lo considerasse più un ragazzo. Egli stesso, Ugo, sentiva mutarsi;
                    sentiva una smania di cose nuove, d'altri svaghi, d'altri luoghi, d'altri
                    pensieri; mentre la vita e la natura che fervevano attorno a lui gli rivelavano
                    cose sconosciute e gli suscitavano sensazioni nuove. E intanto che la forza
                    sensuale si sviluppava in lui e per l'istintiva penetrazione della pubescenza
                    egli imparava da tutta la natura il segreto dell'amore, quel desiderio peranche
                    indefinito gli avvolgeva il cuore di una insolita tristezza e tenerezza. Amava,
                    già amava, senza sapere chi amasse e senza sapere che amava.</p>
                <p>Ma risalendo un giorno dalla valle al castello (era di fitto meriggio e sotto la
                    forza del sole il mondo dormiva d'un sonno fervido) Ugo a un tratto udì cantare
                    lontana, dall'alto, simile a un'allodola, madonna Ginevra; e d'un tratto
                    l'imagine incerta del suo desiderio e de' suoi sogni acquistò ai suoi occhi
                    sembianza e forma di persona viva: madonna Ginevra!</p>
                <p>La sera nel porgere, avanti cena, l'acqua alle mani della padrona, al valletto
                    tremavano le mani. Egli se n'accorse, sebbene non chinasse lo sguardo; amava da
                    uomo; senza paura amava, e senza vergogna.</p>
                <p>Quante consolazioni nell'avvenire la sua mente innamorata ebbe allora da
                    fantasticare! Secondando i ricordi delle storie, che gli avevano raccontate a
                    veglia, di cavalieri fatti eroi per gloria delle loro dame, e invidiando a sè
                    stesso i pochi anni che gli mancavano alla piena giovinezza, s'imaginava
                    vincitore di tornei in cui madonna Ginevra l'assisteva sorridendo, o difensore e
                    salvatore di madonna in un notturno assalto di nemici.</p>
                <p>Per altro, quell'ardore e il compiacimento di quell'ardore patirono presto il
                    freddo dell'ignara noncuranza della dama, la quale aveva due grand'occhi solo
                    per vedere, non per osservare; e poichè egli non fallava più, tal cura e tal
                    forza metteva nel servirla, essa non aveva neppur più ragione d'immergergli le
                    dita tra i capelli.</p>
                <p>Fino a quando essa avrebbe dunque ignorate le sue pene?</p>
                <p>E col volgere dei mesi l'affetto di Ugo s'andò come condensando in modo più
                    virile; onde la sua fantasia, cedevole ai richiami e agli impeti dei sensi
                    riscaldati dal primo e precoce calore della giovinezza, l'abituava a desiderare
                    nella bella donna le delizie corporali e le gioie della colpa. A poco a poco
                    egli perdette, così, la baldanza, il coraggio, la fede del suo amore; e il
                    timore lo prese che il sire ne scoprisse il segreto e l'intenzione.</p>
                <p>Passarono mesi; passò un anno. Ma quanto più gli diminuiva la speranza, tanto più
                    cresceva in lui la bramosia di essere soddisfatto.</p>
                <p>Madonna Ginevra era sempre bella e fresca: rosa fresca in tutta la sua bella
                    fioritura. Come spesso, dopo la cena, Ugo sorprendeva afflitto certe occhiate
                    desiose del marito a lei! Con che travaglio percepiva negli occhi e nel riso di
                    madonna gli assensi e le promesse! Il desiderio sensuale, non più vago e dimesso
                    ma deciso e tempestoso, affaticava l'animo del valletto non più riposato nei
                    primi propositi; e il pensiero di rimettersi al futuro gli diveniva un ritegno
                    insufficiente e un'attesa intollerabile. Già si sentiva morire d'amore; avrebbe
                    alla prima buona circostanza rivelata alla dama la sua passione sconsolata.</p>
                <p>Avvenne che una mattina, montando il suo cavallo migliore e seguito da scudieri
                    in vesti nuove, il sire di Ripalta partì per una festa. Quantunque fosse quello
                    il giorno aspettato dal valletto con penoso e lungo desiderio, tuttavia appena
                    il signore fu scomparso al basso del colle, tra le macchie, egli, nell'imminenza
                    della felicità se l'assistesse la fortuna, o del suo ultimo malanno se madonna
                    non volesse ascoltarlo o mancasse a lui il coraggio d'ottenere ascolto, provò un
                    turbamento grande di paura. Pensava: «Prima di notte le dirò tutto. Le dirò il
                    bene che le voglio. Ma come comincerò?»</p>
                <p>E il sole cadeva che non aveva ancora trovato il modo acconcio per incominciare.
                    Quando però, la sera, si fu accorto che la padrona era entrata nelle sue stanze,
                    non più dubitando salì, s'introdusse guardingo, spinse francamente quella
                    porta.</p>
                <p>Madonna Ginevra, già sciolti i capelli e un po' discinta, sedeva su la
                    cassapanca: alzati, al rumore, gli occhi sonnacchiosi, riconobbe Ugo e
                    componendosi la veste in fretta, tra sorpresa e sorridente disse: — Vieni,
                    vieni. Cosa vuoi?</p>
                <p>A Ugo, rinfrancato, precipitò in mente la dimanda che s'era proposto di far dopo,
                    e raccolto il fiato bastevole per non restare a mezzo, chiese:</p>
                <p>— Madonna, se chierico o cavaliere, borghese o valletto, non importa chi amasse
                    da gran tempo una bella donna, damigella o dama, contessa o regina, non importa
                    chi, e non avesse cuore di dirglielo, sarebbe savio?</p>
                <p>La domanda piacque a madonna, lieta non ostante l'assenza del marito; e per
                    burlarsi del ragazzo, gli rispose: — Sarebbe stolto. Anche un valletto, purchè
                    fosse bello e valente come te, dovrebbe parlare. Chi ama non sia vile; e ogni
                    donna, anche una regina, n'avrebbe almeno almeno compassione.</p>
                <p>Ugo con tutta l'anima bevve quelle buone parole e quasi ebbro di gioia esclamò: —
                    Madonna Ginevra, ecco! sono io! Come ho patito, io, per voi! Aiutatemi,
                    madonna!</p>
                <p>La dama non rise: non credè che il ragazzo volesse burlarsi lui di lei, perchè
                    gli scorse la passione in faccia; anzi indispettita d'essersi lasciata cogliere
                    e offesa da quell'audacia, gridò severa: — Ah, ma tu sei matto! Che mi vai
                    cicalando con le tue fole? Che so io dei tuoi amori? Che cosa mi hai chiesto?
                    Che cosa l'ho risposto? Vattene, vattene! Oh come godrà il sire quando glielo
                    dirò! Vattene!</p>
                <p>Stordito, con gli occhi spalancati e disperati, Ugo non si mosse. Nel tumulto dei
                    pensieri, ebbe forza di cercare la suprema invocazione alla pietà della dama,
                    l'affermazione estrema del suo amore e una minaccia quasi di vendetta
                    all'acerbità di lei; e disse: — Voi mi sgridate così, e la colpa è vostra.
                    Perchè non mi ammazzate piuttosto? Meglio morire!... In fe' di Dio, io non
                    mangerò più finchè non mi avrete accontentato! — E con un'angoscia che pareva lo
                    strozzasse, uscì di là.</p>
                <p>Madonna Ginevra rise forte e pensò: «Oh che gli è venuto in mente a quel
                    ragazzo?»; poi, nello spogliarsi, guardandosi, rise e ripetè: «Cosa gli è venuta
                    in mente?»; infine, si distese sotto le lenzuola e, come il marito era lontano,
                    s'addormentò senz'altro pensiero, col riso su le labbra.</p>
                <p>Ugo invece, che se avesse pianto avrebbe sfogato tosto il suo rovello, per non
                    piangere si dimenò a lungo nel letto e non riuscì a chiudere occhio prima
                    d'essersi convinto che la prova che si era imposta era degna d'un cavaliere
                    innamorato, se era prova che davvero gli metteva in pericolo la vita. Ma al
                    risvegliarsi, la mattina, ebbe fatica, quasi pena a riandare il fatto della sera
                    innanzi; capì d'aver commessa un'imprudenza; credè fino d'aver commesso un
                    grosso errore, fino un'azione da ragazzo; e si provò a dimenticare. Non poteva:
                    in che modo comparire al cospetto di madonna? E l'amore gli diè ragione; gli
                    rinfocolò la fantasia; gli fece parer eroica la deliberazione presa. Quando
                    furono a cercarlo disse: — Ho un gran peso qua — segnava lo stomaco —; non potrò
                    più mangiare. — E non si alzò.</p>
                <p>Il giorno dopo madonna chiese del valletto. — Non ingoia nulla — risposero. Nè
                    egli cedè ad alcuna preghiera o ammonizione. E il terzo dì una serva gli portò
                    una tazza di latte appena munto, spumante, che faceva voglia, e un'altra un ovo
                    ancora caldo. Ma chiudeva gli occhi e rifiutava. Anche, tardi, il maggiordomo fu
                    a trovarlo e gli porse, dondolandolo per il gambo, un grappolo d'uva primaticcia
                    con acini neri e grossi, vellutati da una bianca nebbiolina tra altri ancora
                    rossi ed in agresto: egli lo divorò un momento con gli occhi, resistette e lo
                    respinse.</p>
                <p>Allora il maggiordomo venne dove madonna Ginevra, che quel giorno non cantava,
                    ricuciva un vecchio saio, e mentre ordinava alcune cose per la stanza, quasi fra
                    se, il vecchio disse:</p>
                <p>— Tornerà il padrone; ma non staremo allegri.</p>
                <p>— Perchè? — chiese con simulata indifferenza la padrona.</p>
                <p>Rispose l'altro: — Ugo morirà: non gli va giù neanche un granello d'uva.</p>
                <p>Madonna Ginevra arrossì; si levò; si recò alla cameruccia del valletto.</p>
                <p>Stava il valletto con le palpebre abbassate perchè nel languore dell'inedia tutto
                    ondeggiava dinanzi al suo sguardo; e aveva il viso stanco e smorto smorto.
                    Trasalì ai passi leggeri della dama, riconoscendola.</p>
                <p>— Valletto Ugo, dormi? — chiese lei dolcemente.</p>
                <p>Egli disse:</p>
                <p>— Per l'amor di Dio, madonna, abbiate compassione di me!</p>
                <p>Ed essa inacerbita di nuovo da tanta ostinazione: — Da me non avrai mai grazia
                    nella bella maniera che domandi! È questa la tua ricompensa al bene che il
                    padrone ti vuole? È questa l'affezione che gli porti? Tornerà....</p>
                <p>— Oh se tornasse! — sospirò Ugo, insensato più che ardito.</p>
                <p>— Tornerà e s'arrabbierà, e ti romperà le ossa!</p>
                <p>— Ma non mangerò! — conchiuse Ugo.</p>
                <p>La dama uscì col proposito di dire ogni cosa al marito appena fosse giunto. Però,
                    intanto che cuciva, ebbe timore che il marito la rimproverasse d'aver tentata
                    per capriccio e accarezzata in qualche modo la folle passione del valletto; e a
                    nascondergli la verità, non la rimprovererebbe di non averlo sovvenuto con un
                    medico e con medicine e con premure? Che imbroglio! Non iscorgeva mezzo per
                    disimpacciarsi.</p>
                <p>Quand'ecco s'udì il corno in lontananza e uno scudiero venne ad annunziare che il
                    castellano arrivava in compagnia di più ospiti. «Chi sa — riflettè madonna
                    Ginevra — che a vedere il padrone non lo domi la vergogna?»</p>
                <p>Così quando nel tinello, in cui su la tavola imbandita col più ricco vasellame
                    fumavano le vivande, il sire chiamò Ugo, la moglie gli disse: — È a letto da tre
                    giorni, e non tocca cibo, per un capriccio. Provatevi voi a rimettergli il
                    giudizio.</p>
                <p>Il marito volle andare a vederlo; ed essa lo seguì.</p>
                <p>— Cos'hai? — domandò il sire entrando.</p>
                <p>Ugo rispose: — Un peso qua, alla bocca dello stomaco, che non mi va giù
                    niente.</p>
                <p>— Non è vero! — ribattè subito la dama. — Non è vero! Per il male che ha,
                    potrebbe mangiare, — Poi rivolta a Ugo disse: — Adesso io gli dirò perchè
                    digiuni da tre giorni. Mangerai?</p>
                <p>— Voi potrete ben dire. Io non mangerò — rispose. Raccoglieva gli spiriti a
                    vincere, morendo, la battaglia; e il signore, cui piacque quella risposta così
                    franca e cui dava sospetto l'aria misteriosa della moglie, già incolpava la
                    moglie di qualche torto verso Ugo. Ma Ginevra soggiunse: — Il giorno che
                    partiste, a sera, osò entrare nella mia camera mentre mi spogliavo.... —; onde
                    il sire capì che il torto era proprio del ragazzo e: — Perchè? — le domandò
                    impaziente.</p>
                <p>La dama invece tornò a chiedere al valletto:</p>
                <p>— Mangerai?</p>
                <p>Egli, che era risoluto di morire, negò ancora col capo, sospirando.</p>
                <p>— Io mi spogliavo — proseguì la dama —, e lui venne da me, tutto strano, a
                    domandarmi.... Imaginate!</p>
                <p>— Insomma! — fece il sire.</p>
                <p>— Mangerai? — ripetè la dama per l'ultima volta. E per l'ultima volta: — No! —
                    ripetè forte Ugo, che teneva fissi gli occhi negli occhi di madonna. La quale
                    allora per dir tutto, e tuttavia a stento, riprendeva: — Mi richiese...; — ma il
                    marito senza più badarle, come nella reticenza comprendesse quanto imaginava,
                    con collera afferrò il braccio del valletto e gridò bieco: — Cosa le
                    chiedesti?</p>
                <p>Ugo tacque. Da' suoi occhi traspariva una volontà virile che l'amore rendeva
                    ineluttabile; disperato amore, più forte della morte; tale, che madonna Ginevra
                    ammirandone la fermezza minacciosa insieme e supplichevole e temendo a un punto
                    stesso per sè e per lui l'ira del marito che minacciava con quasi brutale
                    veemenza, vinta dalla pietà, dall'ammirazione e forse dall'amore (quel ragazzo
                    ormai era un bel giovine) concepì un'idea provvida e sagace.</p>
                <p>— Mi chiese — rispose lei — il vostro falcone pellegrino, che non dareste a
                    nessuno, nè a conte, nè a principe, nè ad amico; e, per averlo, s'è impuntato a
                    digiunare.</p>
                <p>Alle parole della donna il credulo marito contenne l'ira; anzi rise e disse: —
                    Oh! se il tuo male è questo, non voglio che tu ne muoia! Mangia, mangia,
                    valletto; e avrai il falcone. — Dopo, uscì.</p>
                <p>Ma la dama prima d'andarsene si fece più presso a Ugo, che la speranza aveva
                    ravvivato e colorito in faccia, e disse rapida, giuliva:</p>
                <p>— Già che il sire ti vuol contento, anch'io ti vorrò contento. — Meglio che con
                    le parole ella prometteva sorridendo con uno sguardo lungo e tenero come una
                    carezza.</p>
                <p>Ugo, dunque, mangiò. Ed ebbe il falcone.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
