<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Orrori</title>
                <title type="short">Orrori</title>
                <author>
                    <name type="full">Capuana, Luigi</name>
                    <name type="short">Capuana</name>
                    <idno type="viaf">24615920</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="lines"/>
                <measure unit="divs"/>
                <measure unit="words"/>
                <measure unit="chars"/>
                <measure unit="size_kb"/>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0128</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Orrori." <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date
                        when="2013-04-28">April 28, 2013</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/42610"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/42610</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Orrori." <seg rend="italic">Come l‘onda. Novelle.</seg>
                    Palermo: Remo Sandron, Editore. <date when="1921">1921</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" cert="low"> "Orrori." <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Palermo: Remo Sandron, Editore. <date when="1921"
                    >1921</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-23" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Orrori.</head>
                <head>II.</head>
                <p> Insidia, aggressione?... Non avrebbe saputo dirlo neppur lei. Qualcosa di
                    vigliacco e di brutale.... Un'infamia!</p>
                <p>E al ricordo di quell'istante in cui la violenza del cognato aveva impresso a
                    tradimento un bollo di fuoco nelle sue carni di moglie immacolata, ella
                    agonizzava senza tregua, senza poter confidarsi con nessuno, all'infuori del
                    Crocifisso a piè del quale s'era buttata, protestando per la propria innocenza,
                    sciogliendosi in lagrime nel buio della camera, la terribile notte seguita alla
                    sera della violazione, quando le era parso d'impazzire, di morire... e non era
                    nè impazzita, nè morta!</p>
                <p>Com'era avvenuto?</p>
                <p>Se lo domandava spesso, tentando d'illudersi per non più ricordarsene, per non
                    più crederci; per ottenere, almeno così, un momento di riposo in quello
                    straziante travaglio del sangue, dei nervi, dell'intelligenza che tornavano a
                    ribellarsi contro l'oltraggio, quasi continuasse l'opera sua vituperosa;
                    indignata di se stessa quando credeva che la volontà non reagisse abbastanza da
                    scancellarle dalla memoria l'orribile impressione; irritata contro tutti perchè
                    non la soccorrevano, anche ignorando la causa dell'incessante tortura....</p>
                <p>Non si accorgevano che soffriva?</p>
                <p>In certe giornate, allorchè il cielo era coperto, o la pioggia scrosciava sui
                    vetri del salottino, dove ella tentava di distrarsi leggendo, o applicandosi a
                    un lavorino manuale, sentiva invadersi a poco a poco da una specie di fascino,
                    che la forzava a ricordare, a rappresentarsi fino i minuti particolari
                    dell'atrocissima scena. I grandi occhi neri le si dilatavano enormemente sul
                    volto pallido e affilato; le mani scarne e bianchissime brancicavano i braccioli
                    della poltrona, dov'ella si distendeva con l'abbandono di persona morta; e
                    mentre le labbra aride articolavano di tanto in tanto parole inintelligibili e
                    sconnesse, quell'altra stanza che prima serviva da salottino, i mobili, i
                    quadri, gli oggetti d'arte sparsi allora qua e là su le pareti e negli angoli,
                    il tavolino tondo, la lampada dalla ventola giapponese, le si rizzavano
                    rapidamente attorno, con la solidità del vero, quasi fossero ancora là, e non li
                    avesse ella dispersi due giorni dopo, perchè sparisse anche ogni inanimato
                    testimone dell'incredibile onta....</p>
                <p>Ma.... e la sua debolezza non ci aveva concorso per nulla? Ma.... e non c'era
                    stato dalla parte di lei un cieco assentimento di sensi?... Oh, no! Oh, no!...
                    Ella non sospettava; non diffidava. Il fratello di suo marito!... Sarebbe stato
                    un delitto. Colui parlava quasi sottovoce, stranamente commosso, seduto di
                    rimpetto; ed ella agitava il largo ventaglio, senza guardarlo in viso,
                    sorridendo di quel ch'egli diceva e del modo con cui lo diceva, distratta,
                    nell'intimità dell'ora tarda o da una canzone che saliva inattesamente dalla via
                    e si allontanava affievolendosi, o dal rumore di una carrozza che passava di
                    corsa; il silenzio, poco dopo, rendeva più dolce e più intimo il conversare,
                    lasciando un po' di libertà all'immaginazione e non obbligando a rispondere.</p>
                <p>Durava da parecchie settimane. Nella lontananza del marito, egli era venuto più
                    di frequente, anche per affari. Come sospettare?... Come diffidare?... Mai una
                    parola, mai un'occhiata, mai un gesto che potesse metterla in guardia!</p>
                <p>Si era levato da sedere continuando a parlare, facendo qualche passo su e giù
                    davanti a lei, con certi sguardi che le avevano dato un senso di meraviglia e le
                    erano parsi un po' buffi in quel momento. E, a un tratto....</p>
                <p>Ella si dibatteva, come se quelle labbra le ricercassero di nuovo il viso, il
                    collo, le mani che si difendevano: -- No! No! No! -- Ed era soggiaciuta per
                    l'annientamento d'ogni forza, vinta da un immenso stupore, quasi fosse stata non
                    già vittima, ma testimone di quel delitto!... E si era rizzata, ravviandosi
                    istintivamente i voluminosi capelli disordinatisi nella lotta, cercando con lo
                    sguardo lui, che era scappato via come un ladro, lui, che ella avrebbe voluto
                    chiamare in soccorso, tanto quell'infamia le pareva incredibile! Così rizzavasi
                    ora, ogni volta che l'allucinazione la vinceva; e così riportava le mani al capo
                    per ravviarsi i capelli alla rinascente sensazione del disordine di allora.</p>
                <p>E si rivedeva ritta in mezzo al salottino, come si era vista in quel momento
                    nello specchio di faccia, senza riconoscersi, atterrita di quel fantasma pallido
                    e sconvolto che non si moveva, che non parlava, e pareva non respirasse
                    neppure.... E compreso l'orrore ch'era stato consumato, che non si poteva più
                    cancellare, aveva nascosto le improvvise vampe del volto tra le mani diacce e
                    convulse.</p>
                <p>-- Lui!... Lui!... Il fratello di mio marito!</p>
                <p>Barcollava, come allora ch'era andata tentoni per la stanze buie fino alla camera
                    da letto; e, come allora, i singhiozzi e il pianto tornavano a farle nodo alla
                    gola:</p>
                <p>-- Lui!... Lui!... Il fratello di mio marito!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>La mattina, quando s'era trovata ancora piangente, accoccolata come una
                    mendicante sul pavimento, con la testa appoggiata alla sponda del letto, le mani
                    avviticchiate attorno ai ginocchi; al barlume dell'alba, penetrato nella camera
                    dai vetri rimasti aperti, la prima sensazione che le aveva dato la coscienza di
                    se stessa, era stata un invincibile ribrezzo dei vestiti che aveva indosso; poi
                    una pazza paura che non le si fossero appiccicati alle carni per perpetuare la
                    sua onta. Rapidamente s'era spogliata, strappando i bottoni, i ganci, ogni cosa
                    che faceva intoppo; e rivestitasi in fretta, aveva spinto coi piedi fuori della
                    stanza quel mucchio di roba e di biancheria, quasi fosse stato un sudiciume da
                    potere appestar l'aria.</p>
                <p>Era rimasta tutta la giornata chiusa in camera scusandosi con un'emicrania, senza
                    voler vedere nessuno, neppure la sua bambina venuta a picchiar all'uscio colle
                    manine, chiamando: -- Mamma! Mamma! -- Ed era rimasta lì; buttata sul letto, col
                    volto affondato nei guanciali, al buio, smaniante di urlare forte, forte, forte,
                    perchè il marito lontano la sentisse, turandosi nello stesso tempo con le mani
                    la bocca, per impedire che qualche grido non le sfuggisse mentre si sentiva
                    soffocare.</p>
                <p>E quando suo marito sarebbe tornato?</p>
                <p>Oh, non ci voleva pensare!</p>
                <p>Sarebbe morta, prima. Non si sentiva già morire? Ed era bene.</p>
                <p>Al terrore di quel prossimo arrivo, all'idea di sentir sovrapporre ai baci
                    maledetti i dolci e affettuosi baci di lui, brividi acuti le correvano per le
                    ossa.</p>
                <p>Dio!.. Non si sarebbe accorto sùbito?</p>
                <p>Intanto ella, no, non poteva accusare, non doveva.... Quell'infamia era così
                    enorme, che nessuno l'avrebbe creduta, e meno di tutti suo marito.... In certi
                    momenti riusciva forse a prestarvi fede ella stessa?</p>
                <p>Non le pareva d'essere sotto l'incubo d'un cattivo sogno, mostruoso prodotto
                    dell'immaginazione malata?...</p>
                <p>Ed era una realtà!</p>
                <p>Sentendo che egli aspettava in salotto, -- aveva avuto la temerità di tornare e
                    chiedere di parlarle! -- tremante e convulsa era sbalzata dal letto, senza
                    sapere quel che intendesse fare, e si era trascinata fin là, arrestandosi in
                    mezzo all'uscio per appoggiarsi e non cadere.</p>
                <p>Egli le si era buttato ai piedi, soffocato dai singhiozzi:</p>
                <p>-- Perdonami, Teresa, perdonami!... Parto.... Non ci vedremo più.... Ero
                    pazzo!... Ho orrore di me.... Perdonami.... Ti ho amata.... Da due anni.... Mi
                    ero allontanato di casa tua per questo.... Perdonami!</p>
                <p>-- Andate via! Neppure Iddio può perdonarvi!.... Andate via!</p>
                <p>Rantoli più che parole, fremiti di odio, che ne rendevano irriconoscibile la
                    voce.</p>
                <p>-- Teresa!... Risparmiamogli un inutile dolore....</p>
                <p>Non aveva soggiunto altro, implorando.</p>
                <p>Ed ella, nel vederlo andar via col passo malfermo d'un uomo a cui traballasse il
                    terreno sotto i piedi, gli aveva ripetuto: -- Andate, andate!...</p>
                <p>Maledizione, sputo di disprezzo, dove si riversava tutta l'ambascia del suo
                    povero cuore avvelenato per sempre!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>E al ritorno del marito?</p>
                <p>Voleva esser forte, per non tradirsi con la menoma esitanza o col più lieve
                    movimento delle labbra e degli occhi.... Perciò parlava spesso del ritorno del
                    babbo alla bambina, tenendola sulle ginocchia, accarezzandola; quasi l'innocente
                    creatura, incapace di mentire, dovesse poi, occorrendo, testimoniare in favore
                    della mamma!... Ma stringendo al petto la figliuolina che le fissava in viso, un
                    po' maravigliata, i begli occhi azzurri, e pareva tentasse di penetrarne, a
                    quelle eccessive carezze, le nascoste intenzioni, come più l'ora dell'annunziato
                    ritorno si avvicinava, come più il momento della terribile prova diventava
                    imminente, ella si sentiva di giorno in giorno assai meno rassicurata, assai
                    meno forte. E allorchè il marito le scrisse che sarebbe stato trattenuto ancora
                    una settimana dagli affari, respirò alleviata; senza curarsi che il ritardo
                    prolungasse la tortura dell'incertezza, illudendosi di doversi sentire tanto più
                    coraggiosa e più forte, quanto meglio si fosse preparata e assuefatta al
                    terribile colpo di quell'incontro.</p>
                <p>Si occupava soltanto di lui. Nel salottino, rinnovato da cima a fondo e che gli
                    avrebbe procurato una sorpresa, le pareva di amarlo con maggior tenerezza, quasi
                    con ineffabile pietà materna, giacchè ora le accadeva di chiamar più facilmente:
                    figliuolo mio! colui che, datole cuore, nome, agiatezza, e rimasto modello di
                    marito innamorato della moglie sapeva mettere nell'intima affezione coniugale
                    tutte le delicatezze dell'affetto fraterno e l'alta devozione della vera
                    amicizia. Si occupava soltanto di lui; voleva occuparsi unicamente di lui, anche
                    per scacciar via l'immagine di quell'altro, del colpevole, che talvolta la
                    faceva sobbalzare, pallida d'indignazione, come nel punto ch'egli le aveva
                    balbettato ai piedi: -- Perdonami, Teresa! Ti amavo, da due anni!</p>
                <p>Da due anni?... Ah!... Intendeva forse che ella doveva essersene già accorta?...
                    E per ciò aveva supposto...?</p>
                <p>Le lacrime, che allora le sgorgavano dagli occhi, le bruciavano il viso: --
                    Miserabile!... Miserabile!...</p>
                <p>E almeno aveva ancora la forza di sdegnarsi! E almeno poteva ancora buttargli in
                    faccia, quasi fosse stato presente, quel feroce: Miserabile! che le scoppiava
                    simile a un fulmine dalle labbra contratte.</p>
                <p>Ma tosto che le parve di sentir dentro di sè un accenno, un preavviso di cui le
                    sue stesse viscere inconsapevolmente provavano nausea; ma quella mattina,
                    seguita a una mortale nottata d'insonnia, in cui l'accenno, il sospetto era
                    divenuto certezza per lei, si era d'un colpo sentita annientare, quasi le sue
                    membra avessero voluto sciogliersi, disgregarsi, disperdersi, per uccidere
                    l'empio germe vitale da cui sarebbe accusata al marito, alla figlia, a tutti,
                    spietatamente inesorabilmente....</p>
                <p>Oh, Signore!... Era mai possibile?</p>
                <p>Quella mattina ella respinse in modo brusco anche la bambina, che voleva saltarle
                    al collo per darle il buon giorno. Sbalordita, atterrita, neppur capiva il
                    significato delle parole, che andava pronunziando interrottamente, ad alta voce,
                    come una pazza, torcendosi le mani, appoggiata al letto colle gambe irrigidite,
                    puntando i piedi sul tappeto.</p>
                <p>Era mai possibile?... Oh, Signore!</p>
                <p>Poi, si era sentita inattesamente tranquilla, con disperato abbandono alla
                    fatalità dei casi umani e a un lontano, quasi fanciullesco luccicore di
                    speranza....</p>
                <p>-- Dio, con un miracolo, Dio solo potrà salvarmi!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Al rumore dei propri passi nell'oscurità silenziosa e vuota della chiesa, le era
                    parso che qualcuno l'avesse inseguita fin dov'era corsa a chiedere consigli e
                    conforti al vecchio confessore.</p>
                <p>Da due giorni la ragione le vacillava. Uno spaventevole suggerimento le
                    brontolava insistentemente nell'orecchio; e non gli aveva dato ascolto per
                    paura, per viltà, quantunque la morte le sembrasse liberazione e anche
                    espiazione. Ma non sapeva, non poteva.... Ora sarebbero stati due delitti in
                    uno.... No! No!</p>
                <p>In un angolo, perduta nell'ombra, una donna in ginocchio e colla testa appoggiata
                    alla balaustrata di marmo che chiudeva la cappella, pareva singhiozzasse
                    pregando. A lei però non riusciva nè di pregare, nè di piangere; le lagrime le
                    si erano disseccate dentro gli occhi. Ebete, simile a un accusato che paventi
                    l'apparire del giudice, da cui dovrà essere condannato, attendeva seduta che il
                    vecchio confessore, già fatto avvisare, giungesse; e intanto si distraeva,
                    guardando fisso quella figura di donna curva sul marmo della balaustrata,
                    provandone una viva compassione. Quando colei, levatasi in piedi e pregato un
                    istante col volto alzato verso l'immagine dell'altare, -- Madonna o Santo, non
                    si distingueva bene -- era sparita via silenziosamente, simile a un fantasma
                    doloroso, ella era rimasta sola, sopraffatta dal terrore di quella oscurità, di
                    quel silenzio, di quelle statue biancheggianti nell'ombra, di quelle lampade
                    agonizzanti nel misterioso fondo dell'abside.... Ma n'era uscita consolata,
                    alleggerita del peso enorme, che le schiacciava il petto, rassegnata a tutte le
                    conseguenze del volere di Dio.</p>
                <p>Una voce piena di dolcezza e di pietà le aveva detto:</p>
                <p>-- No, tu non sarai rea, tacendo. Poichè la tua coscienza non può rimproverarti
                    niente; poichè non hai trovato niente in fondo al tuo cuore da doverne chiedere
                    perdono a quel Dio che legge i più nascosti abissi dell'uomo, va, tu sei ancora
                    pura e innocente anche al cospetto di tuo marito; e faresti molto male, e ne
                    saresti responsabile innanzi agli uomini e innanzi a Dio, se ti lasciassi
                    sfuggir di bocca quel che ormai dovrà rimanere un triste segreto fra Dio e
                    te!</p>
                <p>Che gentile carezza al viso l'aria fresca della via! Il cielo pallido ancora
                    degli ultimi riflessi del crepuscolo, e lucente e alto fra i tetti nereggianti,
                    con limpidezza profonda, come corrispondeva alla mite luce, che le sorrideva
                    nell'animo dal vero cielo della parola divina! E come si sentiva dolcemente
                    stanca, in quella deliziosa convalescenza dello spirito, che la rendeva immemore
                    e maravigliata di poter passare lieta anche lei, tra la gente lieta dei
                    marciapiedi! E che fretta di trovarsi in casa per abbracciare la bambina! Da due
                    giorni, povera creatura, doveva essere afflitta di vedersi così poco baciata e
                    abbracciata!</p>
                <p>Camminava svelta e leggiera. Tutto era finito; non c'era più da temere. Il
                    miracolo che doveva salvarla, era dunque avvenuto?</p>
                <p>Nell'avvicinarsi a casa, però, ecco qualcosa che le saliva, le saliva lentamente
                    dal profondo del cuore, ed ecco di nuovo quel cieco terrore di cui le pareva
                    d'essersi sbarazzata, lassù, nella penombra e nel silenzio della chiesa, dietro
                    la grata del confessionario.</p>
                <p>Sì, avrebbe taciuto.... Sì, avrebbe mentito.... Ma se suo marito tardava
                    ancora?</p>
                <p>Accelerando sempre più il passo di mano in mano che quel terrore riprendeva
                    intero possesso di lei era arrivata a piè della scala, ansante, con le ginocchia
                    fiacche, peggio che se avesse fatto una gran corsa; e dovette reggersi al ferro
                    della ringhiera per montar gli scalini, e poi fermarsi un momento dietro l'uscio
                    per riaversi e ricomporsi prima di suonare il campanello.</p>
                <p>La bambina le era venuta incontro saltellante, agitando il telegramma del babbo.
                    Teresa lo aveva mezzo strappato per aprirlo; e lettolo, si era lasciata cascare
                    sulla seggiola, trattenendo a stento le lacrime, coprendo di baci la testina
                    bionda della bambina, che domandava:</p>
                <p>-- È del babbo? Verrà domani?</p>
                <p>-- Sì, sì, domani!</p>
                <p>La gioia della sua creatura le dilaniava il cuore.</p>
                <p>-- Domani!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Forte della propria innocenza, durante l'interminabile nottata, ella si era
                    ripetuta una dietro l'altra, per fissarsele meglio nel cuore, tutte le
                    confortanti parole del vecchio sacerdote; e aveva invocato dal cielo il coraggio
                    di risparmiare al marito l'immeritato strazio di quell'onta. Neppure la sua
                    bambina doveva un giorno arrossire quantunque a torto, della povera mamma! Dio
                    certamente avrebbe impedito che quest'altra creatura, per la quale ella non
                    avrebbe potuto mai avere viscere di madre -- lo sentiva, mai! mai! -- venisse
                    viva alla luce.</p>
                <p>Le ore scorrevano con tormentosa lentezza sul quadrante dell'orologio, che ella
                    osservava a intervalli; le pareva intanto che le sue preghiere, nella vasta
                    calma della notte, dovevan più facilmente arrivare lassù. E già si sentiva
                    ascoltata, già si sentiva consolata di nuovo.</p>
                <p>Perchè doveva repugnarle mentire? Non era per buon fine? Come facevano, dunque,
                    quelle altre che mentivano a fronte alta, a cuor leggero, tradendo?</p>
                <p>Infine.... se non le fosse riuscito, se quegli per caso si fosse accorto....</p>
                <p>Ebbene, che poteva farci? Avrebbe parlato, avrebbe confessato... sì, sì! Era
                    forse meglio.... Soltanto le otto e mezzo? Altre otto ore di agonia!</p>
                <p>Si voltava e si rivoltava nel letto, tastandosi spesso la fronte che le bruciava,
                    tentando invano di distrarsi, di non pensare; e brancicava furiosamente le
                    lenzuola quando l'immagine di quell'altro, scacciata via o tenuta lontana un
                    pezzo, tornava ad assalirla come un invasamento, parlando dal profondo delle
                    viscere di lei; irridendola quasi col mandarle, a traverso lo spazio,
                    dall'Oceano che egli forse in quel momento traversava, le infami parole: Ti
                    amavo! Da due anni!</p>
                <p>Non avrebbe taciuto mai?</p>
                <p>Era rimasta a letto fino a tardi, incapace di fare lo sforzo di levarsi, quasi,
                    restando immobile, potesse anche ritardare la corsa del treno con cui suo marito
                    tornava; poi s'era alzata tutt'a un tratto irrigidendosi contro ogni impressione
                    capace di infiacchirle l'animo, improvvisamente risoluta di affrontare faccia a
                    faccia il pericolo. Con la cipria rosea e colorandosi lievemente le labbra
                    sbiadite, aveva scancellato dal volto qualunque traccia di pallore; e provava,
                    come una attrice, la parte da recitare, quel che avrebbe dovuto dire all'arrivo
                    di lui.... Sarebbe stato un attimo, ma le tardava che già non fosse passato!</p>
                <p>Perciò andò incontro al marito franca, sorridente, -- col cuore, sì, un po'
                    agitato, mordendosi le labbra -- e gli stese le mani sicura; e non tremò tra le
                    braccia di lui, e resistette all'impressione di quei caldi baci con l'alterezza
                    della innocenza. Era commossa nel vederselo dinanzi gentile, buono, affettuoso,
                    qual era partito; e, sì, stupita che il fingere e il mentire non costassero
                    insomma maggiore sforzo.</p>
                <p>Soltanto quando il marito, alla vista della trasposizione e dei mutamenti da lei
                    fatti nel salottino, le domandò perchè non glien'avesse scritto mai niente,
                    ella, con qualche imbarazzo e alzando le spalle, rispose:</p>
                <p>-- Capriccio. Non sdegnartene, Giulio.</p>
                <p>In verità n'era malcontento. Non gli pareva di ritrovarsi in casa propria; quasi
                    avesse fatto uno sgombero, egli che odiava gli sgomberi. Viveva da sette anni in
                    quella casa. La sua felicità era nata e cresciuta là, in quelle stanze ariose,
                    fra quei mobili che avevano veduto e sentito, quasi persone vive e di famiglia,
                    tutto quel che più intimamente lo interessava e gli era caro, sin dal primo
                    giorno dopo il viaggio di nozze.</p>
                <p>-- Volevo farti una sorpresa, -- ella aggiunse, esitante.</p>
                <p>Giulio sorrise. Infine, mobili e oggetti d'arte avevano solamente mutato di
                    posto, dalle altre stanze nel nuovo salottino; e la loro disposizione era così
                    gentile e intonata, che poco dopo egli non provava più il cattivo effetto della
                    prima impressione. La bambina, arrampicatagli su le ginocchia, lo accarezzava,
                    lo baciava, aggrappata al collo, chiamandolo: -- Babbino bello! Babbino caro!...
                    -- Intanto, fra i baci e le carezze, egli osservava sua moglie:</p>
                <p>-- Sei un po' dimagrita.</p>
                <p>-- Ti pare?</p>
                <p>-- E un po' pallida. Non sei stata malata, spero.</p>
                <p>-- Ho avuto l'emicrania....</p>
                <p>Rispondeva tranquilla, senza abbassare gli occhi sotto quegli sguardi che la
                    scrutavano, anzi interrogava alla sua volta:</p>
                <p>-- Tu però mi sembri pensieroso. Che hai?</p>
                <p>-- La partenza di Carlo....</p>
                <p>-- .... È partito?... Per dove?</p>
                <p>-- Come? Tu non sai?... Carlo è partito per l'America, improvvisamente. Non disse
                    niente neppure a te?</p>
                <p>-- No.</p>
                <p>Lo sforzo di fingere la rendeva quasi sincera. A quel nome, un leggero brivido le
                    era passato per la schiena; ma, sùbito rimessasi, ella mostrava di ascoltare con
                    curiosità e maraviglia il marito, che le raccontava l'improvvisa partenza del
                    fratello.</p>
                <p>-- Risoluzione inesplicabile.... Temo che qualche grosso affare non gli sia
                    andato male.... M'informerò, senza destar sospetti. Ne sono molto
                    impressionato.</p>
                <p>-- Tornerà presto.</p>
                <p>-- Dice che non tornerà più!... Che carattere strano!</p>
                <p>Ella ebbe un senso di sollievo, e deviò il discorso.</p>
                <p>-- I tuoi affari vanno bene?</p>
                <p>-- Benissimo.</p>
                <p>La bambina, presa in quel punto una mano alla mamma e mettendola in quella del
                    babbo, gli diceva ridendo:</p>
                <p>-- Non vedi?... La mamma vuol essere baciata anche lei!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Ogni apparenza era salva, ogni ragione di timore sparita; ella avrebbe potuto
                    viver tranquilla, seppellendo nel più profondo del petto quel terribile segreto,
                    ed ecco che la sua tortura ricominciava più atroce.</p>
                <p>Con la irritazione contro l'incestuosa creatura che le palpitava in seno e non le
                    dava nessuna delle sofferenze provate nella prima gravidanza, Teresa era
                    divenuta così nervosa, così eccitabile che ogni insignificante contrarietà le
                    produceva strani scoppi di stizza, seguiti spesso spesso da sfoghi di singhiozzi
                    e di pianto.</p>
                <p>-- Ma che ti senti, insomma? Sei malata? -- le ripeteva suo marito.</p>
                <p>-- Non dire così; è peggio! -- rispondeva, piena di rabbia e di vergogna.</p>
                <p>Una mattina che Giulio, turbato e tenendola per le mani, aveva insistito più del
                    solito perchè parlasse, Teresa gli si era buttata al collo piangente,
                    stringendolo forte, premendo con la faccia sulla spalla di lui.</p>
                <p>-- Non lo capisci? Tu sei malata....</p>
                <p>-- No! no!</p>
                <p>E quasi gli aveva morso il collo, spaurita, sentendosi salire alle labbra la
                    terribile rivelazione che la strozzava, soggiungeva:</p>
                <p>-- No!... No!... È per la bambina. Ho il cuore grosso.... Non so....</p>
                <p>E gli era cascata quasi in convulsione tra le braccia. Giulio, spaventato, aveva
                    mandato sùbito pel dottore, il quale, dopo poche interrogazioni e osservazioni,
                    s'era messo a sorridere; e nell'andar via gli avea raccomandato:</p>
                <p>-- Bisogna che la signora stia molto calma. Le conseguenze d'un aborto potrebbero
                    essere gravi.</p>
                <p>Ella era rimasta sdraiata sulla poltrona, con tale abbattimento di forze da non
                    poter tenere nemmeno semiaperti gli occhi; e mentre il marito la confortava,
                    lieto del male passeggero, pregandola di riguardarsi, giusto le raccomandazioni
                    del dottore, lacrime silenziose le scorrevano sul bianco volto, e le mani
                    diaccie le tremavano stringendo la mano di lui.</p>
                <p>-- Mi hai fatto paura! -- egli le diceva, asciugandole la faccia, accarezzandola,
                    dandole lievi baci sulla fronte. -- Mi hai fatto paura, sai?</p>
                <p>Ma Teresa non rispondeva, immobile, sfinita; e pensava fisso a quell'aborto, che
                    sarebbe stato la sua salvezza, se fosse davvero avvenuto. E ruminando cattivi
                    propositi contrariamente alle raccomandazioni del dottore, vedeva passare, quasi
                    in sogno, una minuscola cassetta funebre portata via di nascosto da un uomo
                    vestito di nero, come ben si addiceva alla trista cosa lì racchiusa.... E le
                    pareva che quell'uomo vestito di nero, con quella funebre cassetta sotto
                    braccio, andasse, andasse, andasse.... e si perdesse lontano, in una nebbia
                    fitta, mentre le viscere dilaniate le doloravano ancora.</p>
                <p>Non avveniva così. Il suo fragile corpo diveniva più resistente e più forte, il
                    tormento dell'animo prendeva maggior vigore.</p>
                <p>Così, di giorno in giorno, mentre il seno le si arrotondava per la più benigna e
                    più sana gestazione che mai donna potesse desiderare, un odio sordo la invadeva
                    contro quell'ostinato germe, che voleva vivere per forza e crescere e venire
                    alla luce.... E picchiando sul proprio seno, intendeva schiacciare il capo
                    dell'invisibile nemico lì dentro nascosto, finchè inorridita di quel soffio di
                    pazzia che le aveva attraversato il cervello, non s'arrestava e non cadeva in
                    ginocchio invocando il perdono di Dio e dell'innocente creaturina.</p>
                <p>Era ingiusta. Non doveva risentire solo colei il peso dell'infamia altrui, nè
                    scontarne la pena!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Poco dopo, la bambina s'era ammalata gravemente. Teresa avea voluto restare notte
                    e giorno al capezzale della inferma. Preghiere non erano valse, nè minacce del
                    marito per indurla a rimuoversi di là.</p>
                <p>Il rimorso le lacerava il cuore. Ella rammentava con spavento la vile
                    menzogna:</p>
                <p>-- È per la bambina.... Ho il cuore grosso.... Non so!....</p>
                <p>E il ricordo di queste parole le si mutava in terribile rimprovero, quasi avesse
                    buttata così una cattiva sorte addosso alla figliuolina, che ora smaniava nel
                    letto riarsa dalla febbre, tra la vita e la morte.</p>
                <p>-- Oh, lei stessa la uccideva! La bambina avrebbe espiato, vittima pura, l'infame
                    delitto di quell'uomo!...</p>
                <p>E credendo di assistere all'agonia della creatura che era stata la sua gioia, il
                    suo orgoglio di madre immacolata e felice, si sentiva intanto sussultar nel seno
                    quell'altra con festoso anelare alla luce, con vivo senso d'allegrezza pel
                    vicino sprigionamento. E presso il capezzale dove le pareva che l'alito freddo
                    della morte gelasse il sudore sul viso sfigurito della sofferente, ecco il
                    fantasma di colui -- dello scomparso -- che le si ripresentava dinanzi con umile
                    aria di preghiera: -- Ti amavo, da due anni. Per questo m'ero allontanato da
                    casa tua! -- Perchè se lo sentiva così pertinace nell'orecchio? Perchè il di lei
                    pensiero vi si fissava dispettosamente, con una specie di sdegnosa compiacenza?
                    E quando, Signore! quando? Ora che la sua figliuolina era all'estremo, ora che
                    ella avrebbe dato volentieri in olocausto la propria inutile e triste vita, pur
                    di sviare il pericolo da quel capo diletto!</p>
                <p>Il Signore era stato misericordioso: non le aveva preso la bambina!</p>
                <p>Teresa riviveva con lei. E al rifiorire del roseo colore sulle guancine
                    dimagrite, le fioriva in cuore una nuova dolcezza di maternità, un senso di
                    pace, che neppure quei rapidi sussulti del seno riuscivano a turbare.</p>
                <p>-- La sua bambina era salva!</p>
                <p>Si sentiva felice; non odiava più, con l'istessa intensità di prima, l'altra
                    creatura che già si faceva sentire maggiormente col grave pondo e coi vaganti
                    dolorini, preludi di un'altra fase di tortura....</p>
                <p>Sì, di un'altra fase di tortura. La infelice non poteva pensare, senza
                    raccapriccio, alla continua presenza di quell'insultante testimone della
                    ignominia di lei, di quella menzogna, di quell'inganno vivente, che sarebbe
                    stato di continuo sotto i suoi occhi e ch'ella non avrebbe mai potuto, mai!
                    tenere come sangue e carne sua!... E allorchè il marito la rimproverava
                    dolcemente, non vedendole preparar nulla per il prossimo arrivo del figliuolino
                    tanto desiderato -- egli credeva con certezza che sarebbe stato un maschietto --
                    Teresa gli rispondeva:</p>
                <p>-- Chi sa quel che accadrà?</p>
                <p>Presentimento e malaugurio.</p>
                <p>S'era fissata nell'idea di dover morire durante il parto insieme con la creatura
                    da nascere; e se ne rallegrava, provando pure un indefinito terrore di quel
                    momento, e non per sè, ma per coloro che sarebbero rimasti, il marito e la
                    bambina.</p>
                <p>E se la teneva stretta al seno per ore intere, accarezzandola, baciandola, quasi
                    già fosse orfanella, dicendole cose strane, che la bambina non capiva:</p>
                <p>-- Se me ne andassi?... Se non tornassi più?...</p>
                <p>-- Saresti cattiva.</p>
                <p>-- Non vorresti più bene alla mamma?</p>
                <p>-- Dovresti portarmi con te.</p>
                <p>-- Oh, no, piccola mia!</p>
                <p>La bambina, impressionata da questi discorsi, la denunciò al babbo:</p>
                <p>-- La mamma dice che se ne andrà, che non tornerà più.</p>
                <p>Giulio impallidì. La persistenza di quel presentimento gli aveva dato nel
                    cuore.</p>
                <p>-- La mamma è una sciocchina -- disse, tentando di scioglier la mano da quella di
                    sua moglie.</p>
                <p>Teresa lo trattenne.</p>
                <p>-- Hai ragione: sono una sciocca!</p>
                <p>Provava insolita tenerezza anche per lui. Spesso gli gettava le braccia al collo,
                    guardandolo fisso negli occhi, muta, quasi per compensarlo; vergognosa di non
                    poter essere sincera e di dover tacere, lei, lei che non gli aveva mai nascosto
                    un sentimento, un pensiero, com'egli a lei!</p>
                <p>E non potergli dire: -- Taci! -- quando le parlava del bambino, che sarebbe stato
                    il colmo della loro felicità coniugale!</p>
                <p>-- Ah, se egli avesse saputo!...</p>
                <p>Giulio intanto progettava di dare il nome di Carlo al nascituro, per ricordo del
                    fratello creduto morto, da che non scriveva più e non se n'era potuto aver
                    notizia nè dai Consoli, nè da altri.</p>
                <p>Il mistero lo tormentava.</p>
                <p>-- Così buono! Di carattere un po' chiuso, un po' fantastico, ma docile nella
                    stessa impetuosità.</p>
                <p>-- Qualche passione malaugurata! -- rifletteva talvolta.</p>
                <p>Ed ella tremava nel sentirglielo ripetere.</p>
                <p>-- A che stillarti il cervello? -- gli rispondeva con durezza.</p>
                <p>Ma si riprendeva sùbito:</p>
                <p>-- È tuo fratello; hai ragione.... Al bambino però, se sarà un bambino, daremo il
                    nome di tuo padre. Non ti pare più giusto?</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Negli ultimi quattro mesi era frequentemente ritornata dal confessore, ogni volta
                    che si era sentita a estremo di forze. E il marito, lasciandole pienissima
                    libertà, la canzonava un pochino, senza cattive intenzioni, credente anche lui,
                    quantunque troppo distratto dal rimescolio degli affari.</p>
                <p>In quella chiesa, dove tante volte aveva dato pienissimo sfogo al proprio cuore,
                    ella trovava sempre il balsamo, che le addolciva la piaga, e gliela rendeva
                    sopportabile, se non riusciva a guarirla. Ribellioni, indignazioni, tetri
                    propositi, tutto si ammansiva, si acchetava in lei alla voce consolante, che le
                    parlava in nome del Signore.</p>
                <p>Un'intima corrispondenza si stabiliva allora tra lei e Dio.</p>
                <p>-- Egli solo sapeva la verità!... Egli solo poteva giudicarla e compatirla!</p>
                <p>E, una o due volte, si era sorpresa con parole di preghiera, con invocazioni di
                    perdono sulle labbra anche in favore di colui che le aveva fatto tanto male.</p>
                <p>-- Era morto? O espiava terribilmente il delitto di un istante?...</p>
                <p>Là, in chiesa, poteva pensarci senza che la coscienza le si rivoltasse, senza che
                    un'ondata d'odio e di orrore le si sollevasse nel petto.</p>
                <p>-- Dovete perdonare anche voi, figliuola mia! -- le ripeteva il confessore.</p>
                <p>E dietro il confessionario, a piè dell'altare, le riusciva facile. Ma da lì a
                    poco, in casa, ai primi sussulti del seno, non sapeva, non poteva più!</p>
                <p>In quell'ultima settimana, con la fissazione di dover presto morire, un senso più
                    vasto di pace e di serenità la penetrava tutta, una tenerezza di distacco e di
                    rimpianto, che involgeva persone e cose e le gonfiava gli occhi di lagrime. Non
                    ne parlava per non rattristare anticipatamente suo marito. Si sforzava anzi di
                    mostrarsi allegra; e preparava il corredino, quantunque lo credesse inutile, e
                    la sola vista di quelle fasce, di quei pannilini, di quelle camicette, di quelle
                    cuffiettine le desse i brividi.... Ma il suo Giulio n'era contento; voleva
                    apparir contenta anche lei.</p>
                <p>Acuti dolori l'avevano tormentata fin dalla mattina e non aveva detto niente al
                    marito. La morte, invocata e aspettata, ora le metteva spavento; e le pareva di
                    allontanarla con l'illudersi che quelli che la incalzavano, non fossero i dolori
                    prenunzi del parto. Andava da una stanza all'altra, appoggiandosi alle pareti e
                    ai mobili nelle strette che si rinnovavano sempre più forti, intestata di
                    avvertire il marito soltanto all'ultimo, quando non avrebbe più potuto
                    nascondergli le sofferenze. A un tratto aveva gridato:</p>
                <p>-- Giulio! Giulio!</p>
                <p>E gli s'era aggrappata al collo, baciandolo desolatamente con le labbra
                    diacce:</p>
                <p>-- Giulio! Muoio! Giulio!...</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Neppure allora era morta!</p>
                <p>Si tastava tutta, tastava le coperte del letto, per convincersi d'essere ancora
                    in vita, per accertarsi che proprio suo marito accarezzasse e baciasse il
                    bambino ignudo, vagente tra le mani della levatrice. Girava gli occhi attorno,
                    stupita che il presentimento l'avesse ingannata; con tale confusione nella
                    mente, e tale indicibile prostrazione di forze da credere di sognare, o di
                    vedere ogni cosa a traverso una nebbiolina leggera, in mezzo alla quale si
                    muovevano silenziosamente le persone, mormorando parole a voce bassa e che ella
                    non riusciva ad afferrare.</p>
                <p>-- Forse si muore in questo modo! -- pensava.</p>
                <p>Al destarsi dal sonno riparatore che l'aveva vinta, allo scorgere a piè del letto
                    il marito in amorosa contemplazione del neonato, che riposava coperto d'un velo
                    di tulle, al: -- Come ti senti? -- di Giulio, a cui dalla commozione e dalla
                    gioia tremava la voce, ella lo fissò spalancando gli occhi, sorridendogli
                    inconsapevolmente. Sentiva intanto dentro di sè un'oppressione non mai provata,
                    uno strazio nuovo: la barbara violazione del cuore materno, che le rendeva
                    repugnante la bella creaturina dormente lì accosto.</p>
                <p>-- Guardalo.... Che bocciuolo di rosa!</p>
                <p>Giulio non si era contentato di sollevare il velo di tulle da una parte; ma,
                    spinte le mani sotto il guanciale dove il piccino era adagiato, lo aveva deposto
                    delicatamente a fianco della mamma, perchè potesse ammirarlo senza
                    scomodarsi.</p>
                <p>Ella si trasse un po' indietro e serrò gli occhi....</p>
                <p>-- Che hai, Teresa? Ti vien male?</p>
                <p>-- Allontana cotesto guanciale.... Mi opprime il respiro. E questa
                    coperta....</p>
                <p>Non era vero. Voleva soltanto, a ogni costo, evitar di baciare il piccino;
                    avrebbe voluto, se fosse stato possibile, impedire egualmente che suo marito lo
                    baciasse....</p>
                <p>Quelle carni rosee non gli avrebbero dato alle labbra una sensazione
                    rivelatrice?... A lei, poi, sarebbe parso di baciare....</p>
                <p>Oh, no.... mai, quantunque il suo cuore di madre la invitasse intanto e la
                    spingesse!... Avrebbe voluto, almeno, che qualche tregua si fosse stabilita tra
                    la innocente creaturina e lei; ma nel tempo istesso che parte di lei così
                    desiderava e voleva, l'altra parte, la più orgogliosa, si tirava indietro,
                    s'adontava di quel desiderio, si ribellava a quella volontà e cercava di
                    paralizzarla!</p>
                <p>Voleva forse baciare...?</p>
                <p>E restava là, cogli occhi serrati, inerte, sotto lo spasimo della chiusa tortura;
                    pensando con terrore che finalmente, una volta o l'altra, doveva vincere la
                    ripugnanza.</p>
                <p>E inorridiva dell'inevitabile contatto, che le avrebbe fatto risentire più
                    immediata la violenza patita.</p>
                <p>La mattina che dinanzi al marito non potè fare a meno di baciare il figliuolino
                    prima di tentare di attaccarlo al seno, appena sfiorate con le labbra quelle
                    carni delicate, Teresa gettò un urlo e cadde in deliquio.</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Si era immaginata che dando il bambino a balia, avrebbe dovuto sentirsi
                    alleviata, sollevata; invece era peggio. Giulio parlava continuamente del
                    piccino. Ogni due o tre giorni le proponeva una scarrozzata fuori Porta, fino
                    alla cascina della balia. La figliuola, anche lei, rammentava in ogni istante il
                    fratellino con cui avrebbe voluto già fare il chiasso insieme. Così l'odiata
                    creaturina, quantunque lontana, riempiva la casa di sè più che se fosse stata
                    presente.</p>
                <p>E poi....</p>
                <p>-- Come?... Perchè ora?... -- ella si domandava, spaventata.</p>
                <p>E poi, qualcosa di strano, di mostruoso cominciava ad avvenire dentro di
                    lei....</p>
                <p>-- Come?... Perchè ora?... Dio! Dio!</p>
                <p>Quell'altro, lo scomparso, tornava a poco a poco a farsi risentire, dimessamente
                    al suo solito, supplichevole: -- T'amavo! Da due anni!...</p>
                <p>-- Come?... E lei, lei più non se ne offendeva?...</p>
                <p>E lei stava ad ascoltare, mezza indignata, sì, ma pari a chi si lascerebbe forse
                    commuovere, se colui avesse insistito? E nella solitudine in cui volentieri
                    rimaneva per lunghe ore della giornata, il ripetio di quel: -- Ti amavo!... Da
                    due anni! -- diveniva sempre più insinuante e più forte.... E all'allucinazione
                    del suono delle parole, s'univa quella della figura, alta, bruna, dal viso
                    serio, dallo sguardo quasi severo e contenuto a stento, mentre qualcosa le si
                    ridestava in tutto il corpo con lento brulichio di sensazioni e di vibrazioni,
                    qualcosa rimasto a germogliare nell'oscurità feconda, e che usciva fuori a un
                    tratto, e si espandeva e fioriva.</p>
                <p>Questo le pareva più abbietto della prima violazione del suo corpo....</p>
                <p>-- No! No! No! -- protestava sdegnata, come in quel triste istante, in quella
                    sera: -- No! No! --</p>
                <p>Inutile!</p>
                <p>-- Ti amavo da due anni! -- E lei non se n'era mai accorta!... Quanto avea dovuto
                    soffrire colui! Che tormenti e che lotte! E si era esiliato per lei! E aveva
                    abbandonato tutto.... per lei..., per espiare la colpa d'un istante! -- ella
                    pensava trasognata, quasi un'influenza esteriore le spingesse la povera mente
                    verso quel punto e ve la tenesse fissata.</p>
                <p>E riscotendosi tutt'a un tratto, guardava attorno atterrita, feroce contro colui,
                    riboccante di sprezzo di se stessa, con così tragico pallore sul viso, e sguardi
                    così smarriti, che Giulio tornava a impensierirsi.</p>
                <p>La gravidanza ora non c'entrava più. Certe stranezze del carattere di sua moglie
                    diventavano addirittura inesplicabili. Non la riconosceva!</p>
                <p>Nei momenti, nei giorni ch'ella tentava di rifugiarsi in lui per vincere il
                    tristo dèmone, egli la vedeva sempre agitata, eccessiva in quei baci ed abbracci
                    più da amante che da moglie, e affatto diversa da quella ch'era stata fin
                    allora.</p>
                <p>Poi, ella mostrò improvvisamente desiderio di lanciarsi fuori della cerchia
                    intima e tranquilla che li aveva accolti tant'anni, ignari quasi ed ignoranti,
                    paghi e contenti della felicità di amarsi e di sentirsi amati fra le consapevoli
                    pareti, dove non giungeva nessun rumore della vita cittadina. E a quegli scatti
                    di sensazioni, a quei capricci di passeggiate, di visite, di teatri, di feste,
                    che lo maravigliavano assai, Giulio cominciò a temere che la gravidanza non
                    avesse lasciato in lei qualche funesto germe d'esaltazione nervosa.</p>
                <p>Il dottore, ripetutamente consultato senza che Teresa ne sapesse nulla, era stato
                    d'uguale parere. Avevano fissato insieme un metodo di cura abilmente combinato;
                    viaggi, bagni, regime ricostituente.... Ed ella aveva sùbito acconsentito,
                    lietissima. Capiva che già v'era qualcosa di guasto dentro di sè, di affievolito
                    per lo meno.</p>
                <p>-- Ma che posso farci?... Il nemico è in agguato.... qui, nel mio cuore, nel mio
                    cervello!...</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Andati per vedere il bambino, avevano trovato la balia piangente.</p>
                <p>-- Signora mia, non vuol succhiare il latte!</p>
                <p>-- Da quando? -- domandò Giulio.</p>
                <p>-- Da ier sera, dopo le otto. Alle quattro aveva poppato benissimo.</p>
                <p>Giulio disse:</p>
                <p>-- Non è nulla.... Riportiamolo in città.</p>
                <p>Fingeva di non essere turbato, per rassicurare Teresa che teneva fissi gli occhi
                    su la culla dove il bambino, col viso pallido, i labbrini violacei semi aperti e
                    le manine increspate, dormiva.</p>
                <p>Che triste ritorno!</p>
                <p>Ella si era raccolta in fondo alla vettura, muta, stringendo una mano di Giulio.
                    La balia seduta dirimpetto, canticchiando sotto voce, cullava il piccino; e la
                    bambina, su le ginocchia del babbo, stringendogli le braccia attorno al collo,
                    guardava lui, e la mamma, e non osava di rompere il silenzio. Solo Giulio, che
                    invece avrebbe voluto piangere, tanto aveva il cuore oppresso, ripeteva di
                    tratto in tratto, monotonamente:</p>
                <p>-- Non sarà nulla! Non sarà nulla!</p>
                <p>Alle prime parole della balia, Teresa aveva avuto un sussulto:</p>
                <p>-- Se il bambino morisse!</p>
                <p>E il malvagio istintivo movimento era stato sùbito seguito da un senso di
                    ribrezzo e di orrore. Poi, in casa, attorno al lettuccio del bambino, quando già
                    si poteva leggere in viso al dottore il destino della povera creaturina, la
                    brutale preoccupazione della propria salvezza aveva preso di nuovo il
                    sopravvento, snaturata, senza pietà. Sentendosi quasi perduta, la infelice si
                    aggrappava a tutto. Pur di salvarsi lei, che doveva importarle degli altri?...
                    Perciò s'irritava contro suo marito che, inconsolabile, forsennato, pregava,
                    scongiurava il dottore con insistenza bambinesca, quasi lo credesse padrone
                    della vita e della morte e capace di fare un miracolo! Il maleficio le pareva
                    legato a quel filo di esistenza, che non voleva spegnersi, che non volevano
                    lasciar spegnere... lui specialmente, suo marito!... Ed ella vibrava tutta, si
                    sentiva squassare tutta; vedeva fiammelle.</p>
                <p>E immediatamente, cadeva in grande prostrazione, mutata di punto in bianco, con
                    le lacrime agli occhi per quella creaturina agonizzante; stupita che poco prima
                    avesse potuto desiderare e affrettare coi voti l'empio scioglimento.</p>
                <p>-- Ma sì, ma sì!... Lo voleva! Aveva sofferto troppo!... Non resisteva più! E
                    vedendo il marito chinato sul lettuccio, dolorosamente intento a spiare il
                    mancante respiro del bambino, si sentiva spinta ad afferrarlo per un braccio e
                    strapparlo di là, e urlargli una terribile parola. Il sangue le affluiva al
                    cervello, le martellava le tempia; un violentissimo tremito tornava a scoterle
                    la persona.</p>
                <p>-- Giulio!... Giulio!...</p>
                <p>Voltandosi al grido sommesso, egli l'avea vista accostare cautamente, in punta di
                    piedi, con gli sguardi smarriti e un dito sulle labbra.</p>
                <p>-- Lascialo andare, Giulio!... Lascialo andare!...</p>
                <p>E lo tirava via dolcemente, sorridendo triste, scotendo la testa con movimento
                    significativo.</p>
                <p>-- Teresa! Teresa mia! -- balbettò Giulio, non comprendo ancora tutta la sua
                    sventura da quegli occhi smarriti, da quelle parole incoerenti.</p>
                <p>-- Lascialo andare.... Ti vorrò più bene.... Vorrò bene a te solo! A te solo, sì!
                    -- ripeteva la misera pazza, tirandolo pel vestito: -- A te solo!</p>
                <milestone unit="section" rend="asterisks"/>
                <p>Sei mesi dopo, al ritorno della ragione, ella credeva di aver fatto un lungo
                    orrendo sogno, e lo raccontava al marito, domandandogli a intervalli:</p>
                <p>-- Ho sognato, è vero?</p>
                <p>-- Sì, hai sognato -- egli rispondeva fremendo al ricordo degli orribili deliri
                    di lei, che gli avevano rivelato l'atroce verità. -- Sì, hai sognato.... Abbiamo
                    sognato tutti! -- egli soggiunse all'ultimo.</p>
                <p>E pensava quasi con invidia al fratello, che aveva cessato di sognare,
                    uccidendosi in Australia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
