<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Al bivio</title>
                <title type="short">Bivio</title>
                <author>
                    <name type="full">Capuana, Luigi</name>
                    <name type="short">Capuana</name>
                    <idno type="viaf">24615920</idno>
                </author>
                <principal xml:id="uhk">Ulrike Henny-Krahmer</principal>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="lines"/>
                <measure unit="divs"/>
                <measure unit="words"/>
                <measure unit="chars"/>
                <measure unit="size_kb"/>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://cligs.hypotheses.org/">CLiGS</ref>
                </publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                        4.0</licence>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <idno type="cligs">it0136</idno>
                <idno type="url"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source"> "Al bivio" <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Project Gutenberg, <idno>48779</idno>, <date
                        when="2013-04-28">April 28, 2013</date>, <ref
                        target="http://www.gutenberg.org/ebooks/42610"
                        >http://www.gutenberg.org/ebooks/42610</ref>. </bibl>
                <bibl type="print-source"> "Al bivio" <seg rend="italic">Come l‘onda. Novelle.</seg>
                    Palermo: Remo Sandron, Editore. <date when="1921">1921</date>. </bibl>
                <bibl type="edition-first" cert="low"> "Al bivio" <seg rend="italic">Come l‘onda.
                        Novelle.</seg> Palermo: Remo Sandron, Editore. <date when="1921"
                    >1921</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords scheme="keywords.csv">
                    <term type="author-gender">male</term>
                    <term type="author-continent">Europe</term>
                    <term type="author-country">Italy</term>
                    <term type="language">Italian</term>

                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="supergenre">narrative</term>
                    <term type="genre">short story</term>
                    <term type="genre-title">novella</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-11-23" who="#uhk">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>AL BIVIO.</head>
                <head>X.</head>
                <p>Romano Verdesi non era mai stato capace di prendere una risoluzione da sè. Quando
                    era scapolo, finchè visse sua madre -- aveva perduto il padre giovanissimo -- si
                    consultò con lei anche intorno alle cose più insignificanti; e la povera signora
                    si angustiava e nello stesso tempo sorrideva vedendoselo davanti incerto,
                    impacciato:</p>
                <p>-- Che ne dici mamma? Che ne dici?</p>
                <p>-- Penso come farai quando io non sarò più.</p>
                <p>-- Questo non avverrà.</p>
                <p>-- Come non avverrà? Non posso essere eterna. Per ciò vorrei che tu ti abituassi
                    a decider da te, anche a costo di sbagliare qualche volta. S'impara
                    sbagliando.</p>
                <p>-- Tu non sbagli mai.</p>
                <p>-- Sbaglierò apposta, per castigarti.</p>
                <p>-- Su: che ne dici, mamma? Che ne dici?</p>
                <p>Pareva un bambino che chiedesse un giocattolo; e aveva venticinque anni!</p>
                <p>Morta la madre, egli si consultò col vecchio amico di famiglia, il signor
                    Bompiani, che abitava al primo piano della stessa casa, assieme con la moglie,
                    più vecchia di lui, ma vivace e piena di spirito quanto lui: un'amabilissima
                    coppia che gli voleva bene come a un figliuolo. Da anni, le domeniche, a
                    vicenda, i Verdesi desinavano dai Bompiani e i Bompiani dai Verdesi, senza
                    cerimonie, alla buona; e Romano aveva voluto che la gentile abitudine
                    continuasse non ostante ch'egli fosse rimasto solo.</p>
                <p>Ordinariamente i Bompiani restavano in casa la sera, e spesso Romano andava a
                    passare qualche ora da loro, che ricevevano sempre un piccolo numero di amici
                    della loro stessa età o poco meno, borghesi agiati, impiegati in riposo, già
                    colleghi del signor Bompiani al Ministero delle Finanze. La conversazione non
                    riusciva straordinariamente divertente quantunque intervenissero le mogli e le
                    figliuole di tanto in tanto. Ma Romano non era intelligenza da poter
                    annoiarvisi. E poi aveva, una sera sì, due sere no, o tutte le sere, un piccolo
                    consiglio da chiedere. Voleva andare a letto con l'animo tranquillo intorno a
                    qualcosa che doveva fare il giorno dopo.</p>
                <p>In quei desinari delle domeniche, che continuavano la tradizione delle due
                    famiglie, quando toccava ai due vecchi di salire al secondo piano, la signora
                    Bompiani, vedendo la tavola apparecchiata, non tralasciava mai di esclamare:</p>
                <p>-- Mi pare, ogni volta, di dover trovare seduta al suo posto la mia povera
                    amica!</p>
                <p>-- Potessi arrivare almeno -- soggiungeva il marito -- a vedervi la persona che,
                    un giorno o l'altro l'avrà sostituita! Ma sembra che il caro Verdesi non abbia
                    fretta.</p>
                <p>E non di rado accadeva che tutta la conversazione si aggirasse intorno a quel che
                    era stato il gran desiderio della buona signora Verdesi, e che Romano aveva
                    deluso protestando fino all'ultimo:</p>
                <p>-- Qui devi regnare tu sola!</p>
                <p>-- Come volete che mi decida? Conosco così poca gente! E poi, deve parlare il
                    cuore, sì o no? E il mio cuore è muto. Sembra che abbia paura.</p>
                <p>Era la immancabile risposta di Romano alle insistenze dei Bompiani. Ma la
                    vecchietta non si dava per vinta.</p>
                <p>-- Fai una vita, figliuolo mio! E non sei avaro da temer di sciupare i quattrini.
                    Fortunatamente ne hai tanti, che potresti anche cavarti il gusto di sciuparne
                    qualche po'. Noi non siamo ricchi, ma non ci lasciamo patire. Mio marito ha
                    lavorato cinquant'anni, e ora ci godiamo insieme il riposo. Tu quanti ne hai?
                    Trentacinque. È l'età giusta. E la solitudine non ti opprime? Alla tua età,
                    questo qui che ora sembra un santo, era uno scavezzacollo.... Lo dicono tutti; è
                    inutile negarlo.... Ma dopo -- mi puoi credere, caro Romano -- è stato un marito
                    modello. Ormai, dovresti deciderti anche per far piacere alla tua mamma là, in
                    Paradiso, dove si trova. Conosci poca gente? È colpa tua. In casa nostra
                    certamente non potrai incontrare una moglie degna di te.</p>
                <p>-- Ne ho una io per le mani -- disse allegramente, una sera, il signor Bompiani.
                    -- Ventitrè anni, bionda, bella, di famiglia civile, dote cinquantamila in
                    contanti, depositate in una Banca.... Ecco qua.</p>
                <p>E mostrò la pagina di annunzio di un giornale.</p>
                <p>-- Neppure l'imprevisto ti lusinga? -- egli soggiunse.</p>
                <p>L'imprevisto colse Romano in una festa di beneficenza. Si era deciso a un tratto,
                    come accade a tutti coloro che non hanno mai saputo prendere una decisione
                    qualunque, in nessuna circostanza della loro vita.</p>
                <p>-- Bella? -- domandò la signora Bompiani.</p>
                <p>-- Bellissima.</p>
                <p>-- Bionda?</p>
                <p>-- Bruna, con capelli neri, ondulati. Venticinque anni.</p>
                <p>-- Dote? -- fece il signor Bompiani.</p>
                <p>-- Non ho voluto saperlo.</p>
                <p>-- Ora, scusa, caro Romano, hai avuto troppa fretta.</p>
                <p>-- Per carità, non mi sconsigliate! Non saprei risolvermi mai più, mai più!... Ci
                    siamo trovati vicini per caso, in mezzo alla folla. -- Si diverte? -- mi domandò
                    lei. -- Mi diverto poco dapertutto -- risposi... io. -- Scusi, noi ci parliamo
                    senza essere presentati -- soggiunse. -- Possiamo, se lo crede necessario,
                    presentarci a vicenda -- feci io. -- Serbiamo l'incognito intanto -- replicò
                    lei. -- Ci sarà il caso di svelarlo dopo? -- dissi. -- Tutto può darsi a questo
                    mondo -- rispose lei.... Ci guardavamo, sorridendo, negli occhi. -- È strano: mi
                    sembra di esserci già conosciuti -- ripigliò. -- Forse. Stavo per dire la stessa
                    cosa -- continuai. -- Sa? Sono fatalista. Credo che tutto quel che avviene nella
                    vita sia disposto, preparato, senza che la nostra volontà c'entri per niente --
                    fece lei, dopo un istante di esitazione.</p>
                <p>-- Brava! E come è andata a finire? -- lo interruppe la signora Bompiani,
                    incuriosita.</p>
                <p>-- C'è bisogno di domandarlo? -- soggiunse il marito.</p>
                <p>-- È finita là, -- disse Romano. -- Ma so dove rintracciarla.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Era capitato bene. Elisa Bergani aveva volontà per due. In un batter d'occhi la
                    sua decisione era presa, senza por tempo in mezzo per attuarla.</p>
                <p>Nei primi mesi, Romano si sentiva come portato via da un turbine. Non aveva agio
                    di esprimere un desiderio, di fare una proposta; pareva che sua moglie lo avesse
                    sempre prevenuto. E così egli non godeva più neppure quel delizioso intervallo
                    che passa ordinariamente tra il progetto ed il vederlo messo in atto, quei
                    rapidi momenti di ansiosa incertezza che rendono più cara la realtà raggiunta,
                    anche se con pochissimo stento.</p>
                <p>-- Con questo bel tempo....</p>
                <p>-- Se andassimo a passare la giornata in campagna? Stavo per dirti anche io: Con
                    questo bel tempo.... La veste, il cappello.... Eccomi pronta. In carrozza!</p>
                <p>Sul punto di andar a passare la serata da una amica:</p>
                <p>-- Come? Non ci siamo accorti che stasera c'è la beneficiata della prima donna,
                    col _Lohengrin_.</p>
                <p>-- Ma è troppo tardi per trovare un palco....</p>
                <p>-- Si troverà!</p>
                <p>E non si era mai dato il caso che non lo trovassero, in quella o in altre
                    occasioni.</p>
                <p>Romano era felice di avere in casa qualcuno che aveva volontà per due. Assisteva
                    con un che di stupore a tutti i mutamenti che Elisa operava nelle disposizioni
                    delle stanze, nel rinnovamento dei mobili, nelle trasformazioni della sua
                    persona per via dei più bizzarri abbigliamenti in voga.</p>
                <p>Ora, le domeniche, più non venivano su per desinare alla buona i due vecchietti
                    Bompiani. Elisa aveva sempre qualche amica col marito, qualche conoscente, una
                    zia, una nipote, un cugino invitati quasi alla insaputa di Romano, perchè egli
                    n'era informato poche ore prima, quando non gli accadeva di vederli arrivare
                    inattesamente e di trovarli a casa rientrando. Pei Bompiani ella gli aveva
                    detto:</p>
                <p>-- Senti, Romano: io non posso patire i vecchi: mi mettono malinconia. Pare che
                    mi stiano dinanzi per avvertirmi: -- Un giorno sarai come noi! -- Non è
                    divertente..... Brave persone, lo so, questi tuoi amici.</p>
                <p>-- Così bravi che mi hanno detto loro stessi: -- Vita nuova, figliuolo. Purchè tu
                    sii felice!</p>
                <p>Era felice di non dover più consultare nessuno. Non gli occorreva di pronunziare
                    il solito: -- Che ne dici? -- Elisa aveva già pronto il consiglio, il
                    suggerimento e se ne sbrigava in poche parole, senza ragionarlo. Pareva che gli
                    leggesse la domanda negli occhi. E lui, sùbito: -- Sta bene, farò così.</p>
                <p>A poco a poco, però, questa supina remissione cominciò ad irritarla.</p>
                <p>Avrebbe voluto che qualche volta quell'uomo avesse agito da uomo, facendo, anche
                    capricciosamente, il contrario di quel che gli veniva consigliato. E per ciò
                    ora, dato il suo parere, aggiungeva:</p>
                <p>-- Io farei così; ma non vuol dire. Potresti fare l'opposto, e ne avrei piacere.
                    Non hai dunque una volontà?</p>
                <p>-- La tua.</p>
                <p>-- Lascia andare i complimenti!</p>
                <p>-- Perchè dici così?</p>
                <p>-- Perchè vorrei vederti ribellare qualche volta, vorrei vederti imporre la tua
                    volontà anche a me.</p>
                <p>Egli la guardava in viso, sorridendo stupidamente, quasi sua moglie scherzasse
                    parlando a quel modo. E una volta glielo disse. Ella rispose, con lieve accento
                    di indignazione:</p>
                <p>-- Mi conosci male, e conosci malissimo le donne. Apparentemente noi sembriamo
                    avide di dominare; in realtà, siamo orgogliose di sentirci dominate dall'uomo, e
                    direi anche oppresse dal suo dominio. Voi vi stupite apprendendo che certe donne
                    amano i mariti che le sappiano bastonare. Quest'atto è per esse una gran prova
                    di superiorità, brutale, ma per quelle povere anime unicamente maschile. Io non
                    vorrei arrivare ad essere bastonata da te: oh, no! Se tu qualche volta, spesso,
                    in certe circostanze, dicessi: -- Non voglio! -- credo che ti vorrei più
                    bene.</p>
                <p>Avea cominciato a parlare, strizzando un po' gli occhi, come soleva ogni volta
                    che provava un senso di stizza, e aveva finito con raddolcire la voce, facendo
                    una graziosa mossa della testa che voleva significare.</p>
                <p>-- Sì, sì, ti vorrei più bene!</p>
                <p>-- Non chiedermi l'impossibile! -- disse Romano prendendole le due mani e
                    baciandogliele delicatamente.</p>
                <p>Fu come se, da quel giorno, si fosse interposto qualcosa tra loro due, che
                    impedisse il contatto delle loro anime, dei loro cuori. Ella continuò ad
                    esprimere la sua volontà; egli continuò ad accettarla a occhi chiusi; ella
                    sentiva una sottile pena, che si rivelava con un atteggiamento di freddezza,
                    d'indifferenza appena percettibile; egli credeva d'ingannarsi notando il lieve
                    mutamento che avveniva in sua moglie.</p>
                <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
                <p>Gli era parso di restar un'altra volta solo al mondo, con la morte dei vecchietti
                    Bompiani. Si erano ammalati con la distanza di due giorni. Lei aveva fatto lo
                    sforzo di restar in piedi, non ostante la febbre, per assistere il marito
                    sorpreso da un terribile attacco di gotta. Poi aveva dovuto mettersi a letto, ed
                    erano morti quasi alla stessa ora, una mattina, senza che l'uno sapesse
                    dell'altra.</p>
                <p>Per Romano era stato un gran colpo. In quelle ultime settimane, egli era andato
                    da loro per confidare ad essi il suo sospetto.</p>
                <p>-- Vorrei ingannarmi....</p>
                <p>-- E certamente t'inganni -- lo confortò il Bompiani.</p>
                <p>-- Tua moglie ha ragione! -- disse la vecchietta, che conservava sempre il suo
                    spirito arguto. Ella vuole che tu sii un uomo, una volontà.... È stato sempre il
                    tuo difetto.</p>
                <p>-- Non posso mutarmi!</p>
                <p>Romano era desolatissimo. Aveva la sensazione che Elisa si fosse allontanata da
                    lui, e provava le prime acute punture della gelosia. Intravedeva la minaccia di
                    un pericolo, non sapeva quale, non osava di supporre quale; e, una sera,
                    ragionandone con quei due cari vecchi, si sentì salire le lacrime agli
                    occhi.</p>
                <p>-- È il caso di fare un atto di risolutezza. Te ne sarà grata -- disse la signora
                    Bompiani.</p>
                <p>-- Forse, vedendoti così fiaccamente remissivo, tua moglie, che è energica, non
                    si crede amata abbastanza -- soggiunse il marito. -- In queste circostanze
                    bisogna agire sùbito, levar di mezzo i piccoli malintesi. Non può trattarsi di
                    altro.</p>
                <p>Ma prima che Romano si decidesse, era accaduta la disgrazia; e così gli era parso
                    di essere rimasto solo al mondo come alla morte della sua povera mamma.</p>
                <p>Una sera, Romano si era trovato a desinare con la moglie senza compagnia
                    d'invitati, e pareva che stessero a disagio uno di faccia all'altra, scambiando
                    qualche parola. Tutt'a un tratto egli fece un gesto vago con la mano destra,
                    accompagnato da una specie di mugolio.</p>
                <p>-- Che hai? -- domandò Elisa maravigliata.</p>
                <p>-- Ho.... che da un pezzo in qua.... non mi ami più!</p>
                <p>-- È vero. Mi fai soltanto pietà....</p>
                <p>-- A questo sei arrivata?</p>
                <p>-- Avrei potuto arrivare a peggio. E nessuno può dire: Non ci arriverò!</p>
                <p>-- Elisa!... Elisa!...</p>
                <p>-- Più che contro di me, dovresti sdegnarti contro te stesso. Ricordi? quella
                    sera, la prima volta che il caso ci avvicinò, ti dissi: Io sono fatalista. Pur
                    troppo da allora in poi, non ho avuto occasione di ricredermi. Avrei voluto
                    ridurti un altro; tu non hai fatto nessuno sforzo per diventare un uomo nel vero
                    senso di questa parola. Sei il Dubbio, sei l'Esitazione in persona, e ti vorrei
                    la Risolutezza, fin la Violenza.... Dovremmo dividerci, di amore e di accordo,
                    prima che avvenga qualcosa... Non abbiamo figliuoli, che ce lo impediscono! Sì,
                    prima che avvenga qualcosa....</p>
                <p>-- Che può avvenire?</p>
                <p>-- Non so. Tutto può avvenire, anche quello che stimiamo impossibile. Io mi sento
                    creatura fragile quanto le altre. Ho tentato tanto di stordirmi.... Tu dovresti
                    aver paura del mio continuo sforzo di attività. Arriva un momento in cui anche i
                    corpi più forti si esauriscono. E allora.... Oh! Queste tue lacrimette mi fanno
                    rabbia!</p>
                <p>Si rizzò dalla seggiola con impeto, e prima che Romano potesse fermarla era
                    andata a rinchiudersi nella sua camera, accanto a quella di lui. Dormivano
                    separati, secondo i consigli del libro d'Igiene del Matrimonio, ch'egli aveva
                    comprato poche settimane prima delle nozze.</p>
                <p>Romano rimase accasciato, immobile, con i gomiti su la tavola, la testa tra le
                    mani, nel posto dove era seduto di faccia a quello di sua moglie.</p>
                <p>Che significavano le parole di lei? Uno spauracchio? Una minaccia? Una
                    confessione a mezzo?... Il sospetto che Elisa non avesse voluto mentire gli
                    faceva correre acuti brividi da capo a piedi.</p>
                <p>Come doveva comportarsi? Neppure la straordinarietà del caso lo induceva a
                    prendere una decisione. La sua felicità, la sua pace, il suo onore erano in
                    ballo.... Ma.... gli sembrava di eccedere, anche dando il significato di una
                    minaccia alle parole di Elisa.... Ma.... non doveva illudersi, non fidarsi
                    troppo.... Ma stare in guardia doveva, senza farne le viste.... Oh! Esser giunto
                    a questo dopo due soli anni di matrimonio!... E poi? E poi? Se non potesse
                    dubitare più? Se vedesse crollare a un tratto il bell'edificio della sua
                    vita?... Non avrebbe saputo prendere una risoluzione, una decisione.... neppur
                    dopo?</p>
                <p>Aveva però la forza di simulare. Non c'era gesto, non c'era atto, non c'era
                    pensiero, sì, pensiero, di Elisa che gli passasse inosservato. Ora, lei non gli
                    diceva più:</p>
                <p>-- Vado dalla tale amica, esco per certe compere, mi attende la sarta, passo
                    dalla modista.</p>
                <p>Andava e veniva senza inquietarsi di lui, vedendo che lui non s'inquietava punto
                    di lei. Talvolta uscivano a passeggio insieme, apparivano in un palco di teatro,
                    si mostravano in un concerto, in una riunione e nessuno poteva immaginare che
                    quei due sposi si fossero ridotti intimamente, quasi come estranei; e nessuno
                    poteva sospettare che quei vividi occhi neri di lei, che guardavano attorno con
                    lieve aria di smarrimento, ricercassero nel vuoto, davanti a sè, qualcosa che si
                    attendevano di vedersi venire incontro, e non appariva da nessuna parte.</p>
                <p>In certi momenti Romano dubitava di non esser abile di osservar bene, di scoprire
                    quel che gli sembrava il mistero di lei; sentiva la convinzione, che
                    l'infingimento di lei fosse tale da sviare qualunque ricerca.</p>
                <p>Ah, se fossero stati in vita i fidati amici Bompiani! Avrebbe ricavato da loro
                    prudenti consigli e conforti. Era inutile! Aveva bisogno dell'aiuto altrui.
                    Qualunque più piccolo ostacolo diventava per lui difficoltà insormontabile.</p>
                <p>Ricordava un signore maturo, calvo, serio, sentenzioso che appariva a intervalli
                    in casa dei Bompiani, specialmente in certe circostanze di feste, di onomastici,
                    e di compleanni. Lo chiamavano professore, ma Romano non aveva mai saputo di
                    che. Uno degli intervenuti lo aveva detto: Professore di appetito, e non era
                    parso malignità, vedendo come egli, in quelle occasioni facesse onore ai dolci,
                    ai liquori d'ogni specie. Pel resto, cortese con dignità, uomo di esperienza,
                    pareva.</p>
                <p>Lo aveva incontrato ultimamente, ritto, col capo eretto come chi cercasse
                    qualcuno: e al saluto di Romano gli si era accostato, rimpiangendo:</p>
                <p>-- Quei cari amici Bompiani!</p>
                <p>-- Ah! certe perdite sono irreparabili.</p>
                <p>-- Dite bene: irreparabili!</p>
                <p>-- Bompiani era il mio fidato consigliere in ogni circostanza della vita.</p>
                <p>-- Un consiglio si può dare facilmente; non così venti, cinquanta lire. Ho dato
                    tanti buoni consigli da che sono invecchiato!</p>
                <p>-- Ne dia uno a me, caro professore.</p>
                <p>-- Dica, dica pure.</p>
                <p>-- Ha fatto colazione? No? Venga a prendere un boccone in mia compagnia nel
                    vicino ristorante. Potremo parlare con comodo.</p>
                <p>Romano aveva osato la inutile precauzione di avvertire il professore che egli lo
                    consultava non per sè, ma per conto di un amico.</p>
                <p>-- Capisco, capisco! E poi?...</p>
                <p>Il professore lo interrompeva di tratto in tratto, continuando a mangiare, chino
                    verso il vassoio da cui ritirava dei supplementi alla sua porzione, intento a
                    versarsi replicati bicchieri di vino.</p>
                <p>-- Capisco, capisco.... Ma....</p>
                <p>Romano, che assaggiava appena le pietanze, non vedeva l'ora di arrivare al caffè
                    per sentire finalmente il consiglio del suo commensale. Il quale intanto si
                    sfogava con la frutta e col formaggio, e non ripeteva più: -- Capisco, capisco!
                    -- quasi si fosse scordato dello scopo per cui era stato invitato a colazione.
                    Prima di sorbire il caffè egli aveva acceso uno dei grossi avana, che il
                    cameriere gli aveva deposti davanti in un piatto assieme con altri sigari, e si
                    era rovesciato con la testa su la spalliera della seggiola assaporando
                    beatamente il piacere del fumo.</p>
                <p>-- Dunque, caro professore? -- fece Romano.</p>
                <p>-- Ecco, ecco... Veramente, dopo così lauta colazione.... lei mi ha tentato, e a
                    tentazioni come questa ho la debolezza di non saper resistere; veramente, dopo
                    così lauta colezione.... Lei, intanto, ha mangiato poco. Avrei dovuto
                    imitarlo... voglio dire che la mente s'intorpidisce e non è nella miglior
                    condizione di dare un consiglio.... Lei, cioè il suo amico.... Sono cose che
                    possono capitare a tutti.... In confidenza sono capitate anche a me, anni fa,
                    oh! anni fa! Ci si trova al bivio.... Sa? quelle strade di campagna in capo alle
                    quali se ne incontra una che va di qua, a destra, e un'altra che va di là, a
                    sinistra.... Per dove prendere? Così, in certi casi. Ne conviene?</p>
                <p>-- Sì, sì; prosegua -- rispose Romano con un che d'impazienza nella voce.</p>
                <p>-- Lei, cioè il suo amico non sembra ancora certo della sua disgrazia. Io gli
                    direi: Creda anche peggio di quel che teme; è regola che non sbaglia.... Dunque,
                    io potrei consigliargli: Faccia come me, prenda quella donna per le spalle e la
                    butti fuori di casa come un arnese inservibile.... O la lasci continuare.... Si
                    stancherà. Finga di non essersi accorto di nulla.... Forse è il metodo migliore.
                    Avrei dovuto adoperarlo io e me ne sarei trovato bene. Ma a certa età, abbiamo
                    tante fisime per la testa!... Ah! una buona tazza di caffè e un sigaro
                    eccellente, dopo una colazione come questa, sono godimento paradisiaco....</p>
                <p>Tirò due, tre boccate di fumo, e riprese:</p>
                <p>-- Ci sono poi i metodi violenti; questi però è inutile di consigliarli;
                    dipendono dal carattere, dal temperamento. Che temperamento ha..... quel suo
                    amico?</p>
                <p>-- È uno che non ha mai saputo prendere nessuna decisione da sè.</p>
                <p>-- .... È certo, certissimo che...?</p>
                <p>-- Proprio certo, no.</p>
                <p>In quel momento Romano si sentiva tremare il cuore pensando alla sua Elisa, e
                    domandandosi internamente: A quest'ora che fa? È in casa? Dov'è? È vero che non
                    mi ama più? Sentiva confusamente che il professore avea ritegno a parlare, ma
                    non riusciva ad afferrare tutto il senso delle parole di lui.... Udì,
                    all'ultimo:</p>
                <p>-- Se se ne mescola l'Inevitabile!... Ah, l'Inevitabile! L'Inevitabile!</p>
                <p>Gli parve la sua condanna!</p>
                <p>Arrivò l'Inevitabile? Egli non se n'accorse e, se mai, fu contento di non
                    essersene accorto.</p>
                <p>La sua vita ebbe, non una sosta, ma una fermata proprio al bivio. Avrebbe potuto
                    inoltrarsi per là o per qua. E se lui prendeva per qua, mentre sua moglie andava
                    per là?</p>
                <p>E non seppe risolversi a far niente.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
