<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La mort de l'empereur commode</title>
        <title type="sub">Tragédie</title>
        <title type="short">Mort-Commode</title>
        <title type="idno">
          <idno type="viaf"/>
        </title>
        <author>
          <name type="full">CORNEILLE, Thomas</name>
          <name type="short">CorneilleT</name>
          <idno type="viaf"/>
        </author>
        <principal/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CLiGS</publisher>
        <idno type="cligs">tc0607</idno>
        <date>2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digital-source"><date>2016</date>, <idno/>, <ref target="http://theatre-classique-fr/"/>. Publié par Paul Fièvre.</bibl>
        <bibl type="print-source"><date>1657</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. .</bibl>
        <bibl type="edition-first"><date/>, <idno/>, <ref target="#"/>.</bibl>
        <bibl type="performance-first"><date>1657</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. Représentée pour la première fois en 1657 au Théâtre du Marais.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords scheme="keywords.csv">
          <term type="supergenre">drama</term>
          <term type="genre">Tragédie</term>
          <term type="structure">cinq actes</term>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="period">1651-1660</term>
          <term type="taille">1750-2000</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2017-02-03" who="cf">Initial TEI version.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>ACTEURS</head>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0607-COMMODE">COMMODE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0607-ELECTUS">ELECTUS</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0607-LAETUS">LAETUS</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0607-MARCIA">MARCIA</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0607-HELVIE">HELVIE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0607-FLAVIAN">FLAVIAN</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0607-LUCIE">LUCIE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0607-JULIE">JULIE</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>La scène est à Rome.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Marcia, Helvie.</head>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1">Je l'avouerai, ma soeur ; c'est vous faire justice </l>
            <l n="2">Que de vous élever au rang d'Impératrice, </l>
            <l n="3">Tout paraît digne en vous des honneurs qu'on vous rend ; </l>
            <l n="4">Mais quoi que leur éclat ait d'illustre et de grand, </l>
            <l n="5">Tout mon coeur en tumulte et frémit et s'étonne, </l>
            <l n="6">Quand je viens à songer quelle main vous le donne,</l>
            <l n="7">Et malgré moi sans cesse une secrète horreur </l>
            <l n="8">Me fait trembler pour vous au nom de l'Empereur. </l>
            <l n="9">Commode en sa personne a tous les avantages </l>
            <l n="10">Donc les Dieux font briller leurs plus nobles ouvrages, </l>
            <l n="11">Et l'on voit son destin dans un rang glorieux </l>
            <l n="12">Compter depuis Trajan une suite d'Aïeux ; </l>
            <l n="13">Mais s'il en prit d'abord un orgueil légitime, </l>
            <l n="14">Il s'en est bientôt fait un appui pour le crime, </l>
            <l n="15">Et dans les cruautés qu'il nous fait éprouver, </l>
            <l n="16">Qui peut souffrir son choix, semble les approuver. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="17">C'en est trop, et j'ai lieu d'accuser votre zèle </l>
            <l n="18">S'il condamne la gloire où le Destin m'appelle, </l>
            <l n="19">Et si ce fier orgueil dont il se fait des lois, </l>
            <l n="20">Oppose un vain scrupule à l'éclat d'un beau choix. </l>
            <l n="21">Il est vrai que Commode a d'injustes maximes ; </l>
            <l n="22">Mais le Trône, ma soeur, adoucit bien des crimes, </l>
            <l n="23">Et peu dans les plus noirs verraient assez d'horreur </l>
            <l n="24">Pour y refuser place auprès d'un Empereur. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="25">D'une main odieuse il pourrait me déplaire. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="26">Vous faites vanité d'une vertu sévère ; </l>
            <l n="27">Mais pour vous jusqu'ici quelque appas qu'elle ait eu, </l>
            <l n="28">C'est un crime à la Cour d'avoir trop de vertu. </l>
            <l n="29">Ces actions par elle exactement guidées </l>
            <l n="30">N'y semblent tenir lieu que de belles idées, </l>
            <l n="31">Quelque sentier qu'elle offre, on prend le moins douteux, </l>
            <l n="32">Et qui peut s'élever ne croit rien de honteux. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="33">Je n'ai pas de la Cour assez d'expérience </l>
            <l n="34">Pour en avoir sitôt pénétré la science, </l>
            <l n="35">Et n'y songeant qu'à fuir de lâches intérêts, </l>
            <l n="36">J'en ignore aisément les plus nobles secrets. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="37">Je sais que le défaut d'une haute naissance </l>
            <l n="38">Du rang que nous tenons nous ôtait l'espérance, </l>
            <l n="39">Et que sans avantage ayant reçu le jour, </l>
            <l n="40">Nous regardions de loin les pompes de la Cour ; </l>
            <l n="41">Mais enfin aujourd'hui si l'on nous considère, </l>
            <l n="42">C'est plus de le devoir à la vertu d'un Père, </l>
            <l n="43">Que si du plus beau sang la brillante splendeur, </l>
            <l n="44">Sans cet illustre appui, soutenait sa grandeur. </l>
            <l n="45">Jusqu'ici Pertinax a su forcer l'envie </l>
            <l n="46">De ne rien dérober à l'éclat de sa vie, </l>
            <l n="47">Et par un vrai mérite il fut de ces Amis </l>
            <l n="48">Que laissa Marc Aurèle à Commode son Fils. </l>
            <l n="49">Comme élevant la Fille il honore le Père, </l>
            <l n="50">C'est Pertinax en moi, c'est son sang qu'il révère ; </l>
            <l n="51">Et de ces vieux Amis resté seul aujourd'hui, </l>
            <l n="52">C'est le zèle de tous qu'il récompense en lui. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="53">Soit qu'il ait craint le Peuple, ou respecté son âge, </l>
            <l n="54">Dites qu'il est le seul qu'ait épargné sa rage, </l>
            <l n="55">Et qu'au premier avis contraire à ses souhaits, </l>
            <l n="56">Pour le perdre sans bruit il le tient au Palais. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="57">Mais, ma soeur, si telle est sa lâche tyrannie, </l>
            <l n="58">Qu'à qui peut lui déplaire il en coûte la vie, </l>
            <l n="59">Quoi que pour son hymen vous m'inspiriez d'horreur, </l>
            <l n="60">Je dois pour Pertinax redouter sa fureur, </l>
            <l n="61">Et ne pas m'exposer par une vaine audace </l>
            <l n="62">À le voir sur un Père étendre sa disgrâce. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="63">J'aurais tort de combattre un motif si pieux. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="64">Et bien, si vous voulez, il n'est qu'ambitieux ; </l>
            <l n="65">Mais quoi qu'on en présume, au moins j'ai l'avantage, </l>
            <l n="66">Que Rome avec plaisir m'apprête son hommage, </l>
            <l n="67">Et semble triompher de pouvoir une fois </l>
            <l n="68">Applaudir au Tyran qui lui donne des lois. </l>
            <l n="69">Ne désavouons pas cette gloire éclatante ; </l>
            <l n="70">Pour mériter ses voeux remplissons son attente, </l>
            <l n="71">Et dans ce grand dessein cherchons à réussir, </l>
            <l n="72">Ou pour rompre ses fers, ou pour les adoucir. </l>
            <l n="73">Tant qu'a vécu sa Femme, on a vu la prudence </l>
            <l n="74">De ses emportements régler la violence, </l>
            <l n="75">Et peut-être à mon tour sur ce farouche esprit, </l>
            <l n="76">Si je tiens même rang, j'aurai même crédit. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="77">En effet, sa fureur au meurtre toujours prête </l>
            <l n="78">Des meilleurs Citoyens n'a pas proscrit la tête, </l>
            <l n="79">Et nous n'avons pas vu ce cruel Empereur </l>
            <l n="80">Tremper dès lors ses mains dans le sang de sa soeur ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="81">De cette indigne soeur l'orgueilleuse manie </l>
            <l n="82">D'un injuste attentat fut justement punie. </l>
            <l n="83">Lucilla conspirant crût trop sa passion, </l>
            <l n="84">Et sa mort était due à son ambition. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="85">Ce sont belles couleurs pour fuir un juste blâme ; </l>
            <l n="86">Mais qui perd une soeur peut bien perdre sa Femme, </l>
            <l n="87">Et sur quelques soupçons, si j'en crois un bruit sourd, </l>
            <l n="88">L'Impératrice même eut un destin bien court. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="89">Sur ces soupçons, ma soeur, vous poussez loin le vôtre ; </l>
            <l n="90">Mais le destin d'autrui ne règle pas le nôtre, </l>
            <l n="91">Et fût, le précipice ouvert de toutes parts, </l>
            <l n="92">Il est beau de périr au Trône des Césars.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="93">Ce grand titre pour lui n'est plus qu'une ombre vaine. </l>
            <l n="94">Tel un Gladiateur il descend dans l'Arène, </l>
            <l n="95">Et jaloux de cet Art qu'il croit justifier, </l>
            <l n="96">Dans ce vil équipage il veut sacrifier. </l>
            <l n="97">Avec sa lâche Troupe il doit aller au Temple ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="98">Je lui fis voir dès hier ce dessein sans exemple, </l>
            <l n="99">Mais comme en son pouvoir il en trouve l'aveu, </l>
            <l n="100">Qui veut le partager doit le combattre peu. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="101">Au moins si je tenais cette gloire si chère, </l>
            <l n="102">Dans son retardement j'aurais peine à me taire, </l>
            <l n="103">Et voudrais que l'hymen, par un succès plus prompt, </l>
            <l n="104">Épargnât à mon feu la crainte d'un affront. </l>
            <l n="105">À voir depuis quel temps l'Empereur le recule, </l>
            <l n="106">Sur l'offre de ses voeux on vous tient trop crédule ; </l>
            <l n="107">Sa foi de sa constance est un faible garant. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="108">Électus m'en répond par les soins qu'il me rend, </l>
            <l n="109">Et s'empresserait moins à les faire paraître, </l>
            <l n="110">S'il n'était assuré de l'esprit de son Maître. </l>
            <l n="111">Je l'ai prié pourtant, comme il peut tout sur lui, </l>
            <l n="112">D'oser encor pour moi lui parler aujourd'hui, </l>
            <l n="113">Et d'ailleurs, ce qui rend mon espérance entière, </l>
            <l n="114">Pertinax à Laetus fait la même prière. </l>
            <l n="115">Vous savez que Commode estimant son grand coeur, </l>
            <l n="116">Pour prix de ses exploits lui destine sa soeur, </l>
            <l n="117">Et dans le rang pompeux où cet hymen l'élève, </l>
            <l n="118">Quoi qu'il veuille entreprendre il n'est rien qu'il n'achève, </l>
            <l n="119">Il honore mon Père, et le respecte en Fils. </l>
            <l n="120">Adieu, je vais savoir ce qu'il aura promis. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Helvie, Julie.</head>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="121">Madame, tout d'un coup quelle est cette tristesse ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="122" part="I">Hélas ! </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="122" part="M">Vous soupirez ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="122" part="F">Épargne ma faiblesse, </l>
            <l n="123">Et ne me force point à trahir un secret, </l>
            <l n="124">À qui je n'ai donné ce soupir qu'à regret. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="125">S'il faut pour l'Empereur en croire votre haine, </l>
            <l n="126">L'hymen de Marcia n'est pas ce qui vous gêne, </l>
            <l n="127">Et vous l'en plaignez trop, pour voir d'un oeil jaloux </l>
            <l n="128">Que l'éclat de son choix ne tombe pas sur vous ; </l>
            <l n="129">Mais dans un noir chagrin votre âme ensevelie </l>
            <l n="130" part="I">Quand le nom de Laetus... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="130" part="F">Ah, cruelle Julie! </l>
            <l n="131">Si tu vois que son nom étonne ma vertu, </l>
            <l n="132">Qu'il la fait chanceler, pourquoi le nommes-tu ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="133">Si j'avais su prévoir qu'il eût dû vous déplaire... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="134">Après ce que tu sais je n'ai plus rien à taire, </l>
            <l n="135">Et ton adresse en vain cherche à dissimuler </l>
            <l n="136">Qu'elle ait lu dans mon coeur ce que j'ai cru celer. </l>
            <l n="137">Au nom de ce grand homme un sentiment trop tendre </l>
            <l n="138">M'a surpris un soupir que je t'ai fait entendre. </l>
            <l n="139">Hé, qui n'a pas encore appris jusqu'à ce jour </l>
            <l n="140">Qu'un soupir de tendresse est un soupir d'amour ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="141" part="I">Quoi, vous aimez Laetus? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="141" part="F">Oui, j'avoue à ma honte, </l>
            <l n="142">Que malgré moi je cède au feu qui me surmonte ; </l>
            <l n="143">Mais quand un vrai mérite a droit de nous charmer, </l>
            <l n="144">Peut-on se voir aimée et refuser d'aimer ? </l>
            <l n="145">Ce fut après l'éclat d'une indigne victoire </l>
            <l n="146">Que m'étant venu faire hommage de sa gloire, </l>
            <l n="147">Ma faiblesse avoua cet illustre Vainqueur </l>
            <l n="148">D'achever son triomphe en captivant mon coeur. </l>
            <l n="149">Dans un trouble inquiet ayant su me surprendre, </l>
            <l n="150">Je n'examinai rien de peur de m'en défendre. </l>
            <l n="151">Laetus par sa conquête éblouit mes désirs, </l>
            <l n="152">Il soupira pour moi, j'écoutai ses soupirs, </l>
            <l n="153">Et déjà dans ses voeux assuré de me plaire, </l>
            <l n="154">Il ne lui manquait plus que l'aveu de mon Père, </l>
            <l n="155">Quand un funeste choix qu'il n'eût osé prévoir, </l>
            <l n="156">Étonnant son amour, accable mon espoir. </l>
            <l n="157">Pour Époux à sa soeur Commode le destine, </l>
            <l n="158">Il veut se déclarer, je résiste, il s'obstine, </l>
            <l n="159">Et son respect pour moi qu'il n'ose enfin trahir, </l>
            <l n="160">Aux ordres du Tyran le force d'obéir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="161">Il est vrai que sa mort, et la vôtre peut-être, </l>
            <l n="162">Eût suivi le mépris qu'il en eût fait paraître ; </l>
            <l n="163">Mais l'amour qui sur vous prenait tant de pouvoir, </l>
            <l n="164">S'est du moins refroidi par le manque d'espoir ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="165">Ah, que tu conçois peu dans de si nobles flammes </l>
            <l n="166">Ce que c'est que d'aimer parmi les belles âmes ! </l>
            <l n="167">Cet amour dont l'empire à nos sens est si doux, </l>
            <l n="168">Ne serait pas amour s'il dépendait de nous. </l>
            <l n="169">Comme un puissant mérite en nos coeurs le fait naître, </l>
            <l n="170">Il n'a point d'autre but que de se bien connaître. </l>
            <l n="171">Sans cesse il se contemple, et sans cesse est charmé </l>
            <l n="172">De trouver son objet si digne d'être aimé. </l>
            <l n="173">C'est alors que cédant à tout ce qu'il admire, </l>
            <l n="174">La raison convaincue affermit son empire, </l>
            <l n="175">Et quand un fier obstacle en vient troubler le cours, </l>
            <l n="176">On soupire, on se plaint, mais on aime toujours. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="177">Et dans ces sentiments d'une entière constance, </l>
            <l n="178">Voyez-vous qu'en effet Laetus... Mais il s'avance. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="179">C'est lui-même. Ah, Julie, éloignons-nous d'ici. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Laetus, Helvie, Julie.</head>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="180">Quoi, Madame, est-ce moi que vous fuyez ainsi, </l>
            <l n="181">Et tandis que mon coeur, ennemi de la feinte, </l>
            <l n="182">En ose pour vous plaire embrasser la contrainte, </l>
            <l n="183">Le vôtre dans mes maux prend-il si peu de part, </l>
            <l n="184">Que vous me refusiez la douceur d'un regard ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="185">Ah, Laetus, dans l'état où je me vois réduite, </l>
            <l n="186">Qu'avec peu de raison vous blâmez ma conduite ! </l>
            <l n="187">L'Empereur vous prépare un destin glorieux, </l>
            <l n="188">Qui sur le Trône seul doit arrêter vos yeux. </l>
            <l n="189">En vous chacun déjà respecte son Beau-frère, </l>
            <l n="190">Et quand l'obéissance est pour vous nécessaire. </l>
            <l n="191">Je dois à votre amour épargner en secret </l>
            <l n="192">Tout ce qui le peut faire obéir à regret. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="193">C'est donc ce qui vous porte à m'ordonner de feindre ? </l>
            <l n="194">Cet amour vous déplaît, vous le croyez éteindre, </l>
            <l n="195">Et que d'un fier Tyran les présents odieux, </l>
            <l n="196">Pour vous en délivrer m'éblouiront les yeux ? </l>
            <l n="197">Et bien, Madame, et bien, il est une autre voie </l>
            <l n="198">Par où vous assurer cette funeste joie, </l>
            <l n="199">Et d'un fatal hymen le refus éclatant </l>
            <l n="200">Rendra ma mort certaine, et votre esprit content. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="201" part="I">Hélas ! </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="201" part="F">Parlez enfin, serez-vous inflexible ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="202">J'ai toujours été juste, et jamais insensible </l>
            <l n="203">Et je vous avouerai qu'il m'aurait été doux, </l>
            <l n="204">Si le Ciel l'eût permis, d'oser vivre pour vous ; </l>
            <l n="205">Mais puisque enfin l'espoir n'a plus rien qui vous flatte, </l>
            <l n="206">Pourquoi vous obstiner dans une flamme ingrate ? </l>
            <l n="207">L'hymen de la Princesse est trop à redouter. </l>
            <l n="208">Quand on vous pressera pourrez-vous l'éviter, </l>
            <l n="209" part="I">Et ne voyez-vous pas... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="209" part="F">Dans mon amour extrême </l>
            <l n="210">Tout ce que je puis voir, c'est seulement que j'aime, </l>
            <l n="211">Et qui sait d'un beau feu goûter le pur appas, </l>
            <l n="212">En d'autres objets ne voit rien que de bas. </l>
            <l n="213">Pour braver en aimant les plus rudes obstacles, </l>
            <l n="214">Il suffit qu'on ait droit d'espérer aux miracles, </l>
            <l n="215">Le temps en peut produire, et sans trop s'alarmer, </l>
            <l n="216">On vit toujours heureux pourvu qu'on ose aimer. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="217">Et bien, pour soutenir une si belle audace </l>
            <l n="218">Ne considérez point quel destin vous menace, </l>
            <l n="219">D'un aveugle transport suivez l'injuste loi ; </l>
            <l n="220">Mais en m'aimant enfin, qu'espérez-vous de moi ? </l>
            <l n="221">Voulez-vous que mon coeur charmé de sa victoire </l>
            <l n="222">S'ouvre à des sentiments qui blesseraient ma gloire, </l>
            <l n="223">Et que de mon repos le sacrifice offert </l>
            <l n="224">Soit l'inutile prix d'un amour qui vous perd ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <ab> . 
    </ab>
            <l n="225">Non, Madame, et ce feu dont l'ardeur m'est si chère, </l>
            <l n="226">Est trop respectueux pour être téméraire. </l>
            <l n="227">Aussi ma passion, bien loin de m'aveugler, </l>
            <l n="228">Par votre seul mérite aime à se voir régler, </l>
            <l n="229">Et comme je connais bien mieux que vous ne faites, </l>
            <l n="230">Et le peu que je suis, et tout ce que vous êtes, </l>
            <l n="231">Je ne demande point qu'à mes brûlants désirs </l>
            <l n="232">Vous donniez coeur pour coeur, ni soupirs pour soupirs ; </l>
            <l n="233">Trop content si mes voeux obtiennent sur les vôtres, </l>
            <l n="234">Qu'ayant accepté l'un, vous écoutiez les autres. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="235">C'est trop, votre vertu m'accable, et je crains bien </l>
            <l n="236">Que vous n'obteniez tout en ne demandant rien. </l>
            <l n="237">Oui, ce profond soupir vous fait assez connaître </l>
            <l n="238">Que de sa passion mon coeur n'est pas le maître, </l>
            <l n="239">Et que ce triste hymen qui vous ôte ma foi, </l>
            <l n="240">A moins d'horreur pour vous, que de rigueur pour moi. </l>
            <l n="241">Contrainte à mon devoir d'immoler ma tendresse, </l>
            <l n="242">Je combats lâchement l'ennemi qui me presse, </l>
            <l n="243">Et ma vertu qu'alarme un tumulte secret, </l>
            <l n="244">Ne vainc qu'en soupirant, et triomphe à regret. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="245">Ah ! Si ce seul hymen que l'on me veut prescrire </l>
            <l n="246">S'oppose aux sentiments que l'amour vous inspire, </l>
            <l n="247">N'en étant point complice, est-il juste qu'enfin </l>
            <l n="248">Je demeure puni d'un crime du Destin ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="249">Nommez crime ou malheur un ordre redoutable, </l>
            <l n="250">J'en regarde l'effet, et non pas le coupable. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="251">De cette crainte en vain votre esprit est atteint, </l>
            <l n="252" part="I">Il n'en aura jamais. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="252" part="F">Vous y serez contraint. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="253">À cet ordre inhumain croyez-vous que je cède ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="254">Du mal qui vous poursuit c'est l'unique remède. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="255">Quoi, mon amour vous touche, et je puis mériter </l>
            <l n="256">Qu'à l'infidélité vous osiez me porter ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="257">Cet effort à mon coeur coûte plus qu'on ne pense. </l>
            <l n="258">Mais enfin du Tyran je sais la violence, </l>
            <l n="259">Et j'aime encore mieux dans un si rude sort </l>
            <l n="260">Regretter votre amour, que pleurer votre mort. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="261">Le regretter, Madame ! Ah, que quoi qu'on entreprenne, </l>
            <l n="262" part="I">L'Empereur... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="262" part="F">Le voici. Quel malheur nous l'amène ? </l>
            <l n="263">Je vous quitte ; aussi bien le désordre où je suis </l>
            <l n="264">Forcerait mon visage à trahir mes ennuis. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Commode, Laetus, Électus, Flavian, Suite de l'Empereur.</head>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <ab>à Électus. 
    </ab>
            <l n="265">Quoi, Rome veut de moi cette indigne contrainte ? </l>
            <l n="266">J'en dois fuir le murmure, et respecter la plainte, </l>
            <l n="267">Et dans vos sentiments, c'est montrer un coeur bas </l>
            <l n="268">Que de suivre un projet qu'elle n'approuve pas ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="269">Seigneur, mon zèle ici les a laissé paraître </l>
            <l n="270">Avec tout le respect que je dois à mon Maître, </l>
            <l n="271">Et si Rome se plaint, ses murmures secrets </l>
            <l n="272">Ont pour but votre gloire, et non ses intérêts. </l>
            <l n="273">Dans un grand Empereur elle tient tout auguste, </l>
            <l n="274">Elle sait qu'il n'est rien qu'il n'ait pu rendre juste, </l>
            <l n="275">Et cent fois ses transports ont marqué dans nos yeux, </l>
            <l n="276">Pour votre heureux triomphe, et sa joie et ses voeux. </l>
            <l n="277">Mais elle souffre enfin sitôt qu'elle contemple </l>
            <l n="278">Le rebut de la terre enflé de votre exemple, </l>
            <l n="279">De vils Gladiateurs dans l'opprobre vieillis, </l>
            <l n="280">En oser hautement paraître enorgueillis, </l>
            <l n="281">Et sur ce que pour eux vous montrez d'indulgence, </l>
            <l n="282">De leur indigne audace appuyez l'insolence. </l>
            <l n="283">Jugez de son excès après un tel abus, </l>
            <l n="284">S'ils vous servent d'escorte au Temple de Janus, </l>
            <l n="285">Et si comme eux armé vous célébrez la Fête, </l>
            <l n="286">Où suivant ses Statuts Rome aujourd'hui s'apprête. </l>
            <l n="287">C'est ce qui fait sa peine, et j'aurais cru manquer, </l>
            <l n="288">Si j'avais pu, Seigneur, ne vous pas l'expliquer. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="289">Oui, sans doute, Électus, j'ai tout sujet de croire </l>
            <l n="290">Que votre zèle ici n'agit que pour ma gloire. </l>
            <l n="291">J'ai toujours avec joie écouté vos avis, </l>
            <l n="292">Et ce sont presque en tout les seuls que j'ai suivis ; </l>
            <l n="293">Mais changer un dessein où Rome s'intéresse, </l>
            <l n="294">C'est en flattant ses voeux montrer trop de faiblesse. </l>
            <l n="295">Son orgueil plus avant pourrait se hasarder, </l>
            <l n="296">Et qui doit obéir prétendrait commander. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="297">Non, Seigneur, son respect toujours ferme et sincère </l>
            <l n="298">Attache tous ses soins à celui de vous plaire ; </l>
            <l n="299">Mais elle ose penser que suivi du Sénat </l>
            <l n="300">Un illustre Empereur marche avec plus d'éclat ; </l>
            <l n="301">Qu'en ce noble appareil c'est sous d'heureux auspices </l>
            <l n="302">Qu'il peut offrir aux Dieux de justes sacrifices, </l>
            <l n="303">Et que cette présence est comme un fort secours </l>
            <l n="304">Qui rend le Ciel propice au bonheur de ses jours. </l>
            <l n="305">Outre qu'un juste effroi la pressant pour les vôtres, </l>
            <l n="306">Elle tremble à vous voir les confier à d'autres, </l>
            <l n="307">À des hommes sans foi, dont les sanglants combats </l>
            <l n="308">Portent sans peine au meurtre, et le coeur, et le bras. </l>
            <l n="309">Ce péril est pour elle une trop vive atteinte. </l>
            <l n="310">Daignez vous l'épargner pour épargner sa crainte, </l>
            <l n="311">Et ne rejetez point un zèle officieux </l>
            <l n="312">Qui met en sûreté des jours si précieux. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="313">Et bien, il faut céder aux avis qu'on m'en donne, </l>
            <l n="314">Électus le croit juste, et Rome nous l'ordonne. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="315">N'ayant plus rien pour vous, Seigneur, à redouter, </l>
            <l n="316">Sa joie au sacrifice aura lieu d'éclater. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="317">Non, borner ma puissance est toute son envie, </l>
            <l n="318">Rome a trop de fierté pour se croire asservie, </l>
            <l n="319">Et son orgueil encore, en ses folles erreurs, </l>
            <l n="320">Pour ses premiers Sujets compte ses Empereurs. </l>
            <l n="321">C'est assez pour la voir d'un sentiment contraire, </l>
            <l n="322">Qu'elle ait pu pressentir ce qui pouvait me plaire, </l>
            <l n="323">Soudain dans mes projets tout lui paraît suspect. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="324">Ah! Seigneur, jugez mieux de son profond respect, </l>
            <l n="325">Ces applaudissements où votre amour l'engage </l>
            <l n="326">Vous en rendent encor un pressant témoignage. </l>
            <l n="327">Elle ne cherche point s'il est dans le Sénat </l>
            <l n="328">Un sang dont l'union eût pour vous plus d'éclat, </l>
            <l n="329">Celui de Pertinax s'est fait assez connaître, </l>
            <l n="330">Il est à préférer, c'est le choix de son Maître, </l>
            <l n="331">Et ce qu'en Marcia l'on admire aujourd'hui </l>
            <l n="332">N'en souffre point ailleurs de plus digne de lui. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="333">J'aurais déjà du Trône approché ce grand Homme, </l>
            <l n="334">Mais j'ai dû redouter le murmure de Rome, </l>
            <l n="335">Et c'est ce qui m'a fait si longtemps balancer </l>
            <l n="336">Un projet que l'amour me force d'embrasser. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="337">Seigneur, s'il m'est permis de vous parler pour elle, </l>
            <l n="338">Jamais un beau dessein ne remplit mieux son zèle, </l>
            <l n="339">Et Pertinax blanchi dans les plus grands emplois </l>
            <l n="340">A mérité ses voeux, méritant votre choix. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="341">Oui, Seigneur, sa vertu noblement confirmée </l>
            <l n="342">Du bonheur qui la suit trouve Rome charmée, </l>
            <l n="343">Et d'un auguste hymen le projet glorieux </l>
            <l n="344">Fait voir pour Marcia la justice des Dieux ; </l>
            <l n="345">Il rend de toutes parts l'allégresse publique, </l>
            <l n="346">Pour son heureux succès tout le Sénat s'explique, </l>
            <l n="347">Et de ses voeux soumis l'impatiente ardeur </l>
            <l n="348">Pour le bien de l'Empire en presse la splendeur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="349">Puisque Rome le veut, il faut qu'il s'accomplisse. </l>
            <l n="350">Au sang de Pertinax rendons enfin justice, </l>
            <l n="351">Et cessant de tenir mon choix irrésolu, </l>
            <l n="352">Faisons-lui partager le pouvoir le pouvoir absolu. </l>
            <stage>À Électus. </stage>
            <l n="353" part="I">Voyez-le de ma part. </l>
            <stage>À Laetus. </stage>
            <l n="353" part="F">Vous, faites qu'on apprête </l>
            <l n="354">Tout ce qui de Janus peut ennoblir la Fête, </l>
            <l n="355">Ordonnez-en la pompe avec un plein éclat, </l>
            <l n="356">Et surtout, ayez soin d'assembler le Sénat. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE V. Laetus, Électus.</head>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="357">Le pouvoir d'Électus est grand, je le confesse. </l>
            <l n="358">Empêcher l'Empereur de faire une bassesse, </l>
            <l n="359">Et presser un hymen que par vous il résout ! </l>
            <l n="360">Ainsi que Rome enfin Marcia vous doit tout. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="361">Attendez par la suite à juger de mon zèle. </l>
            <l n="362">Vous savez encor peu ce que j'ose pour elle, </l>
            <l n="363">Je le sais mal moi-même, et m'en sentant gêner, </l>
            <l n="364">Tout mon coeur malgré moi tremble à l'examiner. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="365">Il est vrai que toujours l'Empereur fut à craindre </l>
            <l n="366">À qui ne sait point l'art de flatter et de feindre. </l>
            <l n="367">C'est assez pour l'aigrir que de lui résister. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="368">Qui souhaite la mort la peut-il redouter ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="369" part="I">D'où naît ce sentiment ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="369" part="F">D'un destin déplorable, </l>
            <l n="370">Que je conçois à peine au moment qu'il m'accable. </l>
            <l n="371">Auprès de sa rigueur tous les maux ne sont rien. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="372">Il vous paraîtrait doux si vous songez au mien. </l>
            <l n="373">J'aime, vous le savez, et la charmante Helvie.</l>
            <l n="374">Sous ses lois en secret tient mon âme asservie. </l>
            <l n="375">Cependant l'Empereur troublant de si beaux noeuds, </l>
            <l n="376">Par un funeste choix tyrannise mes voeux. </l>
            <l n="377">Jugez ce que je souffre en ce malheur extrême, </l>
            <l n="378">Quand l'honneur qu'il me fait m'arrache à ce que j'aime, </l>
            <l n="379">Et que mon seul espoir est de finir mon sort </l>
            <l n="380">Sans oser découvrir la cause de ma mort. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="381">C'est beaucoup que du moins lorsque l'Empereur presse </l>
            <l n="382">Son choix par trop d'empire irrite la Princesse, </l>
            <l n="383">Et que pour vous servir je tâche à le porter </l>
            <l n="384">À ne s'obstiner pas à la violenter. </l>
            <l n="385" part="I">Mais... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="385" part="M">Vous n'achevez point ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="385" part="F">Ô penser trop funeste ! </l>
            <l n="386">Allons, dans peu ma mort vous apprendra le reste ; </l>
            <l n="387">Heureux, si dans l'ennui dont mon coeur est atteint, </l>
            <l n="388">Je pouvais en mourant espérer d'être plaint. </l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Marcia, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="389">En vain de sa vertu la sévère maxime </l>
            <l n="390">Trouve de mon espoir l'appas illégitime, </l>
            <l n="391">Et tient le Diadème un objet de mépris, </l>
            <l n="392">Quand l'hymen d'un Tyran en doit être le prix. </l>
            <l n="393">Je sais qu'un naturel farouche et peu traitable </l>
            <l n="394">De cent proscriptions rend Commode coupable, </l>
            <l n="395">Mais tant de cruautés indignes d'un beau sang, </l>
            <l n="396">Déshonorant son nom, n'abaissent pas son rang, </l>
            <l n="397">Et quoi que leur excès mérite le tonnerre, </l>
            <l n="398">Il demeure toujours le Maître de la Terre. </l>
            <l n="399">Dans le brillant éclat de cette dignité </l>
            <l n="400">Souffrons à ses forfaits un peu d'obscurité, </l>
            <l n="401">Et ne voyons en lui que la gloire d'un titre </l>
            <l n="402">Qui de tout l'Univers nous peut rendre l'arbitre. </l>
            <l n="403">J'aime d'un si beau feu les pressantes ardeurs, </l>
            <l n="404">Et c'est là proprement la marque des grands coeurs. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LUCIE">
            <speaker>LUCIE.</speaker>
            <l n="405">Elle est noble, elle est haute, et je doute qu'Helvie</l>
            <l n="406">Ne la condamne en vous par un motif d'envie. </l>
            <l n="407">La Cour que sa fierté s'obstine à dédaigner </l>
            <l n="408">La pourrait voir sensible à l'espoir de régner </l>
            <l n="409">Dans toute sa vertu son humeur est altière, </l>
            <l n="410">Et s'il faut vous ouvrir mon âme toute entière, </l>
            <l n="411">Elle souffre à Laetus des entretiens secrets, </l>
            <l n="412">Dont je pénètre peu les justes intérêts. </l>
            <l n="413">Auprès de l'Empereur son crédit est extrême, </l>
            <l n="414">Et l'on blâme en autrui ce qui plaît en soi-même. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="415">Non, ma soeur n'eut jamais de si bas sentiments, </l>
            <l n="416">Elle a le coeur trop bon pour ces déguisements, </l>
            <l n="417">Et si Laetus lui montre un peu de complaisance, </l>
            <l n="418">Un homme tel que lui rarement s'en dispense. </l>
            <l n="419">Ce faible et vain dehors t'a fait trop présumer, </l>
            <l n="420">Et ce n'est pas encor ce qui doit m'alarmer. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LUCIE">
            <speaker>LUCIE.</speaker>
            <l n="421">Il est vrai que d'un choix où les Dieux vous secondent, </l>
            <l n="422">Les devoirs d'Électus hautement vous répondent. </l>
            <l n="423">Il est aisé de voir par toute leur ferveur </l>
            <l n="424">Qu'il brigue en vous déjà l'appui de sa faveur, </l>
            <l n="425">Et qu'ayant de son Maître et le coeur et l'oreille, </l>
            <l n="426">Il voit certain pour vous l'hymen qu'il lui conseille. </l>
            <l n="427">Ce zèle et vif et prompt, ces respects assidus... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="428">Ô devoirs, ô respects peut-être trop rendus ! </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LUCIE">
            <speaker>LUCIE.</speaker>
            <l n="429">Quoi donc, à l'Empereur auraient-ils pu déplaire ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="430" part="I">Je ne sais, mais... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LUCIE">
            <speaker>LUCIE.</speaker>
            <l n="430" part="F">Parler, et tout à coup vous taire ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="431">Ah, Lucie, oserai-je exposer à tes yeux </l>
            <l n="432">Le désordre inquiet d'un coeur ambitieux, </l>
            <l n="433">Et puis-je, dans l'orgueil dont la chaleur me presse, </l>
            <l n="434">Donner à tes désirs l'aveu de ma faiblesse ? </l>
            <l n="435">Moi-même elle m'étonne, et me force à rougir </l>
            <l n="436">De voir que sur mes sens ma raison n'ose agir. </l>
            <l n="437">Sans cesse cette indigne et lâche Souveraine </l>
            <l n="438">Leur montre en Électus une vertu si pleine, </l>
            <l n="439">Que charmé d'un éclat qui les sait éblouir, </l>
            <l n="440">Ces Sujets révoltés refusent d'obéir. </l>
            <l n="441">Dans une haute estime autorisés par elle, </l>
            <l n="442">Ils engagent mon coeur dans un parti rebelle, </l>
            <l n="443">Qui jugeant cette estime un tribut innocent, </l>
            <l n="444">Y croit de la justice, et sans peine y consent ; </l>
            <l n="445">Mais en s'examinant, qu'il y voit de surprise ! </l>
            <l n="446">Il trouve de l'ardeur qu'un faux charme déguise, </l>
            <l n="447">Et que d'un fort mérite Électus soutenu </l>
            <l n="448">Le pousse avec plaisir dans un trouble inconnu. </l>
            <l n="449">Je ne sais que penser de cette ardeur secrète, </l>
            <l n="450">Mais si ce n'est qu'estime, elle bien inquiète, </l>
            <l n="451">Et l'on ne devrait pas avec plus de souci </l>
            <l n="452">Se défendre d'aimer, que d'estimer ainsi. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LUCIE">
            <speaker>LUCIE.</speaker>
            <l n="453">L'amour avec l'estime a tant de ressemblance, </l>
            <l n="454">Qu'il est bien malaisé d'en voir la différence ; </l>
            <l n="455">Non que sans que l'on aime on ne puisse estimer, </l>
            <l n="456">Mais sitôt qu'on y songe, on commence d'aimer. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="457">Ah, malgré moi cent fois en consultant mon âme, </l>
            <l n="458">Sans prendre en cette estime aucun soupçon de flamme, </l>
            <l n="459">Je me suis écriée en cette douce erreur, </l>
            <l n="460">Que le Ciel n'a-t-il fait Électus Empereur ! </l>
            <l n="461">Sans doute que l'amour jaloux de son empire </l>
            <l n="462">Cherchait de mon orgueil à me faire dédire, </l>
            <l n="463">Et qu'à l'ambition il voulait disputer </l>
            <l n="464">La conquête d'un coeur qu'elle osait lui vanter. </l>
            <l n="465">Mais quand même Électus de l'ardeur qui me gêne </l>
            <l n="466">Par un même ascendant partagerait la peine, </l>
            <l n="467">Ce coeur est trop rempli d'un vaste et noble espoir </l>
            <l n="468">Pour se laisser abattre à qui sait l'émouvoir. </l>
            <l n="469">Je sais que la vertu voudrait la préférence </l>
            <l n="470">Mais Commode Empereur emporte la balance. </l>
            <l n="471">Il est doux, il est beau de recevoir des Cieux </l>
            <l n="472">Ce destin éclatant qui leur donne des Dieux, </l>
            <l n="473">Et qui dans une gloire et sublime et profonde </l>
            <l n="474">Nous fait voir sous nos pieds tous les Trônes du Monde. </l>
            <l n="475">C'est là ce qui me charme, et quoi que jusqu'ici </l>
            <l n="476" part="I">Je sente qu'Électus... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LUCIE">
            <speaker>LUCIE.</speaker>
            <l n="476" part="F">Madame, le voici. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Marcia, Électus, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="477">Et bien, qu'avez-vous fait ? Me venez-vous apprendre </l>
            <l n="478">Ce que de l'Empereur il m'est permis d'attendre ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="479">Madame, vous servir m'est un emploi trop doux </l>
            <l n="480">Pour avoir différé de lui parler pour vous ; </l>
            <l n="481">Non qu'à se voir presser, souvent il ne rejette </l>
            <l n="482">Ce qu'avec passion nous savons qu'il souhaite, </l>
            <l n="483">Mais pour en redouter ce bizarre défaut, </l>
            <l n="484">L'illustre Marcia sait trop ce qu'elle vaut, </l>
            <l n="485">Et j'aurais mal rempli l'ardeur que j'ai pour elle, </l>
            <l n="486">Si la peur de l'aigrir eût arrêté mon zèle. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="487">Ce zèle généreux m'était déjà connu. </l>
            <l n="488">Enfin en ma faveur qu'avez-vous obtenu ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="489">Que dans peu les effets suivraient votre espérance. </l>
            <l n="490">Je viens à Pertinax d'en porter l'assurance, </l>
            <l n="491">J'en avais reçu l'ordre, et m'en suis acquitté. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="492">Ce que nous vous devons n'a rien de limité. </l>
            <l n="493">Aussi n'ai-je aspiré jamais à la Couronne </l>
            <l n="494">Que pour vous faire part du pouvoir qu'elle donne. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="495">En vain ce faux espoir abuserait ma foi ; </l>
            <l n="496">Lorsque vous pourrez tout, vous pourrez peu pour moi ; </l>
            <l n="497">Encor peut-être alors voudrez-vous vous défendre </l>
            <l n="498">De m'accorder ce peu que j'oserais prétendre. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="499">D'ingratitude à tort c'est vouloir m'accuser. </l>
            <l n="500">Qui peut promettre tout, ne veut rien refuser, </l>
            <l n="501">Et je hais la vertu qui, quoi que je propose, </l>
            <l n="502">Vous fait prétendre peu quand je dois toute chose. </l>
            <l n="503">Un grand coeur est injuste à n'agir que pour soi. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="504">Hélas ! C'est peu pour vous, mais c'est beaucoup pour moi, </l>
            <l n="505">Et puisque enfin le mien succombe à ma faiblesse, </l>
            <l n="506">Tout ce que je demande au tourment qui me presse, </l>
            <l n="507">C'est que vous consentiez à plaindre un malheureux </l>
            <l n="508">Que poursuit sans relâche un destin rigoureux, </l>
            <l n="509">Qui cherche malgré lui ce qu'il faut qu'il évite, </l>
            <l n="510">Qui voit un gouffre ouvert, et qui s'y précipite, </l>
            <l n="511">Et qu'enfin abandonne à tout votre courroux </l>
            <l n="512">L'indispensable loi de soupirer pour vous. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="513" part="I">Que m'osez-vous apprendre, Électus ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="513" part="F">Ah, Madame. </l>
            <l n="514">Déjà votre vertu s'indigne de ma flamme, </l>
            <l n="515">Et j'avais bien prévu qu'avec trop de rigueur </l>
            <l n="516">Son intérêt contre elle armerait votre coeur ; </l>
            <l n="517">Mais si je suis coupable en suivant votre empire, </l>
            <l n="518">C'est moins d'oser aimer, que d'oser vous le dire, </l>
            <l n="519">Et le plus fier scrupule examinant mon feu </l>
            <l n="520">N'y saurait condamner qu'un indiscret aveu. </l>
            <l n="521">Il m'échappe, et ma mort sans doute est légitime, </l>
            <l n="522">Si d'un crime forcé l'apparence est un crime. </l>
            <l n="523">J'en viens presser l'arrêt, mais il m'est rigoureux, </l>
            <l n="524">Si je meurs criminel plutôt que malheureux, </l>
            <l n="525">Et si ce feu qui règne en ce coeur qui vous aime </l>
            <l n="526">Porte un crime en son nom qu'il n'a pas en soi-même. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="527">S'il est vrai que ce coeur, trop prompt à s'enflammer, </l>
            <l n="528">Au peu que j'ai d'appas se soit laissé charmer, </l>
            <l n="529">Si de vos voeux secrets il m'a soumis l'hommage, </l>
            <l n="530">Vous me deviez au moins déguiser cet outrage, </l>
            <l n="531">Et ne me forcer pas à dégager le mien </l>
            <l n="532">D'une estime, où vos feux prendraient trop de soutien. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="533">Quoi, Madame, il se peut que vous nommiez injure </l>
            <l n="534">Une ardeur si parfaite, une flamme si pure, </l>
            <l n="535">Qu'il semble qu'en effet rien n'en approche mieux </l>
            <l n="536">Que le profond respect que nous devons aux Dieux ? </l>
            <l n="537">L'amour n'arien en soi que de grand, que d'illustre, </l>
            <l n="538">Quand un lâche motif n'en ternit point le lustre, </l>
            <l n="539">Et que le propre amour qui le suit pas à pas </l>
            <l n="540">Emploie à le corrompre un inutile appas. </l>
            <l n="541">Le pouvez-vous mieux voir qu'en celui qui m'anime ? </l>
            <l n="542">Il vous offre en mon coeur une pure victime, </l>
            <l n="543">Un coeur qui d'intérêt pleinement dépouillé, </l>
            <l n="544">D'aucun regard vers moi ne l'a jamais souillé. </l>
            <l n="545">Quoiqu'il brûlât pour vous, il a bien su le taire </l>
            <l n="546">Voyant que l'Empereur s'efforçait à vous plaire, </l>
            <l n="547">Et que ce Trône Auguste où l'ont placé les Dieux </l>
            <l n="548">Offrait à vos désirs un appas glorieux. </l>
            <l n="549">Pour seconder l'espoir qu'il vous en a fait prendre, </l>
            <l n="550">Je n'ai point craint la mort que j'en devais attendre. </l>
            <l n="551">Vous m'avez commandé, j'ai su vous obéir, </l>
            <l n="552">On l'a vu balancer, on m'a vu me trahir. </l>
            <l n="553">J'ai pressé, combattu, remporté la victoire, </l>
            <l n="554">Jamais pour mon repos, toujours pour votre gloire ; </l>
            <l n="555">Un zèle infatigable a soutenu ma foi, </l>
            <l n="556">Sans cesse tout pour vous, et jamais rien pour moi. </l>
            <l n="557">Jugez par ces efforts où ma vertu m'engage, </l>
            <l n="558">Si l'amour qui m'enflamme a pu vous faire outrage, </l>
            <l n="559">Et si dans le respect qui l'ose mettre au jour, </l>
            <l n="560">Vous y pouvez blâmer que le seul nom d'amour. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="561">Je ne sais s'il n'a rien qui soit plus condamnable, </l>
            <l n="562">Mais je sais que j'écoute, et qu'il en est coupable, </l>
            <l n="563">Puisqu'un charme secret que j'ai peine à bannir, </l>
            <l n="564">Me force à la pitié quand je devrais punir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="565">Ah, Madame, il est vrai, je suis un téméraire </l>
            <l n="566">D'oser séduire ainsi votre juste colère, </l>
            <l n="567">Et de venir surprendre en vos sens abusés </l>
            <l n="568">Quelque pitié des maux que vous m'avez causés. </l>
            <l n="569">Aussi j'en trouverais l'audace illégitime </l>
            <l n="570">Si ma mort n'allait pas en expier le crime, </l>
            <l n="571">Et si de l'Empereur l'hymen par moi pressé </l>
            <l n="572">Ne m'en faisait pas voir le coup plus avancé. </l>
            <l n="573">Au moins ai-je en mourant une douceur extrême, </l>
            <l n="574">D'oser croire qu'un jour vous direz en vous-même, </l>
            <l n="575">Plaignant de mon amour le malheur éternel, </l>
            <l n="576">Électus en m'aimant ne fut point criminel. </l>
            <l n="577">Il suivit seulement un ordre inévitable </l>
            <l n="578">Qui le força d'aimer ce qu'il connut aimable ; </l>
            <l n="579">D'une vertu brillante il vit en moi l'appas, </l>
            <l n="580">Il n'était pas en lui de ne l'adorer pas. </l>
            <l n="581">Sans espoir, sans désir, sa passion fut pure, </l>
            <l n="582">Il souffrit sans se plaindre, il languit sans murmure, </l>
            <l n="583">D'aucun propre intérêt il ne fut ébranlé, </l>
            <l n="584">Et fût mort innocent s'il n'eût point trop parlé.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="585">Quoi que l'amour ait pris de pouvoir sur votre âme, </l>
            <l n="586" part="I">Le temps vous fera voir... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="586" part="F">Il ne peut rien, Madame, </l>
            <l n="587">Et ce ne fut jamais dans les maux importants </l>
            <l n="588">Qu'on eut droit d'espérer quelque chose du temps. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="589">Au moins en vous fuyant j'empêcherai peut-être </l>
            <l n="590">Que du vôtre à me voir l'aigreur ne puisse croître. </l>
            <l n="591">Ce remède est pour vous le seul à souhaiter, </l>
            <l n="592">Et je m'éloigne exprès afin de le hâter. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="593">Ah, ne me quittez point, et que mon mal s'aigrisse : </l>
            <l n="594">Madame, au nom des Dieux... Hélas, quelle injustice ! </l>
            <l n="595">Rien ne l'arrête, ô Ciel, ô Destins conjurés ! </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Laetus, Électus.</head>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="596">Marcia se retire, et vous en soupirez ? </l>
            <l n="597">Je ne demande plus quelle est la rude atteinte </l>
            <l n="598">Qui tantôt devant moi vous forçait à la plainte. </l>
            <l n="599">L'amour de l'Empereur tient le vôtre gêné ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="600">Injurieux Ami, qu'avez-vous deviné ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="601">Un feu que la vertu soutient dans ce qu'il ose. </l>
            <l n="602">Si j'en plains les effets j'en admire la cause, </l>
            <l n="603">Et servir Marcia sans vous considérer, </l>
            <l n="604">Est le plus bel effort qu'elle puisse inspirer. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="605">Aussi vous en voyez ma constance abattue. </l>
            <l n="606">De ce cruel effort la contrainte me tue, </l>
            <l n="607">Et si de quelque espoir il peut être adouci, </l>
            <l n="608" part="I">C'est que... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="608" part="F">Ne dites rien, l'Empereur vient ici. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Commode, Laetus, Électus, Flavian, Suite de l'Empereur.</head>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="609">Électus, allez voir si le Sénat s'apprête. </l>
            <l n="610">Voici l'heure bientôt de commencer la Fête, </l>
            <l n="611">Si tout est préparé vous m'en avertirez. </l>
            <l n="612">Suivez-le, Flavian ; vous, Laetus, demeurez. </l>
            <l n="613">Jusqu'ici ta vertu généreuse et fidèle </l>
            <l n="614">M'a fait voir dans tes soins un véritable zèle, </l>
            <l n="615">Respectueux, soumis, et qui me fait juger </l>
            <l n="616">Que des miens sur toi seul je dois me décharger. </l>
            <l n="617">En effet, mes faveurs sur d'autres répandues </l>
            <l n="618">Semblent partout ailleurs avoir été perdues. </l>
            <l n="619">Électus n'en sait plus ménager la douceur, </l>
            <l n="620">Et de mon confident il se fait mon censeur. </l>
            <l n="621">Presque en tous mes projets ma gloire s'intéresse, </l>
            <l n="622">L'un est honteux pour moi, l'autre plein de faiblesse, </l>
            <l n="623">Et jusqu'au rang illustre où je veux t'élever, </l>
            <l n="624">Il trouve des raisons pour ne pas l'approuver. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="625">Seigneur, c'est qu'il connaît que cette récompense </l>
            <l n="626">Des plus ambitieux passerait l'espérance, </l>
            <l n="627">Ou que de la Princesse appuyant l'intérêt, </l>
            <l n="628">Il croit devoir combattre un choix qui lui déplaît. </l>
            <l n="629">Je m'en avoue indigne, et puisqu'elle s'irrite </l>
            <l n="630">De vous voir trop donner au peu que je mérite, </l>
            <l n="631">Souffrez que je renonce à l'honneur éclatant... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="632">Non, ce choix pour ma gloire est sans doute important, </l>
            <l n="633">Ma soeur me connaît trop pour choquer mon envie, </l>
            <l n="634">À ne m'obéir pas il irait de sa vie, </l>
            <l n="635">Et je veux, quoi qu'on dise ou qu'elle puisse oser, </l>
            <l n="636">Que Rome avant deux jours te la voie épouser. </l>
            <l n="637">Par là je t'ôterai ces indignes alarmes </l>
            <l n="638">Qui bornant ton espoir en corrompent les charmes, </l>
            <l n="639">Et pour mieux relever l'éclat d'un si beau jour </l>
            <l n="640">Moi-même on m'y verra couronner mon amour. </l>
            <l n="641">Oui, je veux que l'hymen à cet amour propice </l>
            <l n="642">À Rome en même temps donne une Impératrice. </l>
            <l n="643">Déjà sur mes désirs prenant d'injustes droits </l>
            <l n="644">Je vois que Marcia s'assure de mon choix, </l>
            <l n="645">Mais sans doute Électus pour plaire à son envie, </l>
            <l n="646">À m'avoir trop pressé, ne l'a pas bien servie, </l>
            <l n="647">Et n'a fait qu'exposer à mon aversion </l>
            <l n="648">L'impatient orgueil de son ambition. </l>
            <l n="649">Vaine d'un bel espoir et de ma complaisance, </l>
            <l n="650">Elle ose comme lui m'étaler sa prudence, </l>
            <l n="651">Et je fais sur ma gloire un indigne attentat </l>
            <l n="652">Si je ne vais au Temple avec tout le Sénat. </l>
            <l n="653">Je cède, mais enfin je veux, quoi qu'elle fasse, </l>
            <l n="654">D'un conseil importun punir l'injuste audace, </l>
            <l n="655">Et que l'affront d'un Trône à ces voeux échappé </l>
            <l n="656">Me venge d'un pouvoir sur le mien usurpé. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="657">Quoi qu'on ait fait, Seigneur, il est indubitable </l>
            <l n="658">Qu'ayant su vous déplaire on est toujours coupable ; </l>
            <l n="659">Mais Pertinax peut-être aurait dû mériter... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="660">Non, Pertinax ici n'a rien à redouter. </l>
            <l n="661">En faveur de son sang j'ai toujours même envie, </l>
            <l n="662">Et lui fais part du Trône en couronnant Helvie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="663" part="I">Helvie ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="663" part="F">Oui, d'un beau feu mon coeur pour elle atteint </l>
            <l n="664">Déjà depuis longtemps soupire et se contraint. </l>
            <l n="665">L'amour de Marcia trop puissant sur mon âme, </l>
            <l n="666">Sans cesse m'opposait quelques restes de flamme, </l>
            <l n="667">Mais enfin aujourd'hui je le sens étouffé, </l>
            <l n="668">Et malgré cet obstacle Helvie a triomphé. </l>
            <l n="669">Crois-tu qu'il soit une âme et plus haute et plus belle, </l>
            <l n="670">Plus digne de ce Trône où mon amour l'appelle, </l>
            <l n="671">Et qui pour soutenir une aimable fierté </l>
            <l n="672">Mêle plus de douceur à plus de majesté ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="673" part="I">Peu l'égalent sans doute. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="673" part="F">Ajoute, si je l'aime, </l>
            <l n="674">Qu'un mérite parfait veut un amour extrême. </l>
            <l n="675">Enfin pour lui porter cet aveu glorieux, </l>
            <l n="676">Laetus, c'est sur toi seul que j'ai jeté les yeux. </l>
            <l n="677">Va charmer ses désirs avec cette nouvelle, </l>
            <l n="678">Plus le bonheur est grand, plus la surprise est belle, </l>
            <l n="679">Contre toute apparence on aime à s'élever. </l>
            <l n="680">Mais loin de m'applaudir qui t'oblige à rêver ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="681">Un scrupule, Seigneur, qui fait que j'appréhende </l>
            <l n="682">Que difficilement son esprit ne se rende, </l>
            <l n="683">Puisque, de quelque espoir que j'ose la flatter, </l>
            <l n="684">L'exemple de sa soeur la peut inquiéter. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="685">Si par là de ma flamme elle craint l'inconstance, </l>
            <l n="686">Tu peux d'un prompt hymen lui laisser l'assurance, </l>
            <l n="687">Et lui jurer pour moi qu'à son choix dès demain </l>
            <l n="688">Elle me verra prêt à lui donner la main. </l>
            <l n="689">Juge alors si sa joie aura lieu de paraître. </l>
            <l n="690">Mais pour voir son estime en ta faveur s'accroître, </l>
            <l n="691">Dis lui que c'est par toi que j'ai connu l'erreur </l>
            <l n="692">Qui m'a fait si longtemps lui préférer sa soeur, </l>
            <l n="693">Je l'avouerai moi-même, et veux qu'aucun ne doute </l>
            <l n="694">Que dans ce nouveau choix c'est toi seul que j'écoute. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="695" part="I">Mais, Seigneur... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="695" part="F">Quoi, ton âme avec peine y consent ? </l>
            <l n="696">Crains-tu de Marcia le courroux impuissant, </l>
            <l n="697">Ou crois-tu son audace injustement punie. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN, rentrant.</speaker>
            <l n="698">Seigneur, on vous attend pour la Cérémonie. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="699">Il faut aller au Temple, adieu, sers mon amour. </l>
            <l n="700">Vois Helvie et me rends sa réponse au retour. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V.</head>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="701">Sous quels plus rudes coups ma constance étonnée </l>
            <l n="702">Peut-elle au désespoir se voir abandonnée ? </l>
            <l n="703">Ce n'est donc pas assez qu'un choix injurieux </l>
            <l n="704">Jette sur mes désirs un joug impérieux, </l>
            <l n="705">C'est peu de la contrainte où sa rigueur m'engage, </l>
            <l n="706">D'un plus cruel destin il faut souffrir l'outrage, </l>
            <l n="707">Et me voir condamné par un ordre fatal </l>
            <l n="708">À mettre ce que j'aime au pouvoir d'un Rival ? </l>
            <l n="709">Ô Commode, ô Tyran dont la faveur m'accable, </l>
            <l n="710">Qui pour trop m'estimer rends mon sort déplorable, </l>
            <l n="711">Pourquoi, lorsque chacun gémit sous tes forfaits, </l>
            <l n="712">N'es-tu Tyran pour moi qu'à force de bienfaits ? </l>
            <l n="713">Me promettre ta soeur, m'offrir ta confidence, </l>
            <l n="714">C'est arrêter mon bras, corrompre ma vengeance, </l>
            <l n="715">Que ne me laisses-tu le droit de te haïr ? </l>
            <l n="716">Que ne me laisses-tu le droit de te trahir, </l>
            <l n="717">Et de m'autoriser à chercher dans tes veines </l>
            <l n="718">La liberté de Rome, et la fin de mes peines ? </l>
            <l n="719">Je vois Helvie ? Ô dieux ! Par quel funeste sort </l>
            <l n="720">Pourrai-je la porter à résoudre ma mort ? </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Helvie, Laetus, Julie.</head>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="721">Quoi, vous trouver ici lorsqu'au Temple on se presse ? </l>
            <l n="722">J'ai su me dispenser d'y suivre la Princesse, </l>
            <l n="723">Et des voeux criminels j'eus toujours trop horreur </l>
            <l n="724">Pour en faire jamais avecque l'Empereur. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="725" part="I">Ah, Madame ! </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="725" part="F">D'où vient que votre coeur soupire ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="726">Hélas ! Sans expirer pourrai-je vous le dire ? </l>
            <l n="727" part="I">L'Empereur... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="727" part="F">C'est assez, quoi que vous ayez fait, </l>
            <l n="728">D'un hymen qui vous gêne il presse enfin l'effet ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="729">Oui, Madame, il le presse, et j'en crains la menace. </l>
            <l n="730">Dans cette extrémité conseillez-moi, de grâce ; </l>
            <l n="731">Mon coeur à ma raison ne s'ose confier. </l>
            <l n="732" part="I">Parlez, que dois-je ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="732" part="F">Obéir, m'oublier. </l>
            <l n="733">L'un et l'autre pour vous sans doute est nécessaire. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="734">Suivez donc ce conseil, il est noble et sincère, </l>
            <l n="735">Et si j'ose douter, il vous doit être doux </l>
            <l n="736">De m'en pouvoir convaincre en le prenant pour vous. </l>
            <l n="737">Au moins de son effet l'avantage est insigne, </l>
            <l n="738">Il vous assure un Trône, et vous en êtes digne, </l>
            <l n="739">Et pour plus de vertus peut-être que les Dieux </l>
            <l n="740">N'ordonnèrent jamais un prix si glorieux. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="741" part="I">Que dites-vous, Laetus ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="741" part="F">Que l'Empereur vous aime, </l>
            <l n="742">Qu'il vous offre par moi la puissance suprême, </l>
            <l n="743">Qu'il veut vous épouser, qu'il s'y prépare ; hélas ! </l>
            <l n="744">Madame, obéissez, mais ne m'oubliez pas. </l>
            <l n="745">Je sens que ma vertu plus faible que la vôtre, </l>
            <l n="746">En vous conseillant l'un, ne saurait souffrir l'autre ; </l>
            <l n="747">Mais avouez aussi qu'en ce funeste jour </l>
            <l n="748">Si j'ai moins de vertu, je montre plus d'amour. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="749">Dans le confus désordre où la mienne est réduite, </l>
            <l n="750">C'est en vain que mon coeur s'attache à sa conduite. </l>
            <l n="751">Elle est toute alarmée, il est tout interdit. </l>
            <l n="752">Ah, Laetus, que croirai-je, et que m'avez-vous dit ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="753">S'il vous faut de mon sort répéter l'injustice, </l>
            <l n="754">Souffrez à mes soupirs ce pitoyable office, </l>
            <l n="755">Si toutefois mon coeur, hors d'état d'espérer, </l>
            <l n="756">Quand vous montez au Trône, a droit de soupirer. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="757">C'est à quoi je crains peu que le Ciel l'autorise, </l>
            <l n="758">S'il ne doit soupirer que de m'y voir assise</l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="759">Doutez-vous d'un hymen qui vous y va placer ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="760">Doutez-vous d'un refus que rien ne peut forcer ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="761">Comment n'en douter pas sans m'en rendre coupable ? </l>
            <l n="762">D'un injuste conseil vous n'êtes point coupable, </l>
            <l n="763">Vos sentiments par là me sont trop déclarés</l>
            <l n="764">Vous parliez d'obéir, et vous obéirez. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="765">C'est donner un peu trop peut-être à l'apparence, </l>
            <l n="766">Que de juger par là de mon obéissance. </l>
            <l n="767">Je vous la conseillais, mais vous savez, hélas, </l>
            <l n="768">Que l'on peut conseiller ce qu'on ne voudrait pas. </l>
            <l n="769">L'Amour que bien souvent aveugle trop de zèle, </l>
            <l n="770">Contre ce qu'il ordonne aime qu'on se rebelle, </l>
            <l n="771">Et n'agit contre soi par quelque ordre confus </l>
            <l n="772">Qu'afin de s'assurer la douceur d'un refus. </l>
            <l n="773">Non qu'en vous conseillant un hymen nécessaire, </l>
            <l n="774">Vous ne deviez penser que j'aie été sincère ; </l>
            <l n="775">Au moins si ma faiblesse eût triomphé de moi, </l>
            <l n="776">Ce coeur vous demeurant n'aurait trahi que soi, </l>
            <l n="777">Et l'affreuse rigueur d'un éternel silence </l>
            <l n="778">Aurait sans doute assez expié cette offense ; </l>
            <l n="779">Mais dans les sentiments peut-être un peu trop doux </l>
            <l n="780">Que l'amour malgré moi me fait prendre pour vous, </l>
            <l n="781">Quand l'hymen d'un Tyran serait cru légitime, </l>
            <l n="782">J'y voudrais résister pour m'épargner un crime, </l>
            <l n="783">Et ne pas m'exposer au coupable embarras </l>
            <l n="784">De lui devoir mon coeur, et ne le donner pas. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="785">Puis-je dans cet aveu goûter assez ma joie </l>
            <l n="786">Lorsque je dois réponse au Tyran qui m'envoie ? </l>
            <l n="787" part="I">Que lui dirai-je, enfin. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="787" part="F">Que je ne puis souffrir </l>
            <l n="788">Qu'il ôte à Marcia ce qu'il me fait offrir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="789">Pour suivre la raison en connaît-il l'empire ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="790">En dois-je écouter moins ce que l'honneur m'inspire ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="791">Son seul emportement règle sa volonté. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="792">Ma vertu contre lui fera ma sûreté. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="793">D'un amour irrité la fureur est à craindre ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="794">Et bien, s'il est besoin, j'ai du sang pour l'éteindre, </l>
            <l n="795">Et faire voir à tous qu'aux malheurs les plus grands </l>
            <l n="796">Qui peut oser mourir peut braver les Tyrans. </l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="3">
        <head>ACTE III</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Helvie, Flavian, Julie.</head>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="797">Quoi vers moi, Flavian, l'Empereur vous envoie, </l>
            <l n="798">Il veut que de nouveau ma fierté se déploie, </l>
            <l n="799">Et qu'un second refus serve à mieux découvrir </l>
            <l n="800">Que je suis au-dessus de ce qu'on vient m'offrir ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="801">Je n'examine point par quelle grandeur d'âme </l>
            <l n="802">Vous méprisez le Trône en méprisant sa flamme, </l>
            <l n="803">Mais quelque noble orgueil qui nous puisse animer, </l>
            <l n="804">On doit feindre souvent si l'on ne peut aimer. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="805">Moi, que par une basse et molle complaisance </l>
            <l n="806">Je consente à trahir les droits de ma naissance, </l>
            <l n="807">Et montre un coeur d'esclave à qui m'a pu juger </l>
            <l n="808">Digne de la grandeur qu'il songe à partager ! </l>
            <l n="809">Non, si j'ai rejeté d'abord le Diadème, </l>
            <l n="810">L'honneur veut que toujours je demeure la même, </l>
            <l n="811">Et ne saurait souffrir que ce coeur combattu </l>
            <l n="812">Par sa légèreté démente ma vertu. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="813">Le dessein serait beau, si votre résistance </l>
            <l n="814">Pouvait de l'Empereur vaincre la violence ; </l>
            <l n="815">Mais vous savez, Madame, où l'a souvent porté </l>
            <l n="816">L'inexorable abus de son autorité. </l>
            <l n="817">Aussitôt qu'il ordonne, il veut qu'on obéisse, </l>
            <l n="818">Son pouvoir est sa règle, et non pas la justice, </l>
            <l n="819">Ou plutôt pour maxime il a su concevoir </l>
            <l n="820">Que quiconque peut tout a droit de tout vouloir. </l>
            <l n="821">Je hasarde sans doute en parlant de la sorte, </l>
            <l n="822">Mais mon zèle pour vous sur mon devoir l'emporte, </l>
            <l n="823">Et je le peins Tyran, pour mieux faire éclater </l>
            <l n="824">Ce que de sa rigueur vous devez redouter. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="825">Quoi qu'il souffre d'empire à ses injustes flammes, </l>
            <l n="826">Il ne l'est pas assez pour forcer jusqu'aux âmes, </l>
            <l n="827">Et si par mon refus il se tient outragé, </l>
            <l n="828">En me privant du Trône il s'en croira vengé. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="829">Vous l'espérez en vain ; son feu semble s'accroître </l>
            <l n="830">Plus il se sent forcé de le faire paraître, </l>
            <l n="831">Et l'indignation dont on le voit surpris </l>
            <l n="832">Ne saurait pour l'éteindre aller jusqu'au mépris. </l>
            <l n="833">Si dans sa passion il en était capable, </l>
            <l n="834">Laetus aurait gagné cet esprit indomptable. </l>
            <l n="835">Il n'est rien qu'il n'ait fait, il n'est rien qu'il n'ait dit, </l>
            <l n="836">Pour lui voir au dédain donner ce qui l'aigrit, </l>
            <l n="837">Mais ses empressements à combattre sa flamme, </l>
            <l n="838">À d'injustes soupçons n'ont fait qu'ouvrir son âme, </l>
            <l n="839">Et lui persuader que par quelque intérêt </l>
            <l n="840">Il presse lâchement un noeud qui vous déplaît. </l>
            <l n="841">C'est par là qu'il m'emploie à ce fatal office ; </l>
            <l n="842">J'en connais la rigueur, j'en connais l'injustice, </l>
            <l n="843">Mais enfin il commande, et c'est vous dire assez </l>
            <l n="844">Qu'il pourra tout oser si vous n'obéissez. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="845">Je n'ai point attendu cette indigne menace, </l>
            <l n="846">Pour préparer mon coeur à toute ma disgrâce. </l>
            <l n="847">Je sais sous quelle atteinte elle peut redoubler, </l>
            <l n="848">Et la dédaigne trop pour en pouvoir trembler. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="849">N'en faites point l'essai si vous m'en pouvez croire. </l>
            <l n="850">Jamais à prendre un Sceptre on ne ternit sa gloire. </l>
            <l n="851">Et dans un rang si haut peu croiraient comme vous... </l>
            <l n="852">Mais l'Empereur paraît ; redoutez son courroux, </l>
            <l n="853">Madame, encore un coup, ce seul moment vous reste. </l>
            <l n="854">Gardez de le forcer à quelque ordre funeste, </l>
            <l n="855">Et sur vos sentiments faites assez d'effort </l>
            <l n="856">Pour bien user du droit de régler votre sort. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Commode, Helvie, Flavian, Julie, Suite de l'Empereur.</head>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="857">Madame, à vos refus je viens ici moi-même </l>
            <l n="858">Abandonner encor l'honneur du Diadème, </l>
            <l n="859">Et soumettre au dédain qu'expliquent vos regards </l>
            <l n="860">L'impérieux orgueil du Trône des Césars. </l>
            <l n="861">Un tel aveu sans doute à votre humeur altière </l>
            <l n="862">Offre d'un beau triomphe une illustre matière, </l>
            <l n="863">Et c'est pour l'étaler aux yeux de l'Univers, </l>
            <l n="864">Que d'en pouvoir vanter le Maître dans vos fers. </l>
            <l n="865">Vous l'y voyez, Madame, et son amour profonde </l>
            <l n="866">Reçoit de vous les lois qu'il donne à tout le monde, </l>
            <l n="867">Vous forcez un pouvoir qu'il se crût conserver, </l>
            <l n="868">Et faites le destin de qui l'osa braver. </l>
            <l n="869">Oui, dans ce que je suis, ma volonté sans peine </l>
            <l n="870">En réglait jusqu'ici la balance incertaine, </l>
            <l n="871">Et la gloire d'un être approchant du divin </l>
            <l n="872">Permettait à mes voeux le choix de mon destin. </l>
            <l n="873">Il n'en est plus ainsi, vous en êtes l'arbitre. </l>
            <l n="874">Par vous de Souverain je n'ai plus que le titre, </l>
            <l n="875">Et je fais vanité d'abaisser à vos pieds. </l>
            <l n="876">La fière Majesté du Trône où je m'assieds. </l>
            <l n="877">Vous pouvez de moi-même en rejeter l'hommage, </l>
            <l n="878">Mais songez que l'Amour est sensible à l'outrage, </l>
            <l n="879">Et qu'à se trop permettre on peut tout hasarder, </l>
            <l n="880">Quand l'Esclave qui prie a droit de commander. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="881">Seigneur, de quelque orgueil que je sois soupçonnée, </l>
            <l n="882">Je me souviens toujours de ce que je suis née, </l>
            <l n="883">Et je rendrai sans cesse au rang que vous tenez </l>
            <l n="884">Les plus profonds respects qui lui soient ordonnés ; </l>
            <l n="885">Mais l'obligation de cette déférence </l>
            <l n="886">D'un devoir plus étroit n'a rien qui me dispense, </l>
            <l n="887">Et la sévérité de ses plus rudes lois </l>
            <l n="888">N'oppose aucun obstacle à ce que je me dois. </l>
            <l n="889">Je le connaîtrais mal si pour oser vous croire </l>
            <l n="890">À ma crédulité j'abandonnais ma gloire, </l>
            <l n="891">Et souffrais que par moi Pertinax abusé </l>
            <l n="892">À de nouveaux affronts fût encor exposé. </l>
            <l n="893">Dans l'éclat, dont son nom par ses actions brille, </l>
            <l n="894">Mon avantage seul est de me voir sa Fille, </l>
            <l n="895">Et si dans Marcia c'est peu pour votre foi, </l>
            <l n="896">Si vous l'y dédaignez, que feriez-vous en moi ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="897">Laetus auprès de vous a mal servi ma flamme </l>
            <l n="898">Si ce faible scrupule alarme encor votre âme, </l>
            <l n="899">Puisque pour l'étouffer il a dû vous offrir </l>
            <l n="900">Ce que pour Marcia je n'ai pu me souffrir. </l>
            <l n="901">Ces soins à reculer toujours mon hyménée </l>
            <l n="902">De trop d'engagement marquaient ma foi gênée ; </l>
            <l n="903">Mais n'appréhendez point qu'un feu trop inconstant </l>
            <l n="904">Dérobe à votre espoir la gloire qu'il prétend ; </l>
            <l n="905">Avant que de céder, avant que de me rendre, </l>
            <l n="906">J'ai longtemps contre vous tâché de me défendre, </l>
            <l n="907">Mais je me vois contraint d'avouer mon vainqueur, </l>
            <l n="908">Et je lui viens offrir et mon Trône et mon coeur. </l>
            <l n="909">L'un est à vous déjà ; pour vous assurer l'autre </l>
            <l n="910">L'hymen peut dès demain unir mon sort au vôtre. </l>
            <l n="911">Consentez-y, Madame, et dans des voeux si doux, </l>
            <l n="912">Faites un peu pour moi quand je fais tout pour vous. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="913">Vous faites trop, Seigneur, et je serais injuste </l>
            <l n="914">Si j'osais abuser un Empereur auguste, </l>
            <l n="915">Et monter dans un Trône où son espoir trompé </l>
            <l n="916">Se plaindrait d'un Empire à faux titre usurpé. </l>
            <l n="917">Pour mériter ce rang que votre amour m'apprête </l>
            <l n="918">Il faudrait que mon coeur devînt votre conquête, </l>
            <l n="919">Et quelque vaste éclat qu'il fît sur moi tomber, </l>
            <l n="920">J'aime mieux n'être rien que de le dérober. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="921">Quoi, quand l'amour du Trône a pouvoir sur tout autre, </l>
            <l n="922">C'est peu que vous l'offrir pour mériter le vôtre, </l>
            <l n="923">Et l'Univers entier dans cette offre compris </l>
            <l n="924">D'un coeur que je demande est un indigne prix ? </l>
            <l n="925">Ce que l'ambition a de plus puissants charmes, </l>
            <l n="926">Pour vaincre sa fierté, n'a que de faibles armes ? </l>
            <l n="927">Si du Maître du Monde il dédaigne la loi, </l>
            <l n="928" part="I">À qui donc se soumettre ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="928" part="F">À moi, Seigneur, à moi. </l>
            <l n="929">Les Dieux m'en ont donné l'Empire pour partage, </l>
            <l n="930">Mes respects seulement vous en doivent l'hommage. </l>
            <l n="931">Et du plus fort pouvoir quel que soit l'ascendant, </l>
            <l n="932">Cet hommage rendu le laisse indépendant. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="933">Enfin, Madame, enfin je commence à connaître </l>
            <l n="934">Que j'ai tort de prier, pouvant parler en maître ; </l>
            <l n="935">J'en ai le droit, Madame, et l'orgueil le plus fier </l>
            <l n="936">Devrait s'en souvenir quand je veux l'oublier. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="937">Je m'en souviens, Seigneur, et vous montrer une âme, </l>
            <l n="938">Malgré l'espoir du Trône, incapable de flamme, </l>
            <l n="939">L'exposer toute nue et sans fard à vos yeux, </l>
            <l n="940">C'est vouloir vous traiter de même que les Dieux. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="941">Et bien, puisque l'amour n'y saurait trouver place, </l>
            <l n="942">D'un indigne refus il faut souffrir l'audace, </l>
            <l n="943">Soyez en liberté d'aimer ou de haïr, </l>
            <l n="944">Mais je commande enfin, c'est à vous d'obéir. </l>
            <l n="945">L'hymen où votre coeur trouve tant d'injustice, </l>
            <l n="946">S'il n'en est pas le charme, en sera le supplice, </l>
            <l n="947">Et puisque votre orgueil s'obstine à m'outrager, </l>
            <l n="948">S'il ne le peut abattre, il m'en saura venger. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="949">Et moi, Seigneur, et moi, j'oserai vous apprendre, </l>
            <l n="950">Qu'abandonnant ma vie au soin de m'en défendre, </l>
            <l n="951">Je sais pour en sortir cent chemins différents, </l>
            <l n="952">Si je vous vois marcher sur les pas des Tyrans. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="953">Oui, je serai Tyran, et puisqu'on se déclare, </l>
            <l n="954">Pour qui m'est trop cruel je veux être barbare, </l>
            <l n="955">Dépouiller le respect dont j'ai trop pris la loi, </l>
            <l n="956">Et perdre une pitié que l'on n'a pas pour moi. </l>
            <l n="957">Dans l'affreux désespoir où vous livrez mon âme </l>
            <l n="958">De ses plus noirs effets vous aurez tout le blâme, </l>
            <l n="959">Lorsque je m'en défends c'est vous qui m'y forcez. </l>
            <l n="960">Un mot pour l'empêcher peut encor être assez, </l>
            <l n="961">Mais enfin votre arrêt par le mien se prononce, </l>
            <l n="962">Songez-y. Flavian, attendez sa réponse, </l>
            <l n="963">Et si rien ne fléchit son esprit obstiné, </l>
            <l n="964">Exécutez soudain l'ordre que j'ai donné. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Helvie, Flavian, Julie.</head>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="965">Ma mort est résolue, et bien, me voilà prête, </l>
            <l n="966">Où faut-il, Flavian, que je porte ma tête ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="967" part="I">Ah, Madame, voyez... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="967" part="F">Non, non, mon choix est fait, </l>
            <l n="968">Et quel que soit votre ordre, il en faut voir l'effet. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="969">Quelle en est la rigueur et pour l'un et pour l'autre! </l>
            <l n="970">L'Empereur veut du sang, mais ce n'est pas le vôtre, </l>
            <l n="971">Et si vous n'en changez l'impitoyable arrêt, </l>
            <l n="972">Celui de Pertinax est le seul qui lui plaît. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="973">De mon Père ! Ah, je tremble, et ma raison s'égare, </l>
            <l n="974">D'un barbare Tyran ordre vraiment barbare ! </l>
            <l n="975">Hélas ! Et Flavian s'en est voulu charger ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="976">D'assez fortes raisons m'y devaient obliger. </l>
            <l n="977">J'empêche au moins par là qu'une main plus hardie </l>
            <l n="978">N'en presse en Pertinax la noire perfidie, </l>
            <l n="979">Et ne pouvant enfin oublier aujourd'hui </l>
            <l n="980">Qu'en cent occasions j'ai commandé sous lui, </l>
            <l n="981">Je périrai plutôt que de sa mort complice, </l>
            <l n="982">On en puisse à mon bras reprocher l'injustice. </l>
            <l n="983">Mais hélas ! Votre sort en sera-t-il plus doux ? </l>
            <l n="984">Sans le pouvoir sauver c'est me perdre avec vous. </l>
            <l n="985">Un autre à mon refus, plein d'une lâche audace... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="986">Ah, je puis, et j'en dois empêcher la menace. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="987">Madame, je vais donc assurer l'Empereur... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="988">Que tout mon sang est prêt d'assouvir sa fureur, </l>
            <l n="989">Que pour le satisfaire il n'est tourment ni peine... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="990">Pour fléchir sa rigueur votre espérance est vaine. </l>
            <l n="991">Piqué que son amour n'ait pu rien obtenir, </l>
            <l n="992">Par la perte d'un Père il croit mieux vous punir, </l>
            <l n="993">Et si pour son hymen vous n'êtes toute prête, </l>
            <l n="994">Je ne puis le revoir qu'en lui portant sa tête. </l>
            <l n="995">Avec de tels transports il l'a su commander </l>
            <l n="996" part="I">Qu'à moins qu'on ne lui cède... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="996" part="F">Et bien, il faut céder. </l>
            <l n="997">Je dois à la Nature un effort si funeste ; </l>
            <l n="998">Promettez tout, les Dieux disposeront du reste. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="999" part="I">Madame... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="999" part="F">Allez, de grâce, et me laissez du moins </l>
            <l n="1000">Dans un sort si cruel soupirer sans témoins. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Helvie, Julie.</head>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="1001">Madame, ce triomphe obtenu sur vous-même </l>
            <l n="1002">Sans doute auprès des Dieux sera d'un prix extrême, </l>
            <l n="1003">Et contre votre espoir en obtiendra pour vous </l>
            <l n="1004">Du plus heureux destin le revers le plus doux. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1005">Que le mien s'adoucisse! Hélas ! Que veux-tu croire ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="1006">Qu'à se faire obéir l'Empereur met sa gloire, </l>
            <l n="1007">Et que se contentant de vaincre vos refus, </l>
            <l n="1008">S'il voit vos voeux soumis, il ne pressera plus. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1009">Que tu le connais mal d'en juger de la sorte ! </l>
            <l n="1010">Toujours dans un Tyran l'injustice l'emporte, </l>
            <l n="1011">Et Commode l'est trop pour pouvoir consentir </l>
            <l n="1012">Au plus faible remords d'un juste repentir. </l>
            <l n="1013">De quel fatal effet sa rigueur est suivie ! </l>
            <l n="1014">Il m'ôte jusqu'au droit d'attenter sur ma vie, </l>
            <l n="1015">Et quelques rudes maux qu'on m'apprête à souffrir </l>
            <l n="1016">C'est un crime pour moi que de vouloir mourir. </l>
            <l n="1017">Où me réduisez-vous, ô devoir, ô nature ? </l>
            <l n="1018">De vos sévères lois mon coeur en vain murmure, </l>
            <l n="1019">Il faut vivre en dépit de mon noble courroux. </l>
            <l n="1020">Ô nature, ô devoir, où me réduisez-vous ? </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Marcia, Helvie, Julie, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1021">Madame, car le Ciel à vos désirs propice </l>
            <l n="1022">M'oblige à ce respect pour mon Impératrice, </l>
            <l n="1023">Et je dois ajouter aux honneurs éclatants... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1024">Ma soeur, n'affectons point d'importuns contretemps. </l>
            <l n="1025">Quoi que vous présumiez de mes brigues secrètes, </l>
            <l n="1026">Leur froideur vous sied mal en l'état où vous êtes. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1027">Il offre à votre coeur un triomphe assez doux. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1028">Au moins ce qui s'y passe est un secret pour vous. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1029">Laetus à mon défaut en a la confidence. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1030">Laetus y peut avoir plus de part qu'on ne pense. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1031">Vous faites de son zèle un glorieux essai. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1032">Si je lui dois beaucoup, je m'en acquitterai. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1033">Ce sentiment est juste, il vous a bien servie. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1034">Il l'a tâché peut-être aux dépens de sa vie. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1035">Tant de charmants appas à nuls autres pareils </l>
            <l n="1036">Auprès de l'Empereur appuyaient ses conseils ; </l>
            <l n="1037">Avec de tels seconds il n'avait rien à craindre. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1038">S'il a brigué pour moi, vous en êtes à plaindre. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1039">Commode en sa faveur aime à le publier. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1040">Je n'ai pas entrepris de le justifier. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1041">Cependant votre orgueil relâchant son audace </l>
            <l n="1042">Aux voeux de l'Empereur a daigné faire grâce, </l>
            <l n="1043">Pressé par Flavian il s'est enfin rendu ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1044">J'ai suivi votre exemple, et fait ce que j'ai dû. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1045">C'est contraindre bientôt cet orgueil à se taire. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1046">J'apprends de vous, ma soeur, à craindre pour un Père. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1047">Donc son seul intérêt arrache votre aveu ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1048">Je vous dirais en vain ce que vous croiriez peu. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1049">Le prétexte est plausible, et d'une lâche injure </l>
            <l n="1050">Empêche contre vous que Rome ne murmure. </l>
            <l n="1051">Menaces et refus, tout est bien concerté. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1052">Le temps me purgera de cette lâcheté. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1053">De vos déguisements il publiera la honte. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1054">À la gloire souvent c'est par eux que l'on monte, </l>
            <l n="1055">Et la vôtre du Sort pourrait braver les traits </l>
            <l n="1056">Si vous vous déguisiez aussi bien que je fais. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1057">Moi, d'un vil procédé dissimuler l'outrage ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1058">Je souffre que par là votre ennui se soulage, </l>
            <l n="1059">Et puisqu'en éclatant il se peut modérer, </l>
            <l n="1060">Je vous laisse Électus à qui le déclarer. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Marcia, Électus, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1061">L'on me brave, Électus, et ma triste disgrâce </l>
            <l n="1062">D'un orgueilleux mépris accroît l'indigne audace, </l>
            <l n="1063">De mon jaloux destin il suit la trahison. </l>
            <l n="1064">Tu la sais, tu la vois ; m'en feras-tu raison ? </l>
            <l n="1065">Je l'attends de toi seul d'un Trône qu'on me vole, </l>
            <l n="1066">De sa possession tu m'as porté parole, </l>
            <l n="1067">Et si toujours la gloire est dans ton souvenir, </l>
            <l n="1068">Par ton seul intérêt tu me la dois tenir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1069">Madame, plût au Ciel que mon sang, que ma vie </l>
            <l n="1070">Fût le prix des grandeurs que le Sort vous envie, </l>
            <l n="1071">Vous le verriez sur l'heure à vos pieds répandu </l>
            <l n="1072">Vous assurer l'éclat du rang qui vous est dû, </l>
            <l n="1073">Et par ce sacrifice offert à votre gloire </l>
            <l n="1074">Mon coeur de mon amour consacrer la mémoire. </l>
            <l n="1075">Mais puisque l'Empereur s'est voulu déclarer, </l>
            <l n="1076">Il n'est plus rien pour vous qu'on en puisse espérer. </l>
            <l n="1077">Malgré le fier refus qui doit aigrir sa flamme, </l>
            <l n="1078">Il n'adore qu'Helvie elle règne en son âme, </l>
            <l n="1079">Et j'emploierais en vain tout ce que je vous dois </l>
            <l n="1080">À forcer sa raison de vous rendre sa foi. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1081">De ta parole en vain par là tu te crois quitte ; </l>
            <l n="1082">Non que d'un plein effet mon coeur te sollicite, </l>
            <l n="1083">Mais puisqu'en mon injure elle doit t'engager, </l>
            <l n="1084">N'y pouvant mettre obstacle, aspire à me venger. </l>
            <l n="1085">Par une belle audace empêche qu'on ne pense </l>
            <l n="1086">Qu'avecque l'Empereur tu fus d'intelligence, </l>
            <l n="1087">Et d'une indignité que je méritais peu </l>
            <l n="1088">Va dans son lâche sang signer le désaveu. </l>
            <l n="1089">Ta honte est attachée à celle qu'il m'apprête ; </l>
            <l n="1090">Pour te justifier apporte-moi sa tête, </l>
            <l n="1091">Et d'un noble courroux te laissant enflammer </l>
            <l n="1092">Parais digne aujourd'hui d'avoir osé m'aimer ! </l>
            <l n="1093">Pour moi contre un Tyran c'est lui que tu dois croire, </l>
            <l n="1094">Je te l'ai déjà dit, il y va de ta gloire, </l>
            <l n="1095">Et s'il faut t'exciter où t'excite l'honneur, </l>
            <l n="1096">J'oserai te le dire, il y va de mon coeur. </l>
            <l n="1097">Dans les doux sentiments que ma vertu te cache </l>
            <l n="1098">C'est à toi qu'il est dû quand il sera sans tache, </l>
            <l n="1099">Et que ton bras vengeur, prompt à me secourir, </l>
            <l n="1100">M'aura mise en état de te l'oser offrir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1101">Ah, quelque rude effort dont la rigueur l'opprime, </l>
            <l n="1102">Ne mettez point si bas un coeur si magnanime. </l>
            <l n="1103">Il est toujours d'un prix trop haut, trop relevé... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1104">Non, non, ton intérêt doit être conservé, </l>
            <l n="1105">En vain du tien séduit la flamme trop ardente </l>
            <l n="1106">T'en fait encor tenir la conquête éclatante, </l>
            <l n="1107">Dans le honteux revers qui dégage ma foi </l>
            <l n="1108">Le rebut d'un Tyran est indigne de toi. </l>
            <l n="1109">Purge-le par sa mort d'une tache si noire, </l>
            <l n="1110">Pour l'oser accepter rends-moi toute ma gloire, </l>
            <l n="1111">Et d'un indigne affront confondant l'attentat, </l>
            <l n="1112">Joins un éclat plus vif à son premier éclat. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1113" part="I">Hélas ! </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1113" part="F">Quoi, ton ardeur pour moi toujours si prompte, </l>
            <l n="1114">Ne m'offre qu'un soupir à réparer ma honte, </l>
            <l n="1115">Et quelque dur mépris qui me force à rougir, </l>
            <l n="1116">Tu me trouves à plaindre, et dédaignes d'agir. </l>
            <l n="1117">Quelle suite attachée à mon malheur extrême </l>
            <l n="1118">Fait qu'inutilement je te cherche en toi-même ? </l>
            <l n="1119">Qu'as-tu fait d'Électus, et dans ce triste jour </l>
            <l n="1120">Que devient sa vertu ? Que devient son amour ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1121">L'une et l'autre a sur moi toujours le même empire, </l>
            <l n="1122">Mais leurs droits sont divers, et c'est dont je soupire, </l>
            <l n="1123">Puisque des deux côtés mon coeur trop combattu, </l>
            <l n="1124">Voulant tout par amour, n'ose rien par vertu. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1125">Quoi, la tienne en ton coeur souffre tant de faiblesse </l>
            <l n="1126">Que lui-même il te porte à trahir ta Maîtresse ? </l>
            <l n="1127">Tu préfères par elle un Tyran à ta foi ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1128">S'il l'est pour tout le monde, il ne l'est pas pour moi, </l>
            <l n="1129">Et lorsqu'en ma faveur chaque jour il s'explique, </l>
            <l n="1130">Pourrais-je prendre part à la haine publique ? </l>
            <l n="1131">De tout ce que je suis son bras est le soutien, </l>
            <l n="1132">Pour élever mon sort il ne réserve rien, </l>
            <l n="1133">Et l'oubli qui suivrait tant de marques d'estime </l>
            <l n="1134">Des plus noires couleurs peindraient partout mon crime. </l>
            <l n="1135">Jugez dans cet oubli quelle en soit l'horreur </l>
            <l n="1136">Si j'y pouvais encor ajouter la fureur, </l>
            <l n="1137">Et portant un poignard dans le sein de mon Maître </l>
            <l n="1138">Joindre au titre d'ingrat l'infâme nom de traître. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1139">Je sais qu'à ton destin il abaissa le sien, </l>
            <l n="1140">Que tu lui dois beaucoup, mais ne me dois-tu rien ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1141">Tout, où son intérêt ne combat pas le vôtre. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1142">Et bien, il t'est aisé d'accorder l'un et l'autre, </l>
            <l n="1143">Et le Ciel aujourd'hui te laisse le pouvoir </l>
            <l n="1144">De contenter l'amour, et remplir ton devoir. </l>
            <l n="1145">Ne vois que mon injure, et non pas qui m'affronte </l>
            <l n="1146">Sans songer dans quel sang cours en laver la honte, </l>
            <l n="1147">Et si pour moi ton bras avec justice armé </l>
            <l n="1148">Par la mort d'un Tyran croit s'être diffamé, </l>
            <l n="1149">Soudain pour satisfaire à ta gloire outragée, </l>
            <l n="1150">Venge-le sur moi-même après m'avoir vengée, </l>
            <l n="1151">Et de ce même fer qui bornera son sort, </l>
            <l n="1152">Ôte-moi la douceur de jouir de sa mort. </l>
            <l n="1153">Ainsi tu donneras, sans être ingrat ni traître, </l>
            <l n="1154">Sa vie à ta Maîtresse, et la mienne à ton Maître. </l>
            <l n="1155">Ainsi vers lui, vers moi, tu seras dégagé </l>
            <l n="1156">Si m'ayant satisfaite il meurt sur moi vengé. </l>
            <l n="1157">Tu ne réponds point ; mais ta vue abaissée </l>
            <l n="1158">Par un secret refus m'explique ta pensée, </l>
            <l n="1159">Et mes yeux dans les tiens avaient trop vu d'abord </l>
            <l n="1160">Avec ton cher Tyran ton lâche coeur d'accord. </l>
            <l n="1161">C'est toi dont les conseils, loin de m'avoir servie, </l>
            <l n="1162">Lui font en ta faveur me préférer Helvie.</l>
            <l n="1163">Et l'offre de son Trône était pour donner jour </l>
            <l n="1164">Au criminel aveu de ton indigne amour. </l>
            <l n="1165">Comme alors sans espoir je le voyais paraître, </l>
            <l n="1166">J'admirais ce qu'en vain je croyais bien connaître ; </l>
            <l n="1167">Mais d'un éclat trompeur cet amour revêtu </l>
            <l n="1168">Empruntait les dehors d'une fausse vertu, </l>
            <l n="1169">Et sûr de tes projets, tu cherchais à me vendre </l>
            <l n="1170">La lâcheté d'un coeur dont j'osais tout attendre. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1171" part="I">Quoi, Madame... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1171" part="F">Il suffit, je n'écoute plus rien. </l>
            <l n="1172">Mon bras pourrait agir où j'employais le tien, </l>
            <l n="1173">Mais pour te punir mieux, et me punir moi-même </l>
            <l n="1174">De t'avoir pu trop tôt avouer que je t'aime, </l>
            <l n="1175">Il n'est rien que je n'ose afin de regagner </l>
            <l n="1176">Ce Trône dont par toi je me vois éloigner. </l>
            <l n="1177">Si trop d'abaissement suit ce que je propose, </l>
            <l n="1178">Au moins rougiras-tu de t'en savoir la cause, </l>
            <l n="1179">Et de voir par toi seul le pouvoir absolu </l>
            <l n="1180">Être le prix d'un coeur que tu n'as pas voulu. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1181">Ah, si jamais l'hymen où l'Empereur s'apprête... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1182">Tu perds temps, il me faut ou son Trône ou sa tête. </l>
            <l n="1183">Je vais songer à l'un ; si tu veux m'obtenir, </l>
            <l n="1184">L'autre dépend de toi, tu peux me prévenir. </l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="4">
        <head>ACTE IV</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Commode, Flavian, Suite de l'Empereur.</head>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1185">Vient-elle cette aimable et fière criminelle, </l>
            <l n="1186">Qui te promettait tout pour mieux tromper ton zèle, </l>
            <l n="1187">Et n'a feint de céder à mon ardent amour, </l>
            <l n="1188">Que pour prendre son temps à me priver du jour ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="1189">On va vous l'amener, Seigneur; mais j'appréhende </l>
            <l n="1190">Que jusqu'à s'applaudir sa fureur ne s'étende, </l>
            <l n="1191">Et que loin que son crime étonne sa fierté, </l>
            <l n="1192">Elle n'ose à vos yeux en faire vanité. </l>
            <l n="1193">Chacun tâche à l'envi de lui faire connaître </l>
            <l n="1194">Qu'elle doit craindre en vous et son Juge et son Maître, </l>
            <l n="1195">Qu'un peu d'abaissement peut tout pour son arrêt ; </l>
            <l n="1196">On dirait à la voir qu'elle est sans intérêt. </l>
            <l n="1197">Un sentiment obscur qu'un vif dédain enflamme </l>
            <l n="1198">Étale dans ses yeux tout l'orgueil de son âme, </l>
            <l n="1199">Elle en ose porter l'audace au plus haut point, </l>
            <l n="1200">Et si vous m'en croyez, vous ne la verrez point. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1201">D'abord surpris d'un coup si noir, si détestable, </l>
            <l n="1202">Je n'ai pu la souffrir, cette ingrate coupable, </l>
            <l n="1203">Mais dans ce que sur moi ma flamme a de pouvoir, </l>
            <l n="1204">Tu me voudrais en vain détourner de la voir. </l>
            <l n="1205">Qu'on la laisse venir ; il faut que cette vue </l>
            <l n="1206">Détermine en ses voeux mon âme irrésolue, </l>
            <l n="1207">Et que ce fier Objet qui m'a trop su charmer </l>
            <l n="1208">Achève, ou de m'aigrir, ou de me désarmer. </l>
            <l n="1209">Ô crime, ô trahison trop lâche pour Helvie ! </l>
            <l n="1210">Quand je lui donne un Trône, attenter sur ma vie ! </l>
            <l n="1211">L'ingrate ! Mais hélas ! C'est bien plus de rigueur </l>
            <l n="1212">Qu'oser encor ensuite attenter sur mon coeur. </l>
            <l n="1213">Il a beau se résoudre à prononcer contre elle, </l>
            <l n="1214">S'il la connaît coupable il la voit toujours belle, </l>
            <l n="1215">Il cède à des attraits qu'il ne peut soutenir, </l>
            <l n="1216">Et punissant son crime il craint de se punir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="1217">Ce crime veut sans doute une pleine vengeance, </l>
            <l n="1218">Mais on la peut, Seigneur, trouver dans la clémence, </l>
            <l n="1219">Et l'âme abandonnée à ses remords secrets </l>
            <l n="1220">A toujours son supplice et ses bourreaux tout prêts. </l>
            <l n="1221">D'ailleurs Helvie est femme, et quoi qu'elle ait pu feindre, </l>
            <l n="1222">Ce sexe en sa fureur n'est qu'un moment à craindre. </l>
            <l n="1223">Comme un premier transport fait tout ce qu'il résout, </l>
            <l n="1224">Il n'examine rien pour entreprendre tout, </l>
            <l n="1225">Et sa faible prudence à ses conseils réduite </l>
            <l n="1226">Perd ses plus grands projets, ou les laisse sans suite. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1227">Non, Flavian, un crime et si noir et si bas </l>
            <l n="1228">Engage plus de coeurs qu'il n'a montré de bras. </l>
            <l n="1229">Le coup qu'à d'autres mains ils auront cru remettre, </l>
            <l n="1230">Helvie aura sans doute osé se le permettre,</l>
            <l n="1231">Et selon son transport croyant l'exécuter, </l>
            <l n="1232">Fait avorter la trame à la précipiter. </l>
            <l n="1233">Peut-être que ma mort où l'inhumaine aspire </l>
            <l n="1234">Ouvrait à quelque Amant un chemin à l'Empire ; </l>
            <l n="1235">Et que d'un attentat pour le Trône entrepris </l>
            <l n="1236">Ce coeur qu'on me refuse était l'injuste prix. </l>
            <l n="1237">Ah, c'est mon désespoir, si méprisant ma peine </l>
            <l n="1238">Son amour pour un autre aigrit pour moi la haine. </l>
            <l n="1239">C'est là, c'est ce qu'en vain je voudrais pardonner. </l>
            <l n="1240">Je sais trop entre nous qui je dois soupçonner ; </l>
            <l n="1241" part="I">Laetus, l'ingrat Laetus...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="1241" part="F">Ah, Seigneur, c'est trop croire. </l>
            <l n="1242">Laetus dans son devoir a toujours mis sa gloire, </l>
            <l n="1243" part="I">Et jamais... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1243" part="F">Cependant Laetus avec chaleur </l>
            <l n="1244">A combattu ma flamme, en a blâmé l'ardeur. </l>
            <l n="1245">D'ailleurs, loin de presser l'hymen que je souhaite, </l>
            <l n="1246">Le mépris de ma soeur n'a rien qui l'inquiète, </l>
            <l n="1247">Électus qui l'approuve a part en ses desseins, </l>
            <l n="1248">Et dans leur procédé je vois ce que je crains. </l>
            <l n="1249">Quoi qu'Helvie ait osé, l'un et l'autre est pour elle, </l>
            <l n="1250">Et le seul Flavian me demeure fidèle. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="1251">Seigneur, de tout mon sang je vous le signerai. </l>
            <l n="1252">Commandez, ordonnez, et j'exécuterai. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1253">Contre mes Ennemis ton zèle inébranlable </l>
            <l n="1254">Du plus secret emploi t'a fait trop voir capable, </l>
            <l n="1255">Et s'il fallait qu'Helvie osât... mais la voici. </l>
            <l n="1256">Fais-moi chercher Laetus, et qu'on l'amène ici. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Commode, Helvie, Flavian.</head>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1257">Approche, ingrate, approche, et contrains ton audace </l>
            <l n="1258">De soumettre ta haine à l'espoir de ma grâce ; </l>
            <l n="1259">Offre-la pour victime à mon ressentiment, </l>
            <l n="1260">Et tâche dans ton Juge à trouver un Amant. </l>
            <l n="1261">Tu le peux, et mon coeur où ta beauté domine, </l>
            <l n="1262">A peine à voir en toi la main qui m'assassine ; </l>
            <l n="1263">D'une image odieuse il repousse les traits, </l>
            <l n="1264">Et signe ton pardon au nom de tes attraits. </l>
            <l n="1265">Voudras-tu l'accepter ? C'est moi qui t'en conjure. </l>
            <l n="1266">Renonce à ta fierté, j'oublierai mon injure, </l>
            <l n="1267">Ma passion m'en presse, et pour y consentir </l>
            <l n="1268">Ce coeur, quoi qu'outragé, ne veut qu'un repentir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1269">Tu triomphes, Commode, et ce que peu flexible </l>
            <l n="1270">Ma haine auparavant n'aurait pas cru possible, </l>
            <l n="1271">Tu me réduis au point de n'en voir la fureur, </l>
            <l n="1272">Que pour haïr mon crime, et pour en prendre horreur. </l>
            <l n="1273">Mon coeur le conçoit tel, que les plus rudes gênes </l>
            <l n="1274">Pour l'expier assez semblent manquer de peines. </l>
            <l n="1275">Emploie à m'en punir tout ce qu'ose le tien, </l>
            <l n="1276">Ayant tout mérité je ne refuse rien. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1277">Ah, que je trouverais de quoi me satisfaire </l>
            <l n="1278">Si j'osais m'assurer que tu fusses sincère, </l>
            <l n="1279">Et que ta trahison te fît assez d'horreur </l>
            <l n="1280">Pour te coûter ta haine, et m'acquérir ton coeur ! </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1281">Va, pour ton intérêt ainsi que pour ma gloire </l>
            <l n="1282">Je te veux bien ici donner lieu de me croire, </l>
            <l n="1283">Et te mettre en état, si tu t'es trop flatté, </l>
            <l n="1284">De n'abuser jamais de ma sincérité. </l>
            <l n="1285">Je te la montre entière en m'avouant coupable, </l>
            <l n="1286">Non d'avoir voulu perdre un Tyran détestable, </l>
            <l n="1287">Non d'avoir attenté sur tes jours odieux, </l>
            <l n="1288">Mais d'avoir pu manquer un coup si glorieux, </l>
            <l n="1289">De n'avoir su fournir au courroux qui m'enflamme </l>
            <l n="1290">Dans un coeur tout Romain que le bras d'une Femme, </l>
            <l n="1291">D'avoir vu sous le tien son effort avorter, </l>
            <l n="1292">Et mérité la mort qu'il te voulait porter. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1293">Quoi, ta fierté s'élève à tel point d'insolence </l>
            <l n="1294">Que tu fais gloire encor de braver ma clémence, </l>
            <l n="1295">Et d'une audace impie armant ton coeur ingrat </l>
            <l n="1296">Tu pousses ta fureur par delà l'attentat ? </l>
            <l n="1297">Au moins si mon amour ne peut fléchir ta rage, </l>
            <l n="1298">Sachant qu'il est des Dieux, respecte leur image, </l>
            <l n="1299">Et songe que l'orgueil qui les outrage en moi, </l>
            <l n="1300">Intéresse leur foudre à descendre sur toi. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1301">Je sais qu'un vif rayon de leur toute-puissance </l>
            <l n="1302">Doit briller sur le front de ceux de ta naissance, </l>
            <l n="1303">Mais si tu veux en toi me le voir respecter, </l>
            <l n="1304">À nos yeux sur le tien fais qu'il puisse éclater. </l>
            <l n="1305">D'un juste Prince en tout soutiens le caractère, </l>
            <l n="1306">Et fais ce que les Dieux t'ont ordonné de faire. </l>
            <l n="1307">Pour voir si leur respect règle tes actions, </l>
            <l n="1308">Jette un moment les yeux sur tes proscriptions. </l>
            <l n="1309">Vois de là sous ton nom tes Provinces pillées, </l>
            <l n="1310">De leur premier éclat tristement dépouillées, </l>
            <l n="1311">Servir d'injuste proie à qui pour s'enrichir </l>
            <l n="1312">Dans d'infâmes emplois ne craint point de blanchir. </l>
            <l n="1313">Vois-y, vois-y partout ce funeste ravage </l>
            <l n="1314">Qu'exercent d'autre part l'avarice et la rage, </l>
            <l n="1315">Lorsque de ton pouvoir leurs Tyrans revêtus </l>
            <l n="1316">Se font de tes forfaits d'éclatantes vertus, </l>
            <l n="1317">Et que pour t'imiter dans tes noires maximes </l>
            <l n="1318">Regardant tes Sujets comme autant de victimes, </l>
            <l n="1319">Ces demi-Souverains par de lâches rigueurs, </l>
            <l n="1320">S'en immolant les biens, t'en dérobent les coeurs. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1321">Ta haine à tort sur moi par là s'ose répandre. </l>
            <l n="1322">Si le désordre est tel, me le vient-on apprendre ? </l>
            <l n="1323">Me vient-on expliquer ces secrets attentats ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1324">Et qui les doit savoir si tu ne les sais pas ? </l>
            <l n="1325">Le Ciel t'a-t-il commis la puissance suprême </l>
            <l n="1326">Pour la voir confiée à d'autres qu'à toi-même, </l>
            <l n="1327">Et quand sur tes Agents tu fais tomber son poids, </l>
            <l n="1328">Dois-tu à l'État répondre de leur choix ? </l>
            <l n="1329">As-tu droit d'oublier qu'un conseil infidèle </l>
            <l n="1330">Peut souvent éblouir, ou surprendre leur zèle, </l>
            <l n="1331">Et qu'en eux comme en toi dans les moindres projets </l>
            <l n="1332">L'ignorance ou l'erreur ne s'excusent jamais ? </l>
            <l n="1333">Mais quand juste en ses moeurs et grand en sa personne </l>
            <l n="1334">Un Prince à l'une ou l'autre en ton rang s'abandonne, </l>
            <l n="1335">De son Peuple du moins par ce malheur trahi </l>
            <l n="1336">Il est plaint en secret, et n'en est point haï ; </l>
            <l n="1337">Mais ces destructions de Provinces entières </l>
            <l n="1338">Sont de tes volontés les expresses matières. </l>
            <l n="1339">Rome ne souffre rien d'affreux ni de sanglant, </l>
            <l n="1340">Qui n'ait de toi l'appui d'un ordre violent, </l>
            <l n="1341">Et dans les cruautés qui font qu'on t'y déteste, </l>
            <l n="1342">Cette main qu'à tes jours je crus rendre funeste, </l>
            <l n="1343">Ne faisait qu'usurper, à punir tes forfaits, </l>
            <l n="1344">L'office de ce foudre à qui tu me remets. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1345">Je t'ai laissé vomir ta rage la plus noire </l>
            <l n="1346">Pour chasser de mon coeur l'opprobre de ma gloire, </l>
            <l n="1347">Un reste de tendresse à qui prêt à céder </l>
            <l n="1348">Ce coeur, ce lâche coeur osait trop accorder. </l>
            <l n="1349">Dis que ma cruauté, dis que ma barbarie </l>
            <l n="1350">Réveillent dans le tien l'amour de la Patrie, </l>
            <l n="1351">Et qu'en moi, par un zèle et sincère et parfait, </l>
            <l n="1352">Tu lui sacrifiais le Tyran qu'elle hait. </l>
            <l n="1353">Malgré toi mon soupçon à mes regards expose </l>
            <l n="1354">D'un dessein avorté la criminelle cause, </l>
            <l n="1355">Puisque si ta fureur n'eût que pour Rome osé, </l>
            <l n="1356">Pour exécuter mieux tu m'aurais épousé, </l>
            <l n="1357">Et sans rien hasarder, au gré de ton envie, </l>
            <l n="1358">Choisi l'occasion de t'immoler ma vie. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1359">Tu m'offenses, Commode, à vouloir comme toi </l>
            <l n="1360">Qu'Helvie en ses projets n'ait ni vertu ni foi. </l>
            <l n="1361">Ce coup qui de tes jours devait finir la trame, </l>
            <l n="1362">Aurais-je pu l'oser si j'eusse été ta Femme, </l>
            <l n="1363">Et permettre à l'ardeur d'un illustre courroux, </l>
            <l n="1364">Dans des noeuds si sacrés, la haine d'un Époux ? </l>
            <l n="1365">D'une belle entreprise où la gloire me guide </l>
            <l n="1366">L'hymen que tu pressais eût fait un parricide, </l>
            <l n="1367">Et c'est pour un Tyran un trop glorieux sort, </l>
            <l n="1368">Lorsqu'il en coûte un crime à qui résout sa mort. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1369">Tu crois ne pouvoir mieux cacher ce qui t'engage, </l>
            <l n="1370">Qu'en entassant toujours outrage sur outrage, </l>
            <l n="1371">Et qu'ils m'empêcheraient d'aller jusqu'en ton sein </l>
            <l n="1372">Percer le vrai motif qui vient d'armer ta main ? </l>
            <l n="1373">Quelque fière vertu dont tu fasses la vaine, </l>
            <l n="1374">L'amour peut sur ton coeur encor plus que la haine, </l>
            <l n="1375">Lui seul a fait ton crime, et contre ton espoir </l>
            <l n="1376">Voici de qui peut-être on le pourra savoir. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Commode, Helvie, Laetus, Flavian.</head>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1377">Viens t'expliquer, Laetus, c'est en faveur d'Helvie.</l>
            <l n="1378">Son intérêt t'en presse, et l'honneur t'y convie. </l>
            <l n="1379" part="I">Parle sans balancer, l'aimes-tu ? Dis. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1379" part="F">Seigneur... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1380">De quoi t'embarrasser? Laetus aime l'honneur, </l>
            <l n="1381">Laetus aime la gloire, et tu n'en dois attendre </l>
            <l n="1382">Que ce que sa vertu t'a pu cent fois apprendre. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1383">Quoi, tu souffres qu'Helvie ici parle pour toi ? </l>
            <l n="1384">Son crime ou son péril étonnent-ils ta foi ? </l>
            <l n="1385">Crains-tu d'en partager ou la honte ou la peine ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1386">La crainte ne peut rien sur une âme Romaine, </l>
            <l n="1387">Et par ses ordres seuls peut-être trop gardés </l>
            <l n="1388">Vous ignorez encor ce que vous demandez. </l>
            <l n="1389">Eux seuls à mon amour par une longue feinte </l>
            <l n="1390">Ont d'un choix odieux fait souffrir la contrainte, </l>
            <l n="1391">Et jusques à l'hymen qu'il eut à redouter, </l>
            <l n="1392">Forcé mon désespoir de ne pas éclater ; </l>
            <l n="1393">Mais enfin apprenant votre nouvelle flamme, </l>
            <l n="1394">Il s'est avec horreur emparé de mon âme. </l>
            <l n="1395">Résolu de vous perdre, elle a lu dans mes yeux </l>
            <l n="1396">À quoi portait mon bras un transport furieux, </l>
            <l n="1397">Et quoi qu'elle ait osé, c'est sur ma seule tête </l>
            <l n="1398">Que de votre courroux doit fondre la tempête, </l>
            <l n="1399">Puisque me prévenant elle n'a que tenté </l>
            <l n="1400">Ce qu'avec plein succès j'aurais exécuté. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1401">Quoi, Laetus, s'il est vrai qu'un pur amour t'inspire, </l>
            <l n="1402">Est-ce là m'en prouver le vertueux empire, </l>
            <l n="1403">Et quand ma gloire avoue un illustre attentat, </l>
            <l n="1404">La tienne a-t-elle droit d'en affaiblir l'éclat ? </l>
            <l n="1405">Je t'aurais prévenu, toi dans la complaisance </l>
            <l n="1406">M'ordonnait une indigne et basse obéissance, </l>
            <l n="1407">Et toujours trop fidèle à ton lâche Empereur </l>
            <l n="1408">Tâchait de son hymen à m'adoucir l'horreur ? </l>
            <l n="1409">Je ne t'en blâme point, mais souffre à mon courage </l>
            <l n="1410">D'un projet glorieux le parfait avantage, </l>
            <l n="1411">Et qu'avec tout l'éclat qui suivra ce grand jour, </l>
            <l n="1412">Je meure digne encor d'emporter ton amour. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1413">En vain pour attirer tout le crime sur elle, </l>
            <l n="1414">Elle offre mes conseils pour garants de mon zèle. </l>
            <l n="1415">S'ils étaient d'obéir, c'était pour m'assurer </l>
            <l n="1416">La gloire d'une mort que j'avais su jurer ; </l>
            <l n="1417">Mais d'un transport secret n'ayant pu me défendre, </l>
            <l n="1418">L'effet vous montre assez qu'elle a bien su l'entendre, </l>
            <l n="1419">Et si son entreprise a pu le prévenir, </l>
            <l n="1420">En étant seul la cause, on m'en doit seul punir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1421">Ah, je l'avais bien vu qu'en cette âme inhumaine </l>
            <l n="1422">Il fallait que l'amour appuyât tant de haine. </l>
            <l n="1423">Ô criminelle ardeur, dont le honteux dessein </l>
            <l n="1424">Arme Helvie et Laetus contre leur Souverain ! </l>
            <l n="1425">Dans un tel attentat qu'ai-je plus à connaître ? </l>
            <l n="1426">L'un est déjà coupable, et l'autre le veut être, </l>
            <l n="1427">Et tous deux à l'envi pour suprême bonheur </l>
            <l n="1428">Du plus noir des forfaits se disputent l'honneur. </l>
            <l n="1429">C'était là cette gloire et brillante et solide, </l>
            <l n="1430">Ingrate, de m'oser préférer un perfide, </l>
            <l n="1431">Un traître à qui mon coeur servant partout d'appui </l>
            <l n="1432">N'a pu donner pour moi ce que j'ai pris pour lui ? </l>
            <l n="1433">Va, n'appréhende plus que mon âme aveuglée </l>
            <l n="1434">Te demande une foi lâchement violée, </l>
            <l n="1435">T'aimer était un crime indigne de mon rang, </l>
            <l n="1436">Et pour m'en voir punir j'abandonne mon sang. </l>
            <l n="1437">Ose, ose le verser, je n'y mets plus d'obstacle, </l>
            <l n="1438">Donne-toi la douceur d'un si charmant spectacle, </l>
            <l n="1439">Mets en perçant mon sein ton entreprise à bout, </l>
            <l n="1440">En l'état où je suis je t'avouerai de tout</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Commode, Marcia, Helvie, Laetus, Flavian, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1441">Je ne viens point ici presser votre clémence </l>
            <l n="1442">De combattre l'ardeur d'une juste vengeance, </l>
            <l n="1443">Et de se signaler pour le pompeux éclat </l>
            <l n="1444">Qui suivrait le pardon d'un indigne attentat. </l>
            <l n="1445">Je viens, Seigneur, je viens pour nouvelle victime </l>
            <l n="1446">Offrir à l'expier tout le sang qui m'anime, </l>
            <l n="1447">Et réparer par là, puisqu'il est résolu, </l>
            <l n="1448">Le coupable malheur de vous avoir déplu. </l>
            <l n="1449">Il est juste, et la cause en vain m'en est suspecte, </l>
            <l n="1450">C'est un ordre du Ciel qu'il faut que je respecte, </l>
            <l n="1451">Lui qui des Souverains prend toujours l'intérêt, </l>
            <l n="1452">Me souffrant votre haine, en a donné l'arrêt. </l>
            <l n="1453">Sans voir, sans pénétrer qui me l'a suscitée, </l>
            <l n="1454">L'avoir pu ressentir c'est l'avoir méritée, </l>
            <l n="1455">Et je tiendrai mon sort et glorieux et doux </l>
            <l n="1456">Si comme j'ai vécu je puis mourir pour vous. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1457">Qu'avec tant de fureur, qu'avec tant d'insolence </l>
            <l n="1458">L'orgueil à me braver hautement se dispense, </l>
            <l n="1459">Qu'après mille bienfaits un traître... Ah, justes Dieux ! </l>
            <l n="1460">Leur crime sans horreur ne peut frapper mes yeux. </l>
            <l n="1461">L'enfer n'a point de peine assez forte, assez rude... </l>
            <l n="1462">Mais d'un transport aveugle où va la promptitude ? </l>
            <l n="1463">Quoi que ce couple ingrat ait fait, ait projeté, </l>
            <l n="1464">J'en suis le seul coupable, et j'ai tout mérité. </l>
            <stage>À Marcia.</stage>
            <l n="1465">Oui, Madame, c'est moi dont l'ardeur infidèle </l>
            <l n="1466">Pour venger votre injure a corrompu leur zèle, </l>
            <l n="1467">Et je me plains à tort qu'animés contre moi </l>
            <l n="1468">Ils suivent mon exemple à me manquer de foi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1469">La foi des Souverains est d'une autre nature, </l>
            <l n="1470">Ils la donnent par grâce, et l'ôtent sans injure, </l>
            <l n="1471">Et malgré mon espoir vous avez pu, Seigneur... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1472">Non, j'ai trop cru, Madame, un amour suborneur </l>
            <l n="1473">Je rougis que son charme ait surpris mon courage ; </l>
            <l n="1474">Il noircissait ma gloire en vous faisant outrage, </l>
            <l n="1475">Et ce n'est pas assez pour en purger mon choix </l>
            <l n="1476">De vouloir m'acquitter de ce que je vous dois. </l>
            <l n="1477">D'une coupable soeur à ma perte obstinée </l>
            <l n="1478">Il faut à votre sort donner la destinée. </l>
            <l n="1479">Laetus de ses appas n'a pu se garantir, </l>
            <l n="1480">Ils veulent être unis, il faut y consentir. </l>
            <l n="1481">Je vous les abandonne, et dans ce sacrifice </l>
            <l n="1482">Ne remets qu'à demain à vous rendre justice. </l>
            <l n="1483">Le trouble où ce succès m'a su précipiter </l>
            <l n="1484">Pour calmer ses transports me force à vous quitter ; </l>
            <l n="1485">Mais j'atteste les Dieux que rien n'est plus capable </l>
            <l n="1486">D'altérer de ce coeur le décret immuable, </l>
            <l n="1487">Et que l'effet demain justifiant ma foi, </l>
            <l n="1488">Vous serez hors d'état de vous plaindre de moi. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1489" part="I">Ah, souffrez qu'à vos pieds, Seigneur... </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Marcia, Helvie, Laetus, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1489" part="F">Il se retire, </l>
            <l n="1490">Mais mon coeur rentre enfin dans son premier empire. </l>
            <l n="1491">Ma soeur, qu'avez-vous fait l'un et l'autre aujourd'hui ? </l>
            <l n="1492">Qui l'aurait cru de vous ? Qui le croirait de lui ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1493">Sur la foi d'un Tyran vous prenez assurance? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1494">Pour rien dissimuler il a trop d'imprudence, </l>
            <l n="1495">Et s'il avait dans l'âme arrêté votre mort, </l>
            <l n="1496">En vain à le cacher il aurait fait effort. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1497">Ne nous alarmons point d'un malheur sans remède, </l>
            <l n="1498">Le Ciel nous aidera si Rome ne nous aide. </l>
            <l n="1499">Ah, si dans un péril qui veut un prompt secours, </l>
            <l n="1500">Tout mon sang suffisait pour assurer vos jours... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1501">Tu n'as déjà que trop satisfait cette envie ; </l>
            <l n="1502">À le hasarder moins tu m'aurais mieux servie, </l>
            <l n="1503">En vain en te perdant tu crois me secourir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1504">Quoi, je vivrai, Madame, et vous voudrez mourir ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1505">Le secret d'une flamme et si noble et si pure </l>
            <l n="1506">Par un soupçon trop prompt m'a fait vous faire injure, </l>
            <l n="1507">Mais j'ose croire aussi que des Dieux secondés </l>
            <l n="1508">Mes soins lui rendront plus que vous n'en attendez. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1509">Puisque je suis réduite à ne la pouvoir taire, </l>
            <l n="1510">Pour la justifier je vais trouver mon Père, </l>
            <l n="1511">Quoi que tant de vertu sur elle ait su régner, </l>
            <l n="1512">Que Laetus hautement m'y peut accompagner. </l>
            <l n="1513">Vous pouvez cependant pour plus forte assurance </l>
            <l n="1514">D'Électus qui paraît consulter la prudence. </l>
            <l n="1515">Quoi que nous montre à craindre un sort injurieux, </l>
            <l n="1516">Comme il connaît Commode, il en jugera mieux. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE VI. Marcia, Électus, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1517" part="I">As-tu vu l'Empereur, Électus ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1517" part="F">Oui, Madame, </l>
            <l n="1518">Il vient de me parler plein de trouble dans l'âme, </l>
            <l n="1519">Et m'a pour votre hymen en tumulte ordonné </l>
            <l n="1520">Tout ce que pour sa pompe on avait destiné ; </l>
            <l n="1521">Mais dans cet ordre même un fier transport le guide, </l>
            <l n="1522">Helvie est une ingrate, et Laetus un perfide. </l>
            <l n="1523" part="I">C'est ce que j'en ai su. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1523" part="F">Je te l'avais bien dit, </l>
            <l n="1524">Que je pourrais enfin regagner son esprit. </l>
            <l n="1525">Quoi, tu l'as su permettre, et ton coeur en soupire ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1526">Hélas ! M'en croirez-vous si j'ose vous le dire ! </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1527">Parle, parle, de toi j'aime à tout écouter. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1528">L'espoir sur sa parole a trop su vous flatter. </l>
            <l n="1529">Quoi qu'il vous ait promis je lis dans sa pensée ; </l>
            <l n="1530">Pour vous perdre, il suffit qu'il vous ait offensée, </l>
            <l n="1531">Et que dans sa maxime on aide à se trahir </l>
            <l n="1532">Lorsqu'on peut pardonner à qui nous doit haïr. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1533">Et que voudrais-tu faire en cette défiance ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1534">Céder, et par la suite éviter sa vengeance. </l>
            <l n="1535">Puisqu'en secret sa haine y devant consentir, </l>
            <l n="1536">Un prompt éloignement nous en peut garantir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1537">Quoi, pour remède aux maux où tu me feins réduite, </l>
            <l n="1538">Tu n'imagines rien de plus beau que la fuite, </l>
            <l n="1539">Et mon coeur doit trouver plus de gloire aujourd'hui </l>
            <l n="1540">À fuir avecque toi, qu'à régner avec lui ? </l>
            <l n="1541">Quand Commode a dessein de couronner Helvie.</l>
            <l n="1542">Tu ne vois rien alors à craindre pour ma vie, </l>
            <l n="1543">Et je suis au hasard de perdre enfin le jour </l>
            <l n="1544">Sitôt qu'avec le Trône il me rend son amour ? </l>
            <l n="1545">Prends, prends les sentiments d'un coeur plus magnanime ; </l>
            <l n="1546">En renonçant au mien, aspire à mon estime, </l>
            <l n="1547">Et tâche à mériter que pour venger ma foi, </l>
            <l n="1548">Je me sois abaissée à jeter l'oeil sur toi. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1549">Ah, Dieux ! Pour m'outrager avec plus d'injustice </l>
            <l n="1550">Voulez-vous être aveugle au bord du précipice, </l>
            <l n="1551">Et ne pas voir qu'Helvie animant son courroux, </l>
            <l n="1552">Ne l'attire pas plus sur elle que sur vous ? </l>
            <l n="1553">Quoi qu'ait pu déguiser sa haine impitoyable, </l>
            <l n="1554">Son crime auprès de lui rend tout son sang coupable, </l>
            <l n="1555">Et vous, et Pertinax du même coup frappés, </l>
            <l n="1556">Dans sa punition serez enveloppés. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1557">Quoi qui doive arriver, je suis la destinée </l>
            <l n="1558">Où par ta lâcheté je me vois condamnée, </l>
            <l n="1559">Et si j'ai pu descendre à des moyens trop bas, </l>
            <l n="1560">J'ai dû les employer au refus de ton bras. </l>
            <l n="1561">Au moins soit que je règne, ou soit que je périsse, </l>
            <l n="1562">Ta flamme en tous les deux trouvera son supplice ; </l>
            <l n="1563">Puisque exposée à tout par ton manque de foi, </l>
            <l n="1564">Dans l'un et l'autre sort je suis morte pour toi. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1565">Ah, si j'étais certain que la rage ou l'envie </l>
            <l n="1566">Fît dessein d'attaquer une si belle vie, </l>
            <l n="1567">Il n'est droit si sacré qu'en ce pressant besoin </l>
            <l n="1568" part="I">Rome... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1568" part="F">Arrête, Électus, tu vas un peu trop loin. </l>
            <l n="1569">Quelque horreur que tantôt te fît le nom de traître, </l>
            <l n="1570">Tu sembles déjà prêt d'attenter sur ton Maître. </l>
            <l n="1571">S'il m'abandonne à toi, c'est peu pour le punir, </l>
            <l n="1572">Et s'il trompe ta flamme, il faut te retenir. </l>
            <l n="1573">Règle mieux entre nous ton amour et ton zèle, </l>
            <l n="1574">Ayant pu me trahir, demeure-lui fidèle, </l>
            <l n="1575">Et content d'un seul crime, ose au moins aujourd'hui, </l>
            <l n="1576">Étant vers moi coupable, être innocent vers lui. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1577" part="I">Ah, que me dites-vous ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1577" part="F">Qu'en ton zèle, en ta flamme </l>
            <l n="1578">Toujours ton intérêt sait déguiser ton âme. </l>
            <l n="1579">Aussi t'abuses-tu si tu peux présumer </l>
            <l n="1580">Que sur tes faux soupçons je songe à m'alarmer. </l>
            <l n="1581">Pour me voir consentir à ta jalouse envie, </l>
            <l n="1582">Montre-moi que Commode ordonne de ma vie, </l>
            <l n="1583">Et m'en convaincs si bien que par un beau retour </l>
            <l n="1584">Je doive à ta vertu le prix de ton amour. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1585">Et bien, Madame, et bien, obstinez vous à croire </l>
            <l n="1586">Qu'un indigne intérêt me fait trahir ma gloire, </l>
            <l n="1587">Et que quoi que je fasse à vous prouver ma foi, </l>
            <l n="1588">J'affecte l'apparence, et n'agis que pour moi. </l>
            <l n="1589">Je ne vous dirai plus que ce reproche accable </l>
            <l n="1590">Le plus parfait amour dont un coeur soit capable. </l>
            <l n="1591">Sans ce soupçon qu'en vain il vous a confié </l>
            <l n="1592">Déjà mon désespoir l'aurait justifié ; </l>
            <l n="1593">Mais vous devant ma vie, il faut encor suspendre </l>
            <l n="1594">La résolution que vous me faites prendre, </l>
            <l n="1595">Et ménager si bien le trépas où je cours, </l>
            <l n="1596">Qu'il assure ma gloire en conservant vos jours. </l>
            <stage>Il sort. </stage>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LUCIE">
            <speaker>LUCIE.</speaker>
            <l n="1597" part="I">Vous l'avez maltraité. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1597" part="F">De Commode offensée </l>
            <l n="1598">Ma flamme à son hymen ne consent que forcée, </l>
            <l n="1599">Et puisqu'en vain par lui j'ai voulu me venger, </l>
            <l n="1600">S'il me tient lieu de peine, il doit la partager. </l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Marcia, Laetus, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA, tenant les tablettes de l'Empereur.</speaker>
            <l n="1601">Je ne le cèle point ; l'entreprise est si noire </l>
            <l n="1602">Qu'à bien l'examiner j'ose à peine la croire, </l>
            <l n="1603">Et douterais encor d'un si lâche dessein </l>
            <l n="1604">Si je n'en connaissais l'ordre écrit de sa main. </l>
            <l n="1605">Le barbare ! À sa haine abandonner ma vie ! </l>
            <l n="1606">S'immoler Électus, Vous, Pertinax, Helvie.</l>
            <l n="1607">Et pour porter sa rage au dernier attentat, </l>
            <l n="1608">Proscrire en même temps la moitié du Sénat ! </l>
            <l n="1609">Je ne puis sans horreur m'en souffrir la pensée. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1610">Le Ciel soutient toujours l'innocence oppressée, </l>
            <l n="1611">Et de cet attentat ne s'est montré d'accord, </l>
            <l n="1612">Que pour nous donner droit de conspirer sa mort. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1613">Mais forçant son humeur, qui l'a rendu capable </l>
            <l n="1614">De pouvoir déguiser un projet si coupable ? </l>
            <l n="1615">D'oser jusqu'à la nuit en remettre l'effet ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1616">La crainte de laisser son ouvrage imparfait. </l>
            <l n="1617">Eût-il pu sans surprise attaquer tant de têtes, </l>
            <l n="1618">Qu'il n'eût contre la sienne ému mille tempêtes ? </l>
            <l n="1619">Le sang de Pertinax du Peuple est respecté, </l>
            <l n="1620">Le pouvoir d'Électus au Palais redouté, </l>
            <l n="1621">Et l'Armée a pour moi peut-être assez d'estime </l>
            <l n="1622">Pour en craindre un obstacle au courroux qui l'anime. </l>
            <l n="1623">C'est l'unique raison de ces déguisements. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1624">J'avais conçu de lui de meilleurs sentiments, </l>
            <l n="1625">Et n'aurais jamais cru qu'une brutale envie </l>
            <l n="1626">Lui fît dans tout son sang vouloir punir Helvie ; </l>
            <l n="1627">Mais si cette union m'engage dans son sort, </l>
            <l n="1628">Qu'a pu faire Électus pour mériter la mort ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1629">Donnez-vous la raison pour règle à sa colère ? </l>
            <l n="1630">Pressant votre hyménée il a su lui déplaire, </l>
            <l n="1631">Et sans qu'il ait besoin de prétextes plus grands, </l>
            <l n="1632">C'est mériter la mort que déplaire aux Tyrans. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1633">Il me disait bien que sa feinte clémence, </l>
            <l n="1634">Nous déguisant son coeur, assurait sa vengeance ; </l>
            <l n="1635">Mais bien loin qu'il me fît redouter son courroux, </l>
            <l n="1636">Je traitais ses avis d'un désespoir jaloux, </l>
            <l n="1637">Et j'osais imputer à son amour extrême </l>
            <l n="1638">D'envier à ma foi l'éclat du Diadème. </l>
            <l n="1639">Cependant de ce feu toujours si mal traité </l>
            <l n="1640">L'arrêt de son trépas montre la pureté ; </l>
            <l n="1641">Ses conseils font son crime, et si par un faux zèle, </l>
            <l n="1642">Flavian à son Maître eût craint d'être infidèle, </l>
            <l n="1643">S'il n'en eût pas trahi les ordres inhumains, </l>
            <l n="1644">Mon aveugle injustice achevait ses desseins. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1645">Dans le juste soupçon que l'Empereur pût feindre, </l>
            <l n="1646">C'était le seul pour nous que je voyais à craindre. </l>
            <l n="1647">Comme Chef de la Garde en pouvant disposer, </l>
            <l n="1648">Sûr d'exécuter tout, il eût pu tout oser ; </l>
            <l n="1649">Aussi prévoyant bien qu'à quelque âpre tempête </l>
            <l n="1650">L'hymen de la Princesse exposerait ma tête, </l>
            <l n="1651">À l'insu de Commode un commerce secret </l>
            <l n="1652">Me l'a fait voir Ami généreux et discret. </l>
            <l n="1653">Par là, sur sa vertu prenant toute assurance, </l>
            <l n="1654">De notre fier Tyran j'ai moins craint la vengeance ; </l>
            <l n="1655">Et cru, quoi qu'il osât, que peu sans le trahir </l>
            <l n="1656">Aux dépens de nos jours lui voudraient obéir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1657">C'est beaucoup que sa rage ait été découverte ; </l>
            <l n="1658">Mais comme d'Électus il a juré la perte, </l>
            <l n="1659">Si contre sa coutume un scrupule incertain </l>
            <l n="1660">Lui faisait refuser la Coupe de sa main ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1661">Non, non ; ne doutez point que sa fausse prudence </l>
            <l n="1662">N'affecte jusqu'au bout la même confiance. </l>
            <l n="1663">D'ailleurs, dans le Palais l'ordre est si bien donné, </l>
            <l n="1664">Qu'il ne peut fuir le sort qu'il nous a destiné. </l>
            <l n="1665">Rien ne nous laisse plus à craindre de surprise, </l>
            <l n="1666">Et Flavian lui-même étant de l'entreprise, </l>
            <l n="1667">Le fer, quoi qu'il arrive, au défaut du poison, </l>
            <l n="1668">D'un trop juste arrêt nous doit faire raison. </l>
            <l n="1669">Mais je vois Électus qui vous le vient apprendre. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Marcia, Électus, Laetus, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1670">Et bien, contre un Tyran que devons-nous attendre ? </l>
            <l n="1671">La conspiration nous promet-elle effet ? </l>
            <l n="1672" part="I">En viendrons-nous à bout ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1672" part="F">Madame, c'en est fait. </l>
            <l n="1673">Loin que par quelque horreur de sa lâche vengeance </l>
            <l n="1674">Commode ait pris de moi la moindre défiance, </l>
            <l n="1675">Jamais sa gratitude avec tant de bonté </l>
            <l n="1676">Ne parut applaudir à ma fidélité. </l>
            <l n="1677">Un plein calme en ses yeux déguisant son courage, </l>
            <l n="1678">Il a pris sans soupçon le funeste breuvage. </l>
            <l n="1679">À juger par sa joie, on eut dit que les Dieux </l>
            <l n="1680">Lui montraient dans sa perte un destin glorieux, </l>
            <l n="1681">Qu'à Rome, à vous, à tous, s'offrant en sacrifice, </l>
            <l n="1682">Il faisait sans contrainte un acte de justice, </l>
            <l n="1683">Et que s'intéressant à tant de maux soufferts, </l>
            <l n="1684">Son zèle n'aspirait qu'à venger l'Univers. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1685">Mais si de ce poison la vertu faible ou lente </l>
            <l n="1686">À le perdre assez tôt se trouvait impuissante, </l>
            <l n="1687">L'abandonner ainsi c'est servir son courroux, </l>
            <l n="1688">Et lui donner moyen de s'armer contre nous. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1689">Flavian qui l'observe assure l'entreprise, </l>
            <l n="1690">Et de peur qu'à le voir vous ne fussiez surprise </l>
            <l n="1691">Sachant qu'il a dessein de vous entretenir, </l>
            <l n="1692">Pour vous y préparer j'ai dû le prévenir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1693">Je me retire donc pour éviter sa vue. </l>
            <l n="1694">C'est contre moi surtout que sa rage est émue, </l>
            <l n="1695">Et quand je vois son sort si prêt de s'achever, </l>
            <l n="1696">M'exposer à ses yeux ce serait le braver. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Marcia, Électus, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1697">Quel chagrin dans ton coeur marque un secret supplice ? </l>
            <l n="1698">Vient-il ou de sa perte ou de mon injustice ? </l>
            <l n="1699">Son malheur ou le tien causent-ils ton ennui ? </l>
            <l n="1700">Soupires-tu pour toi ? Soupires-tu pour lui ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1701">Quoi que vous ordonniez du beau feu qui m'anime, </l>
            <l n="1702">Déjà dans mon respect je crois tout légitime, </l>
            <l n="1703">Mais je dois avouer, puisque vous m'en pressez, </l>
            <l n="1704">Que je plains en secret ce que vous haïssez. </l>
            <l n="1705">Tout barbare et cruel que l'Empereur puisse être, </l>
            <l n="1706">Si j'y vois un Tyran, j'y vois toujours mon Maître, </l>
            <l n="1707">Et de mille bienfaits le pressant souvenir </l>
            <l n="1708">M'accuse d'être ingrat quand j'ose le punir. </l>
            <l n="1709">Aussi dans sa fureur si pour le satisfaire </l>
            <l n="1710">Ma tête eût seule été l'objet de sa colère, </l>
            <l n="1711">J'atteste tous les Dieux qu'on m'aurait vu périr </l>
            <l n="1712">Plutôt qu'à l'attentat j'eusse pu recourir ; </l>
            <l n="1713">Mais à voir que sur vous sa rage ose s'étendre </l>
            <l n="1714">Mon amour aussitôt a dû tout entreprendre, </l>
            <l n="1715">Et toutefois, hélas, toujours infortuné, </l>
            <l n="1716">Peut-être cet amour est encor soupçonné. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1717">Juge mieux d'un transport que je crus légitime, </l>
            <l n="1718">Je vois ton innocence en connaissant son crime, </l>
            <l n="1719">Et tu me ferais tort si tu n'osais penser </l>
            <l n="1720">Qu'aspirant à punir j'aime à récompenser. </l>
            <l n="1721">Ta mort par un Tyran lâchement résolue </l>
            <l n="1722">Expose à mes regards ta vertu toute nue.</l>
            <l n="1723">J'en sais pour ton amour l'inexorable loi, </l>
            <l n="1724">Et si j'ai de Commode en vain... Mais je le vois.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Commode, Marcia, Électus, Flavian, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1725">Madame, enfin les Dieux par un bonheur suprême, </l>
            <l n="1726">Pour mieux songer à vous, me rendent à moi-même. </l>
            <l n="1727">Et chassent de mon coeur ces agitations </l>
            <l n="1728">Qu'excitaient à l'envi deux fières passions. </l>
            <l n="1729">L'amour et la colère avecque violence </l>
            <l n="1730">Y pressaient tour à tour ma grâce et ma vengeance, </l>
            <l n="1731">Et par l'une et par l'autre ardemment combattu, </l>
            <l n="1732">Je n'ai pu qu'avec trouble employer ma vertu. </l>
            <l n="1733">Dans les rudes assauts dont je souffrais l'atteinte </l>
            <l n="1734">Peut-être en son triomphe elle a paru contrainte, </l>
            <l n="1735">Et trop plein d'un transport qu'elle a su condamner, </l>
            <l n="1736">En vous quittant trop tôt, je l'ai fait soupçonner. </l>
            <l n="1737">Par ce haut et plein calme où vous voyez mon âme, </l>
            <l n="1738">Jugez si ma retraite a bien servi ma flamme, </l>
            <l n="1739">Et si de ce désordre entièrement remis, </l>
            <l n="1740">J'aurai lieu de tenir ce que j'ai promis. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1741">Seigneur, je me croirais aussi lâche qu'ingrate </l>
            <l n="1742">Si j'osais résister à l'espoir qui me flatte, </l>
            <l n="1743">Et malgré vos serments autoriser ma foi </l>
            <l n="1744">À douter des bontés que vous avez pour moi. </l>
            <l n="1745">À me favoriser toujours accoutumées, </l>
            <l n="1746">Électus après vous me les a confirmées, </l>
            <l n="1747">Et m'a fait assez voir dans vos ordres donnés </l>
            <l n="1748">La pompe des honneurs que vous me destinez. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1749">Quoi que de mes desseins il ait pu vous apprendre, </l>
            <l n="1750">L'ordre qu'il a reçu les laisse mal comprendre. </l>
            <l n="1751">Si pour notre hyménée il lui fait préparer </l>
            <l n="1752">Tout ce que Rome doit aux soins de l'honorer, </l>
            <l n="1753">Ces superbes dehors dont je la sollicite, </l>
            <l n="1754">Ne sont qu'un faible essai de ce que je médite, </l>
            <l n="1755">Et je les comblerai par un si digne prix </l>
            <l n="1756">Que l'Univers entier en restera surpris. </l>
            <l n="1757">C'est à quoi je m'apprête, et je veux que l'Histoire </l>
            <l n="1758">Avecque tant d'éclat en consacre la gloire, </l>
            <l n="1759">Que ce que de mon sort elle voudra marquer, </l>
            <l n="1760">Sans nommer Marcia, ne se puisse expliquer. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1761">Vous m'accablez, Seigneur, et mon âme confuse </l>
            <l n="1762">Croit qu'en tant de faveurs un vain songe l'abuse, </l>
            <l n="1763">Et présume si peu les pouvoirs mériter, </l>
            <l n="1764">Qu'à moins de s'en convaincre elle en voudrait douter. </l>
            <l n="1765">Aussi quoi que j'emploie à vous faire paraître </l>
            <l n="1766">Avec quels sentiments je les veux reconnaître, </l>
            <l n="1767">De mes profonds respects les voeux les plus soumis </l>
            <l n="1768">Remplissent mal un soin à leur zèle commis. </l>
            <l n="1769">Mon coeur se voit encor réduit à l'impuissance </l>
            <l n="1770">De vous montrer assez ce qu'il sent, ce qu'il pense, </l>
            <l n="1771">Et la secrète ardeur que pour vous il conçoit, </l>
            <l n="1772">Le peut seule acquitter de tout ce qu'il vous doit ; </l>
            <l n="1773">Mais d'un effet si noble elle sera suivie, </l>
            <l n="1774">Qu'autant que Rome a droit de condamner Helvie...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1775">Ah, Madame, de grâce, accordez-moi ce point, </l>
            <l n="1776">Pensez, croyez tout d'elle, et ne la nommez point. </l>
            <l n="1777">À ce nom malgré moi je sens que je m'enflamme, </l>
            <l n="1778">Qu'à ses premiers transports je rends toute mon âme, </l>
            <l n="1779">Et que d'un juste effort secrètement gêné, </l>
            <l n="1780">Je voudrais révoquer l'arrêt que j'ai donné. </l>
            <l n="1781">Daignez à mon amour épargner ce supplice, </l>
            <l n="1782">Votre destin est grand, souffrez qu'elle en jouisse, </l>
            <l n="1783">Et ne rappelez point ce qu'en mon souvenir, </l>
            <l n="1784">Sans blesser notre amour, je ne puis retenir. </l>
            <l n="1785">Mais Dieux ! Quel accident tout à coup me menace ? </l>
            <l n="1786">Quelle maligne humeur me fait sentir sa glace ? </l>
            <l n="1787">Elle saisit mon coeur, en vain il la combat, </l>
            <l n="1788">Ma force m'abandonne, et ma vigueur s'abat. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1789" part="I">Ne craignez rien, Seigneur. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1789" part="F">Ma faiblesse redouble, </l>
            <l n="1790">Je tremble, je chancelle, et tout mon sang se trouble. </l>
            <l n="1791">Soutiens-moi, Flavian, ne m'abandonne pas. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1792">À ce pieux office il prêtera son bras, </l>
            <l n="1793">Et de vous obéir ne sait perdre l'envie, </l>
            <l n="1794">Que quand vous le forcez de m'arracher la vie. </l>
            <l n="1795">Vois ceci, vois, Commode ; en connais-tu la main ? </l>
            <stage>Elle lui montre les Tablettes. </stage>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE, à Flavian. </speaker>
            <l n="1796" part="I">Ah, traître, c'est ainsi... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1796" part="F">Tu t'emportes en vain, </l>
            <l n="1797">Tu n'es plus en pouvoir d'ordonner son supplice. </l>
            <l n="1798">Apprends qu'en ce moment je suis Impératrice, </l>
            <l n="1799">Et qu'à Rome Électus voulant prouver sa foi, </l>
            <l n="1800">T'a donné le poison qu'il a reçu de moi. </l>
            <l n="1801">Vois par ce juste coup que je viens d'entreprendre </l>
            <l n="1802">Ce qu'un règne pareil donnerait lieu d'attendre, </l>
            <l n="1803">Puisqu'on n'en vit jamais de plus beaux, de plus grands, </l>
            <l n="1804">Que ceux qui sont fondés sur la mort des Tyrans. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-COMMODE">
            <speaker>COMMODE.</speaker>
            <l n="1805">Je sens qu'il faut mourir, que pour servir ta rage </l>
            <l n="1806">Les Dieux injustement trahissent leur ouvrage, </l>
            <l n="1807">Ces Dieux qui jusqu'ici de mes crimes auteurs, </l>
            <l n="1808">Ne les punissant pas, s'en sont faits protecteurs. </l>
            <l n="1809">Au moins je meurs content d'avoir traité sans cesse </l>
            <l n="1810">Leur foudre suspendu d'impuissante faiblesse, </l>
            <l n="1811">Et quoi que de la vie on fasse un si grand bien, </l>
            <l n="1812">J'aime à l'abandonner pour ne leur devoir rien. </l>
            <l n="1813" part="I">Qu'on m'emporte d'ici. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1813" part="F">Rendez-lui ce service </l>
            <l n="1814">Aussi bien je craindrais de me voir sa complice, </l>
            <l n="1815">Et que le désespoir d'expirer à mes yeux </l>
            <l n="1816">Ne redoublât sa rage à blasphémer les Dieux. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Marcia, Électus, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1817">Dans le bruit éclatant que cette mort va faire, </l>
            <l n="1818">Allez, cher Électus, vous êtes nécessaire. </l>
            <l n="1819">Je sais bien que de Rome elle fait les souhaits, </l>
            <l n="1820">Mais il faut empêcher le désordre au Palais. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1821">Je cours joindre Laetus, et voir ce qui s'y passe; </l>
            <l n="1822">Non que des plus mutins j'appréhende l'audace, </l>
            <l n="1823">Mais de vos intérêts incessamment jaloux </l>
            <l n="1824">Je ne puis les porter sans m'éloigner de vous, </l>
            <l n="1825">Je vous laisse un moment dans l'entretien d'Helvie.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Marcia, Helvie, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1826">Ma soeur, Commode enfin doit-il perdre la vie ? </l>
            <l n="1827">Électus répond-il de ce qu'il entreprend ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1828">Ce que mes yeux ont vu m'en est un sûr garant. </l>
            <l n="1829">Sous l'effort du poison cet empereur infâme </l>
            <l n="1830">Déjà plein de faiblesse est prêt de rendre l'âme ; </l>
            <l n="1831">Tout blasphémant de rage on le vient d'emporter. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1832">Les Dieux pour Pertinax ont daigné m'écouter. </l>
            <l n="1833">Pour son seul intérêt je craignais la surprise. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1834">Il ne sait rien encor de toute l'entreprise ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1835">Comme trop de vertu règle ce qu'il résout, </l>
            <l n="1836">On attend le succès pour l'avertir de tout. </l>
            <l n="1837">Dans le sort de Commode une forte tendresse </l>
            <l n="1838">Malgré ses cruautés de tout temps l'intéresse, </l>
            <l n="1839">Et quoique de sa haine il se tienne assuré, </l>
            <l n="1840">Il n'eût vu qu'à regret que l'on eût conspiré. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1841">Cent bienfaits autrefois reçus de Marc Aurèle </l>
            <l n="1842">Lui donnent pour ce Fils la ferveur de ce zèle ; </l>
            <l n="1843">Mais il peut aujourd'hui connaître son erreur, </l>
            <l n="1844">C'est le sang de Faustine, et non d'un Empereur, </l>
            <l n="1845">Et par cent lâchetés l'abus de sa puissance </l>
            <l n="1846">Ne le convainc que trop d'une fausse naissance. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1847">Cependant j'avais tort de croire qu'un Tyran... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1848">Sachons ce qui s'est fait, j'aperçois Flavian. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1849">On peut voir dans ses yeux ce qu'il faut qu'on en croie. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Marcia, Helvie, Flavian, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1850">Venez-vous, Flavian, achever notre joie ? </l>
            <l n="1851" part="I">Le Tyran est-il mort ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="1851" part="F">Oui, Madame, et sa main </l>
            <l n="1852">A du salut de Rome avancé le dessein. </l>
            <l n="1853">Voyant que du poison l'extrême violence </l>
            <l n="1854">L'avait de rien tenter réduit à l'impuissance, </l>
            <l n="1855">Nous l'avions sur un lit malgré ses vains efforts </l>
            <l n="1856">Abandonné sans crainte à ses derniers transports, </l>
            <l n="1857">Quand par le désespoir ses forces ramassées </l>
            <l n="1858">Lui souffrant d'expliquer l'horreur de ses pensées ; </l>
            <l n="1859">Dieux, dont l'être n'est dû qu'à notre folle erreur, </l>
            <l n="1860">A-t-il dit d'une voix qu'animait la fureur, </l>
            <l n="1861">Vains dieux, aveugles Dieux, dont la jalouse envie </l>
            <l n="1862">Destinait le poison pour la fin de ma vie, </l>
            <l n="1863">Malgré vous jusqu'au bout je réglerai mon sort, </l>
            <l n="1864">Et vous démentirai jusqu'au choix de ma mort. </l>
            <l n="1865">Là saisi d'un poignard, sa rage impatiente </l>
            <l n="1866">Presse à coups redoublés la mort qu'il voit trop lente, </l>
            <l n="1867">Et goûte au moins ce bien, s'il se perce le flanc, </l>
            <l n="1868">Qu'au moment qu'il expire il voit couler du sang. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1869">Ô nobles mouvements d'un coeur né pour l'Empire !</l>
            <l n="1870">Avec Commode enfin la tyrannie expire, </l>
            <l n="1871">Et le coup glorieux qui nous tire des fers, </l>
            <l n="1872">Finissant nos malheurs, affranchit l'Univers.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1873">S'il voit l'heureuse fin de son triste esclavage, </l>
            <l n="1874">C'est à Flavian seul qu'il doit cet avantage ; </l>
            <l n="1875">Seul du salut public il s'est fait le soutien. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-FLAVIAN">
            <speaker>FLAVIAN.</speaker>
            <l n="1876">À faire ce qu'on doit on ne mérite rien, </l>
            <l n="1877">Et la moindre vertu dans toutes ses maximes </l>
            <l n="1878">Établit le refus de commettre des crimes. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1879">Quand la faveur du Prince en doit être le prix...</l>
            <l n="1880">Mais par tout le Palais d'où viennent ces longs cris ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1881">Doutez-vous que déjà cette mort ne soit sue. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1882">Nous allons donc savoir comment elle est reçue, </l>
            <l n="1883" part="I">Je vois venir Julie. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. Marcia, Helvie, Flavian, Julie, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1883" part="F">Et bien, Julie, enfin </l>
            <l n="1884">Du barbare Commode on connaît le destin ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="1885">Madame, ces hauts cris qu'au Ciel chacun envoie </l>
            <l n="1886">Du Peuple et des Soldats vous expliquent la joie. </l>
            <l n="1887">Sitôt que du poison il a senti l'effort, </l>
            <l n="1888">Électus par les siens a publié sa mort. </l>
            <l n="1889">Ce bruit en un moment a couru dans la ville, </l>
            <l n="1890">Et comme enfin Laetus par un ordre facile </l>
            <l n="1891">Avait fait au besoin tenir ses Amis prêts, </l>
            <l n="1892">Tout le monde est en foule entré dans le Palais, </l>
            <l n="1893">Mais la mort d'un Tyran où chacun s'intéresse, </l>
            <l n="1894">N'est pas le seul sujet de ces cris d'allégresse. </l>
            <l n="1895">Par un commun suffrage un Empereur élu... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1896">Que dites-vous ? Ce choix est déjà résolu ? </l>
            <l n="1897">Rome à Laetus sans doute en accorde la gloire ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1898">Votre crainte, ma soeur, vous fait un peu trop croire, </l>
            <l n="1899">Laetus a des Amis, mais il est généreux, </l>
            <l n="1900">Et vous craignez en vain qu'il n'ait brigué par eux. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="1901">Il l'a fait toutefois, mais la brigue est si belle </l>
            <l n="1902">Qu'à ses soins Électus ayant uni son zèle, </l>
            <l n="1903">Pour voir régner la paix où régnait la fureur, </l>
            <l n="1904">Tous deux ont proclamé Pertinax Empereur. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1905" part="I">Mon Père ! Ah ! Justes Dieux ! </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="1905" part="F">Soudain sans plus attendre </l>
            <l n="1906">Le nom de Pertinax s'est fait partout entendre, </l>
            <l n="1907">Et chacun à l'envi d'une commune voix </l>
            <l n="1908">Par ses cris redoublés a confirmé ce choix. </l>
            <l n="1909">Mais j'en vois les Auteurs qui plein d'impatience </l>
            <l n="1910">Viennent de ce succès vous donner l'assurance. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="9">
          <head>SCÈNE IX. Marcia, Helvie, Laetus, Électus, Flavian, Julie, Lucie.</head>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1911">Enfin le Ciel pour nous s'est daigné déclarer. </l>
            <l n="1912">L'Univers aujourd'hui commence à respirer, </l>
            <l n="1913">Sa liberté renaît et par la mort d'un homme </l>
            <note type="C">Dans le vers suivant, 'de' a été ajouté avant 'Rome' pour compléter le nombre de pieds. </note>
            <l n="1914">Vous vous êtes montrés dignes enfants de Rome. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS.</speaker>
            <l n="1915">Si d'un titre si beau nous pouvons nous flatter, </l>
            <l n="1916">Le choix d'un Empereur nous le fait mériter. </l>
            <l n="1917">C'est par là seulement que notre gloire brille ; </l>
            <l n="1918">Vous vous en crûtes Femme, et vous en êtes Fille. </l>
            <l n="1919">L'État par Flavian heureusement sauvé </l>
            <l n="1920">Aime à voir Pertinax à l'Empire élevé ; </l>
            <l n="1921">Tous secondant un choix qu'il refusait de croire... </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1922">Nous savons qu'à vous seuls nous devons cette gloire, </l>
            <l n="1923">Et ma soeur dans Laetus admire avec plaisir </l>
            <l n="1924">La vertu d'un Amant qu'elle avait su choisir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1925">Si son coeur de mes voeux eut peine à se défendre, </l>
            <l n="1926">Quand elle touche au Trône, oserais-je y prétendre ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-HELVIE">
            <speaker>HELVIE.</speaker>
            <l n="1927">Ce coeur vous devant tout, c'est outrager ma foi </l>
            <l n="1928">Que craindre une grandeur que vous quittiez pour moi. </l>
            <l n="1929">Et votre amour du mien doit flatter sa constance, </l>
            <l n="1930">S'il peut dans mon devoir en trouver l'assurance. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-LAETUS">
            <speaker>LAETUS.</speaker>
            <l n="1931">Ô glorieux arrêt qui remplit mon espoir ! </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-ELECTUS">
            <speaker>ÉLECTUS, à Marcia. </speaker>
            <l n="1932">Qu'ai-je à combattre en vous par de là ce devoir, </l>
            <l n="1933">Madame ? Jusqu'ici ma flamme, quoi que pure, </l>
            <l n="1934">D'un indigne soupçon n'a pu forcer l'injure. </l>
            <l n="1935">Pour toucher votre coeur ai-je assez entrepris ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0607-MARCIA">
            <speaker>MARCIA.</speaker>
            <l n="1936">L'aveu de Pertinax vous doit gagner ce prix ; </l>
            <l n="1937">Mais pour vous l'acquérir, sans tarder davantage, </l>
            <l n="1938">Dans sa grandeur nouvelle allons lui rendre hommage, </l>
            <l n="1939">Et mériter qu'en vous il honore aujourd'hui </l>
            <l n="1940">La vertu que les Dieux ont couronnée en lui. </l>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
