<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../keywords/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">

  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Nicomède</title>
        <title type="sub">Tragédie</title>
        <title type="short">Nicomède</title>
        <title type="idno">
          <idno type="viaf"/>
        </title>
        <author>
          <name type="full">CORNEILLE, Pierre</name>
          <name type="short">CorneilleP</name>
          <idno type="viaf"/>
        </author>
        <principal/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CLiGS</publisher>
        <idno type="cligs">tc0662</idno>
        <date>2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digital-source"><date>2014</date>, <idno/>, <ref target="http://theatre-classique-fr/"/>. Publié par Paul Fièvre.</bibl>
        <bibl type="print-source"><date>1651</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. Et se vend À PARIS, Chez CHARLES DE SERCY, au Palais, dans la Salle Dauphine, à la bonne Foi Courronnée..</bibl>
        <bibl type="edition-first"><date/>, <idno/>, <ref target="#"/>.</bibl>
        <bibl type="performance-first"><date>1651</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. Représenté pour la première fois en février 1651 au Théâtre de l'Hôtel de Bourgogne.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords scheme="keywords.csv">
          <term type="text.genre">drama</term>
          <term type="text.genre.subgenre">Tragédie</term>
          <term type="text.structure">cinq actes</term>
          <term type="text.form">vers</term>
          <term type="text.period">1651-1660</term>
          <term type="text.taille">1750-2000</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2017-02-03" who="cf">Initial TEI version.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>Acteurs</head>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0662-PRUSIAS">PRUSIAS</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0662-FLAMINIUS">FLAMINIUS</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0662-ARSINOE">ARSINOÉ</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0662-LAODICE">LAODICE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0662-NICOMEDE">NICOMÈDE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0662-ATTALE">ATTALE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0662-ARASPE">ARASPE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0662-CLEONE">CLÉONE</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Le scène est à Nicomédie.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Nicomède, Laodice.</head>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1">Après tant de hauts faits, il m'est bien doux, Seigneur,</l>
            <l n="2">De voir encore mes yeux régner sur votre coeur ;</l>
            <l n="3">De voir, sous les lauriers qui vous couvrent la tête,</l>
            <l n="4">Un si grand conquérant être encore ma conquête,</l>
            <l n="5">Et de toute la gloire acquise à ses travaux</l>
            <l n="6">Faire un illustre hommage à ce peu que je vaux.</l>
            <l n="7">Quelques biens toutefois que le ciel me renvoie,</l>
            <l n="8">Mon coeur épouvanté se refuse à la joie :</l>
            <l n="9">Je vous vois à regret, tant mon coeur amoureux</l>
            <l n="10">Trouve la cour pour vous un séjour dangereux.</l>
            <l n="11">Votre marâtre y règne, et le roi votre père</l>
            <l n="12">Ne voit que par ses yeux, seule la considère,</l>
            <l n="13">Pour souveraine loi n'a que sa volonté :</l>
            <l n="14">Jugez après cela de votre sûreté.</l>
            <l n="15">La haine que pour vous elle a si naturelle</l>
            <l n="16">À mon occasion encore se renouvelle.</l>
            <l n="17">Votre frère son fils, depuis peu de retour...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="18">Je le sais, ma princesse, et qu'il vous fait la cour ;</l>
            <l n="19">Je sais que les Romains, qui l'avaient en otage,</l>
            <l n="20">L'ont enfin renvoyé pour un plus digne ouvrage ;</l>
            <l n="21">Que ce don à sa mère était le prix fatal</l>
            <l n="22">Dont leur Flaminius marchandait Annibal ;</l>
            <l n="23">Que le roi par son ordre eût livré ce grand homme,</l>
            <l n="24">S'il n'eût par le poison lui-même évité Rome,</l>
            <l n="25">Et rompu par sa mort les spectacles pompeux</l>
            <l n="26">Où l'effroi de son nom le destinait chez eux.</l>
            <l n="27">Par mon dernier combat je voyais réunie</l>
            <l n="28">La Cappadoce entière avec la Bithynie,</l>
            <l n="29">Lorsqu'à cette nouvelle, enflammé de courroux</l>
            <l n="30">D'avoir perdu mon maître et de craindre pour vous,</l>
            <l n="31">J'ai laissé mon armée aux mains de Théagène,</l>
            <l n="32">Pour voler en ces lieux au secours de ma reine.</l>
            <l n="33">Vous en aviez besoin, madame, et je le vois,</l>
            <l n="34">Puisque Flaminius obsède encore le roi.</l>
            <l n="35">Si de son arrivée Annibal fut la cause,</l>
            <l n="36">Lui mort, ce long séjour prétend quelque autre chose ;</l>
            <l n="37">Et je ne vois que vous qui le puisse arrêter,</l>
            <l n="38">Pour aider à mon frère à vous persécuter.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="39">Je ne veux point douter que sa vertu romaine</l>
            <l n="40">N'embrasse avec chaleur l'intérêt de la reine :</l>
            <l n="41">Annibal, qu'elle vient de lui sacrifier,</l>
            <l n="42">L'engage en sa querelle, et m'en fait défier.</l>
            <l n="43">Mais, Seigneur, jusqu'ici j'aurais tort de m'en plaindre ;</l>
            <l n="44">Et quoi qu'il entreprenne, avez-vous lieu de craindre ?</l>
            <l n="45">Ma gloire et mon amour peuvent bien peu sur moi,</l>
            <l n="46">S'il faut votre présence à soutenir ma foi,</l>
            <l n="47">Et si je puis tomber en cette frénésie</l>
            <l n="48">De préférer Attale au vainqueur de l'Asie :</l>
            <l n="49">Attale, qu'en otage ont nourri les Romains,</l>
            <l n="50">Ou plutôt qu'en esclave ont façonné leurs mains,</l>
            <l n="51">Sans lui rien mettre au coeur qu'une crainte servile</l>
            <l n="52">Qui tremble à voir un aigle, et respecte un édile !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="53">Plutôt, plutôt la mort, que mon esprit jaloux</l>
            <l n="54">Forme des sentiments si peu dignes de vous.</l>
            <l n="55">Je crains la violence, et non votre faiblesse ;</l>
            <l n="56">Et si Rome une fois contre nous s'intéresse...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="57">Je suis reine, Seigneur ; et Rome a beau tonner,</l>
            <l n="58">Elle ni votre roi n'ont rien à m'ordonner :</l>
            <l n="59">Si de mes jeunes ans il est dépositaire,</l>
            <l n="60">C'est pour exécuter les ordres de mon père ;</l>
            <l n="61">Il m'a donnée à vous, et nul autre que moi</l>
            <l n="62">N'a droit de l'en dédire, et me choisir un roi.</l>
            <l n="63">Par son ordre et le mien, la reine d'Arménie</l>
            <l n="64">Est due à l'héritier du roi de Bithynie,</l>
            <l n="65">Et ne prendra jamais un coeur assez abject</l>
            <l n="66">Pour se laisser réduire à l'hymen d'un sujet.</l>
            <l n="67" part="I">Mettez-vous en repos.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="67" part="F">Et le puis-je, madame,</l>
            <l n="68">Vous voyant exposée aux fureurs d'une femme,</l>
            <l n="69">Qui pouvant tout ici, se croira tout permis</l>
            <l n="70">Pour se mettre en état de voir régner son fils ?</l>
            <l n="71">Il n'est rien de si saint qu'elle ne fasse enfreindre.</l>
            <l n="72">Qui livrait Annibal pourra bien vous contraindre,</l>
            <l n="73">Et saura vous garder même fidélité</l>
            <l n="74">Qu'elle a gardée aux droits de l'hospitalité.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="75">Mais ceux de la nature ont-ils un privilège</l>
            <l n="76">Qui vous assure d'elle après ce sacrilège ?</l>
            <l n="77">Seigneur, votre retour, loin de rompre ses coups,</l>
            <l n="78">Vous expose vous-même, et m'expose après vous.</l>
            <l n="79">Comme il est fait sans ordre, il passera pour crime ;</l>
            <l n="80">Et vous serez bientôt la première victime</l>
            <l n="81">Que la mère et le fils, ne pouvant m'ébranler,</l>
            <l n="82">Pour m'ôter mon appui se voudront immoler.</l>
            <l n="83">Si j'ai besoin de vous de peur qu'on me contraigne,</l>
            <l n="84">J'ai besoin que le roi, qu'elle-même vous craigne.</l>
            <l n="85">Retournez à l'armée, et pour me protéger</l>
            <l n="86">Montrez cent mille bras tous prêts à me venger.</l>
            <l n="87">Parlez la force en main, et hors de leur atteinte :</l>
            <l n="88">S'ils vous tiennent ici, tout est pour eux sans crainte ;</l>
            <l n="89">Et ne vous flattez point ni sur votre grand coeur,</l>
            <l n="90">Ni sur l'éclat d'un nom cent et cent fois vainqueur ;</l>
            <l n="91">Quelque haute valeur que puisse être la vôtre,</l>
            <l n="92">Vous n'avez en ces lieux que deux bras comme un autre ;</l>
            <l n="93">Et fussiez-vous du monde et l'amour et l'effroi,</l>
            <l n="94">Quiconque entre au palais porte sa tête au roi.</l>
            <l n="95">Je vous le dis encore, retournez à l'armée ;</l>
            <l n="96">Ne montrez à la cour que votre renommée ;</l>
            <l n="97">Assurez votre sort pour assurer le mien ;</l>
            <l n="98">Faites que l'on vous craigne, et je ne craindrai rien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="99">Retourner à l'armée ! Ah ! Sachez que la reine</l>
            <l n="100">La sème d'assassins achetés par sa haine.</l>
            <l n="101">Deux s'y sont découverts, que j'amène avec moi</l>
            <l n="102">Afin de la convaincre et détromper le roi.</l>
            <l n="103">Quoiqu'il soit son époux, il est encore mon père ;</l>
            <l n="104">Et quand il forcera la nature à se taire,</l>
            <l n="105">Trois sceptres à son trône attachés par mon bras</l>
            <l n="106">Parleront au lieu d'elle, et ne se tairont pas.</l>
            <l n="107">Que si notre fortune à ma perte animée</l>
            <l n="108">La prépare à la cour aussi bien qu'à l'armée,</l>
            <l n="109">Dans ce péril égal qui me suit en tous lieux</l>
            <l n="110">M'envierez-vous l'honneur de mourir à vos yeux ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="111">Non, je ne vous dis plus désormais que je tremble,</l>
            <l n="112">Mais que, s'il faut périr, nous périrons ensemble.</l>
            <l n="113">Armons-nous de courage, et nous ferons trembler</l>
            <l n="114">Ceux dont les lâchetés pensent nous accabler.</l>
            <l n="115">Le peuple ici vous aime, et hait ces coeurs infâmes ;</l>
            <l n="116">Et c'est être bien fort que régner sur tant d'âmes.</l>
            <l n="117">Mais votre frère Attale adresse ici ses pas.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="118">Il ne m'a jamais vu : ne me découvrez pas.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Laodice, Nicomère, Attale.</head>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="119">Quoi ? Madame, toujours un front inexorable ?</l>
            <l n="120">Ne pourrai-je surprendre un regard favorable,</l>
            <l n="121">Un regard désarmé de toutes ces rigueurs,</l>
            <l n="122">Et tel qu'il est enfin quand il gagne les coeurs ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="123">Si ce front est mal propre à m'acquérir le vôtre,</l>
            <l n="124">Quand j'en aurai dessein, j'en saurai prendre un autre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="125">Vous ne l'acquerrez point, puisqu'il est tout à vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="126">Je n'ai donc pas besoin d'un visage plus doux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="127">Conservez-le, de grâce, après l'avoir su prendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="128">C'est un bien mal acquis que j'aime mieux vous rendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="129">Vous l'estimez trop peu pour le vouloir garder.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="130">Je vous estime trop pour vouloir rien farder.</l>
            <l n="131">Votre rang et le mien ne sauraient le permettre :</l>
            <l n="132">Pour garder votre coeur je n'ai pas où le mettre ;</l>
            <l n="133">La place est occupée, et je vous l'ai tant dit,</l>
            <l n="134">Prince, que ce discours vous dût être interdit :</l>
            <l n="135">On le souffre d'abord, mais la suite importune.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="136">Que celui qui l'occupe a de bonne fortune !</l>
            <l n="137">Et que serait heureux qui pourrait aujourd'hui</l>
            <l n="138">Disputer cette place et l'emporter sur lui !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="139">La place à l'emporter coûterait bien des têtes,</l>
            <l n="140">Seigneur : ce conquérant garde bien ses conquêtes,</l>
            <l n="141">Et l'on ignore encore parmi ses ennemis</l>
            <l n="142">L'art de reprendre un fort qu'une fois il a pris.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="143">Celui-ci toutefois peut s'attaquer de sorte</l>
            <l n="144">Que, tout vaillant qu'il est, il faudra qu'il en sorte.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="145" part="I">Vous pourriez vous méprendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="145" part="F">Et si le roi le veut ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="146">Le roi, juste et prudent, ne veut que ce qu'il peut.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="147">Et que ne peut ici la grandeur souveraine ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="148">Ne parlez pas si haut : s'il est roi, je suis reine ;</l>
            <l n="149">Et vers moi tout l'effort de son autorité</l>
            <l n="150">N'agit que par prière et par civilité.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="151">Non ; mais agir ainsi souvent c'est beaucoup dire</l>
            <l n="152">Aux reines comme vous qu'on voit dans son empire ;</l>
            <l n="153">Et si ce n'est assez des prières d'un roi,</l>
            <l n="154">Rome qui m'a nourri vous parlera pour moi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="155" part="I">Rome ! Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="155" part="F">Oui, Rome ; en êtes-vous en doute ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="156">Seigneur, je crains pour vous qu'un Romain vous écoute ;</l>
            <l n="157">Et si Rome savait de quels feux vous brûlez,</l>
            <l n="158">Bien loin de vous prêter l'appui dont vous parlez,</l>
            <l n="159">Elle s'indignerait de voir sa créature</l>
            <l n="160">À l'éclat de son nom faire une telle injure,</l>
            <l n="161">Et vous dégraderait peut-être dès demain</l>
            <l n="162">Du titre glorieux de citoyen romain.</l>
            <l n="163">Vous l'a-t-elle donné pour mériter sa haine,</l>
            <l n="164">En le déshonorant par l'amour d'une reine,</l>
            <l n="165">Et ne savez-vous plus qu'il n'est princes ni rois</l>
            <l n="166">Qu'elle daigne égaler à ses moindres bourgeois ?</l>
            <l n="167">Pour avoir tant vécu chez ces coeurs magnanimes,</l>
            <l n="168">Vous en avez bientôt oublié les maximes.</l>
            <l n="169">Reprenez un orgueil digne d'elle et de vous ;</l>
            <l n="170">Remplissez mieux un nom sous qui nous tremblons tous,</l>
            <l n="171">Et sans plus l'abaisser à cette ignominie</l>
            <l n="172">D'idolâtrer en vain la reine d'Arménie,</l>
            <l n="173">Songez qu'il faut du moins, pour toucher votre coeur,</l>
            <l n="174">La fille d'un tribun ou celle d'un préteur ;</l>
            <l n="175">Que Rome vous permet cette haute alliance,</l>
            <l n="176">Dont vous aurait exclu le défaut de naissance,</l>
            <l n="177">Si l'honneur souverain de son adoption</l>
            <l n="178">Ne vous autorisait à tant d'ambition.</l>
            <l n="179">Forcez, rompez, brisez de si honteuses chaînes ;</l>
            <l n="180">Aux rois qu'elle méprise abandonnez les reines ;</l>
            <l n="181">Et concevez enfin des voeux plus élevés,</l>
            <l n="182">Pour mériter les biens qui vous sont réservés.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="183">Si cet homme est à vous, imposez-lui silence,</l>
            <l n="184">Madame, et retenez une telle insolence.</l>
            <l n="185">Pour voir jusqu'à quel point elle pourrait aller,</l>
            <l n="186">J'ai forcé ma colère à le laisser parler ;</l>
            <l n="187">Mais je crains qu'elle échappe, et que s'il continue,</l>
            <l n="188">Je ne m'obstine plus à tant de retenue.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="189">Seigneur, si j'ai raison, qu'importe à qui je sois ?</l>
            <l n="190">Perd-elle de son prix pour emprunter ma voix ?</l>
            <l n="191">Vous-même, amour à part, je vous en fais arbitre.</l>
            <l n="192">Ce grand nom de Romain est un précieux titre ;</l>
            <l n="193">Et la reine et le roi l'ont assez acheté</l>
            <l n="194">Pour ne se plaire pas à le voir rejeté,</l>
            <l n="195">Puisqu'ils se sont privés, pour ce nom d'importance,</l>
            <l n="196">Des charmantes douceurs d'élever votre enfance.</l>
            <l n="197">Dès l'âge de quatre ans ils vous ont éloigné ;</l>
            <l n="198">Jugez si c'est pour voir ce titre dédaigné,</l>
            <l n="199">Pour vous voir renoncer, par l'hymen d'une reine,</l>
            <l n="200">À la part qu'ils avaient à la grandeur romaine.</l>
            <l n="201">D'un si rare trésor l'un et l'autre jaloux...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="202">Madame, encore un coup, cet homme est-il à vous ?</l>
            <l n="203">Et pour vous divertir est-il si nécessaire</l>
            <l n="204">Que vous ne lui puissiez ordonner de se taire ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="205">Puisqu'il vous a déplu vous traitant de Romain,</l>
            <l n="206">Je veux bien vous traiter de fils de souverain.</l>
            <l n="207">En cette qualité vous devez reconnaître</l>
            <l n="208">Qu'un prince votre aîné doit être votre maître,</l>
            <l n="209">Craindre de lui déplaire, et savoir que le sang</l>
            <l n="210">Ne vous empêche pas de différer de rang,</l>
            <l n="211">Lui garder le respect qu'exige sa naissance,</l>
            <l n="212">Et loin de lui voler son bien en son absence...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="213">Si l'honneur d'être à vous est maintenant son bien,</l>
            <l n="214">Dites un mot, madame, et ce sera le mien ;</l>
            <l n="215">Et si l'âge à mon rang fait quelque préjudice,</l>
            <l n="216">Vous en corrigerez la fatale injustice.</l>
            <l n="217">Mais si je lui dois tant en fils de souverain,</l>
            <l n="218">Permettez qu'une fois je vous parle en Romain.</l>
            <l n="219">Sachez qu'il n'en est point que le ciel n'ait fait naître</l>
            <l n="220">Pour commander aux rois, et pour vivre sans maître ;</l>
            <l n="221">Sachez que mon amour est un noble projet</l>
            <l n="222">Pour éviter l'affront de me voir son sujet ;</l>
            <l n="223" part="I">Sachez...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="223" part="F">Je m'en doutais, Seigneur, que ma couronne</l>
            <l n="224">Vous charmait bien du moins autant que ma personne ;</l>
            <l n="225">Mais telle que je suis, et ma couronne et moi,</l>
            <l n="226">Tout est à cet aîné qui sera votre roi ;</l>
            <l n="227">Et s'il était ici, peut-être en sa présence</l>
            <l n="228">Vous penseriez deux fois à lui faire une offense.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="229">Que ne puis-je l'y voir ! Mon courage amoureux...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="230">Faites quelques souhaits qui soient moins dangereux,</l>
            <l n="231">Seigneur : s'il les savait, il pourrait bien lui-même</l>
            <l n="232">Venir d'un tel amour venger l'objet qu'il aime.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="233">Insolent ! Est-ce enfin le respect qui m'est dû ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="234">Je ne sais de nous deux, Seigneur, qui l'a perdu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="235">Peux-tu bien me connaître et tenir ce langage ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="236">Je sais à qui je parle, et c'est mon avantage</l>
            <l n="237">Que n'étant point connu, prince, vous ne savez</l>
            <l n="238">Si je vous dois respect, ou si vous m'en devez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="239">Ah ! Madame, souffrez que ma juste colère...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="240">Consultez-en, Seigneur, la reine votre mère ;</l>
            <stage>Elle entre.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Nicomède, Arsinoé, Laodice, Attale, Cléone.</head>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="241">Instruisez mieux le prince votre fils,</l>
            <l n="242">Madame, et dites-lui, de grâce, qui je suis :</l>
            <l n="243">Faute de me connaître, il s'emporte, il s'égare ;</l>
            <l n="244">Et ce désordre est mal dans une âme si rare :</l>
            <l n="245" part="I">J'en ai pitié.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="245" part="F">Seigneur, vous êtes donc ici ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="246">Oui, madame, j'y suis, et Métrobate aussi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="247" part="I">Métrobate ! Ah ! Le traître !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="247" part="F">Il n'a rien dit, madame,</l>
            <l n="248">Qui vous doive jeter aucun trouble dans l'âme.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="249">Mais qui cause, Seigneur, ce retour surprenant ?</l>
            <l n="250" part="I">Et votre armée ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="250" part="F">Elle est sous un bon lieutenant ;</l>
            <l n="251">Et quant à mon retour, peu de chose le presse.</l>
            <l n="252">J'avais ici laissé mon maître et ma maîtresse :</l>
            <l n="253">Vous m'avez ôté l'un, vous, dis-je, ou les Romains ;</l>
            <l n="254">Et je viens sauver l'autre et d'eux et de vos mains.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="255" part="I">C'est ce qui vous amène ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="255" part="F">Oui, madame ; et j'espère</l>
            <l n="256">Que vous m'y servirez auprès du roi mon père.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="257">Je vous y servirai comme vous l'espérez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="258">De votre bon vouloir nous sommes assurés.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="259">Il ne tiendra qu'au roi qu'aux effets je ne passe.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="260">Vous voulez à tous deux nous faire cette grâce ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="261">Tenez-vous assuré que je n'oublierai rien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="262">Je connais votre coeur, ne doutez pas du mien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="263">Madame, c'est donc là le prince Nicomède ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="264">Oui, c'est moi qui viens voir s'il faut que je vous cède.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="265">Ah ! Seigneur, excusez si vous connaissant mal...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="266">Prince, faites-moi voir un plus digne rival.</l>
            <l n="267">Si vous aviez dessein d'attaquer cette place,</l>
            <l n="268">Ne vous départez point d'une si noble audace ;</l>
            <l n="269">Mais comme à son secours je n'amène que moi,</l>
            <l n="270">Ne la menacez plus de Rome ni du roi :</l>
            <l n="271">Je la défendrai seul, attaquez-la de même,</l>
            <l n="272">Avec tous les respects qu'on doit au diadème.</l>
            <l n="273">Je veux bien mettre à part, avec le nom d'aîné,</l>
            <l n="274">Le rang de votre maître où je suis destiné ;</l>
            <l n="275">Et nous verrons ainsi qui fait mieux un brave homme,</l>
            <l n="276">Des leçons d'Annibal, ou de celles de Rome.</l>
            <l n="277">Adieu : pensez-y bien, je vous laisse y rêver.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Arsinoé, Attale, Cléone.</head>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="278">Quoi ? Tu faisais excuse à qui m'osait braver !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="279">Que ne peut point, madame, une telle surprise ?</l>
            <l n="280">Ce prompt retour me perd, et rompt votre entreprise.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="281">Tu l'entends mal, Attale : il la met dans ma main.</l>
            <l n="282">Va trouver de ma part l'ambassadeur romain ;</l>
            <l n="283">Dedans mon cabinet amène-le sans suite,</l>
            <l n="284">Et de ton heureux sort laisse-moi la conduite.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="285" part="I">Mais, madame, s'il faut...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="285" part="F">Va, n'appréhende rien,</l>
            <l n="286">Et pour avancer tout, hâte cet entretien.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Arsinoé, Cléone.</head>
          <sp who="tc0662-CLEONE">
            <speaker>CLÉONE</speaker>
            <l n="287">Vous lui cachez, Madame, un dessein qui le touche !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="288">Je crains qu'en l'apprenant son coeur ne s'effarouche ;</l>
            <l n="289">Je crains qu'à la vertu par les Romains instruit</l>
            <l n="290">De ce que je prépare il ne m'ôte le fruit,</l>
            <l n="291">Et ne conçoive mal qu'il n'est fourbe ni crime</l>
            <l n="292">Qu'un trône acquis par là ne rende légitime.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-CLEONE">
            <speaker>CLÉONE</speaker>
            <l n="293">J'aurais cru les Romains un peu moins scrupuleux,</l>
            <l n="294">Et la mort d'Annibal m'eût fait mal juger d'eux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="295">Ne leur impute pas une telle injustice :</l>
            <l n="296">Un Romain seul l'a faite, et par mon artifice.</l>
            <l n="297">Rome l'eût laissé vivre, et sa légalité</l>
            <l n="298">N'eût point forcé les lois de l'hospitalité.</l>
            <l n="299">Savante à ses dépens de ce qu'il savait faire,</l>
            <l n="300">Elle le souffrait mal auprès d'un adversaire ;</l>
            <l n="301">Mais quoique, par ce triste et prudent souvenir,</l>
            <l n="302">De chez Antiochus elle l'ait fait bannir,</l>
            <l n="303">Elle aurait vu couler sans crainte et sans envie</l>
            <l n="304">Chez un prince allié les restes de sa vie :</l>
            <l n="305">Le seul Flaminius, trop piqué de l'affront</l>
            <l n="306">Que son père défait lui laisse sur le front ;</l>
            <l n="307">Car je crois que tu sais que quand l'aigle romaine</l>
            <l n="308">Vit choir ses légions aux bords de Trasimène,</l>
            <l n="309">Flaminius son père en était général,</l>
            <l n="310">Et qu'il y tomba mort de la main d'Annibal.</l>
            <l n="311">Ce fils donc, qu'a pressé la soif de sa vengeance,</l>
            <l n="312">S'est aisément rendu de mon intelligence :</l>
            <l n="313">L'espoir d'en voir l'objet entre ses mains remis</l>
            <l n="314">A pratiqué par lui le retour de mon fils ;</l>
            <l n="315">Par lui j'ai jeté Rome en haute jalousie</l>
            <l n="316">De ce que Nicomède a conquis dans l'Asie,</l>
            <l n="317">Et de voir Laodice unir tous ses états,</l>
            <l n="318">Par l'hymen de ce prince, à ceux de Prusias :</l>
            <l n="319">Si bien que le sénat prenant un juste ombrage</l>
            <l n="320">D'un empire si grand sous un si grand courage,</l>
            <l n="321">Il s'en est fait nommer lui-même ambassadeur,</l>
            <l n="322">Pour rompre cet hymen et borner sa grandeur.</l>
            <l n="323">Et voilà le seul point où Rome s'intéresse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-CLEONE">
            <speaker>CLÉONE</speaker>
            <l n="324">Attale à ce dessein entreprend sa maîtresse !</l>
            <l n="325">Mais que n'agissait Rome avant que le retour</l>
            <l n="326">De cet amant si cher affermît son amour !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="327">Irriter un vainqueur en tête d'une armée</l>
            <l n="328">Prête à suivre en tous lieux sa colère allumée,</l>
            <l n="329">C'était trop hasarder ; et j'ai cru pour le mieux</l>
            <l n="330">Qu'il fallait de son fort l'attirer en ces lieux.</l>
            <l n="331">Métrobate l'a fait, par des terreurs paniques,</l>
            <l n="332">Feignant de lui trahir mes ordres tyranniques,</l>
            <l n="333">Et pour l'assassiner se disant suborné,</l>
            <l n="334">Il l'a, grâces aux dieux, doucement amené.</l>
            <l n="335">Il vient s'en plaindre au roi, lui demander justice ;</l>
            <l n="336">Et sa plainte le jette au bord du précipice.</l>
            <l n="337">Sans prendre aucun souci de m'en justifier,</l>
            <l n="338">Je saurai m'en servir à me fortifier.</l>
            <l n="339">Tantôt en le voyant j'ai fait de l'effrayée,</l>
            <l n="340">J'ai changé de couleur, je me suis écriée :</l>
            <l n="341">Il a cru me surprendre, et l'a cru bien en vain,</l>
            <l n="342">Puisque son retour même est l'oeuvre de ma main.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-CLEONE">
            <speaker>CLÉONE</speaker>
            <l n="343">Mais quoi que Rome fasse et qu'Attale prétende,</l>
            <l n="344">Le moyen qu'à ses yeux Laodice se rende ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="345">Et je n'engage aussi mon fils en cet amour</l>
            <l n="346">Qu'à dessein d'éblouir le roi, Rome et la cour.</l>
            <l n="347">Je n'en veux pas, Cléone, au sceptre d'Arménie :</l>
            <l n="348">Je cherche à m'assurer celui de Bithynie ;</l>
            <l n="349">Et si ce diadème une fois est à nous,</l>
            <l n="350">Que cette reine après se choisisse un époux.</l>
            <l n="351">Je ne la vais presser que pour la voir rebelle,</l>
            <l n="352">Que pour aigrir les coeurs de son amant et d'elle.</l>
            <l n="353">Le roi, que le Romain poussera vivement,</l>
            <l n="354">De peur d'offenser Rome agira chaudement,</l>
            <l n="355">Et ce prince, piqué d'une juste colère,</l>
            <l n="356">S'emportera sans doute, et bravera son père.</l>
            <l n="357">S'il est prompt et bouillant, le roi ne l'est pas moins ;</l>
            <l n="358">Et comme à l'échauffer j'appliquerai mes soins,</l>
            <l n="359">Pour peu qu'à de tels coups cet amant soit sensible,</l>
            <l n="360">Mon entreprise est sûre, et sa perte infaillible.</l>
            <l n="361">Voilà mon coeur ouvert, et tout ce qu'il prétend.</l>
            <l n="362">Mais dans mon cabinet Flaminius m'attend :</l>
            <l n="363">Allons, et garde bien le secret de la reine.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-CLEONE">
            <speaker>CLÉONE</speaker>
            <l n="364">Vous me connaissez trop pour vous en mettre en peine.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Prusias, Araspe.</head>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="365">Revenir sans mon ordre, et se montrer ici !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARASPE">
            <speaker>ARASPE</speaker>
            <l n="366">Sire, vous auriez tort d'en prendre aucun souci,</l>
            <l n="367">Et la haute vertu du prince Nicomède</l>
            <l n="368">Pour ce qu'on peut en craindre est un puissant remède ;</l>
            <l n="369">Mais tout autre que lui devrait être suspect :</l>
            <l n="370">Un retour si soudain manque un peu de respect,</l>
            <l n="371">Et donne lieu d'entrer en quelque défiance</l>
            <l n="372">Des secrètes raisons de tant d'impatience.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="373">Je ne les vois que trop, et sa témérité</l>
            <l n="374">N'est qu'un pur attentat sur mon autorité :</l>
            <l n="375">Il n'en veut plus dépendre et croit que ses conquêtes</l>
            <l n="376">Au-dessus de son bras ne laissent point de têtes ;</l>
            <l n="377">Qu'il est lui seul sa règle, et que sans se trahir</l>
            <l n="378">Des héros tels que lui ne sauraient obéir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARASPE">
            <speaker>ARASPE</speaker>
            <l n="379">C'est d'ordinaire ainsi que ses pareils agissent :</l>
            <l n="380">À suivre leur devoir leurs hauts faits se ternissent ;</l>
            <l n="381">Et ces grands coeurs, enflés du bruit de leurs combats,</l>
            <l n="382">Souverains dans l'armée et parmi leurs soldats,</l>
            <l n="383">Font du commandement une douce habitude,</l>
            <l n="384">Pour qui l'obéissance est un métier bien rude.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="385">Dis tout, Araspe : dis que le nom de sujet</l>
            <l n="386">Réduit toute leur gloire en un rang trop abject ;</l>
            <l n="387">Que bien que leur naissance au trône les destine,</l>
            <l n="388">Si son ordre est trop lent, leur grand coeur s'en mutine ;</l>
            <l n="389">Qu'un père garde trop un bien qui leur est dû,</l>
            <l n="390">Et qui perd de son prix étant trop attendu ;</l>
            <l n="391">Qu'on voit naître de là mille sourdes pratiques</l>
            <l n="392">Dans le gros de son peuple et dans ses domestiques ;</l>
            <l n="393">Et que si l'on ne va jusqu'à trancher le cours</l>
            <l n="394">De son règne ennuyeux et de ses tristes jours,</l>
            <l n="395">Du moins une insolente et fausse obéissance,</l>
            <l n="396">Lui laissant un vain titre, usurpe sa puissance.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARASPE">
            <speaker>ARASPE</speaker>
            <l n="397">C'est ce que de tout autre il faudrait redouter,</l>
            <l n="398">Seigneur, et qu'en tout autre il faudrait arrêter ;</l>
            <l n="399">Mais ce n'est pas pour vous un avis nécessaire :</l>
            <l n="400">Le prince est vertueux, et vous êtes bon père.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="401">Si je n'étais bon père, il serait criminel :</l>
            <l n="402">Il doit son innocence à l'amour paternel ;</l>
            <l n="403">C'est lui seul qui l'excuse et qui le justifie,</l>
            <l n="404">Ou lui seul qui me trompe et qui me sacrifie,</l>
            <l n="405">Car je dois craindre enfin que sa haute vertu</l>
            <l n="406">Contre l'ambition n'ait en vain combattu,</l>
            <l n="407">Qu'il ne force en son coeur la nature à se taire.</l>
            <l n="408">Qui se lasse d'un roi peut se lasser d'un père ;</l>
            <l n="409">Mille exemples sanglants nous peuvent l'enseigner :</l>
            <l n="410">Il n'est rien qui ne cède à l'ardeur de régner ;</l>
            <l n="411">Et depuis qu'une fois elle nous inquiète,</l>
            <l n="412">La nature est aveugle, et la vertu muette.</l>
            <l n="413">Te le dirai-je, Araspe ? Il m'a trop bien servi ;</l>
            <l n="414">Augmentant mon pouvoir, il me l'a tout ravi :</l>
            <l n="415">Il n'est plus mon sujet qu'autant qu'il le veut être ;</l>
            <l n="416">Et qui me fait régner en effet est mon maître.</l>
            <l n="417">Pour paraître à mes yeux son mérite est trop grand :</l>
            <l n="418">On n'aime point à voir ceux à qui l'on doit tant.</l>
            <l n="419">Tout ce qu'il a fait parle au moment qu'il m'approche ;</l>
            <l n="420">Et sa seule présence est un secret reproche :</l>
            <l n="421">Elle me dit toujours qu'il m'a fait trois fois roi ;</l>
            <l n="422">Que je tiens plus de lui qu'il ne tiendra de moi ;</l>
            <l n="423">Et que si je lui laisse un jour une couronne,</l>
            <l n="424">Ma tête en porte trois que sa valeur me donne.</l>
            <l n="425">J'en rougis dans mon âme ; et ma confusion,</l>
            <l n="426">Qui renouvelle et croît à chaque occasion,</l>
            <l n="427">Sans cesse offre à mes yeux cette vue importune,</l>
            <l n="428">Que qui m'en donne trois peut bien m'en ôter une ;</l>
            <l n="429">Qu'il n'a qu'à l'entreprendre, et peut tout ce qu'il veut.</l>
            <l n="430">Juge, Araspe, où j'en suis s'il veut tout ce qu'il peut.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARASPE">
            <speaker>ARASPE</speaker>
            <l n="431">Pour tout autre que lui je sais comme s'explique</l>
            <l n="432">La règle de la vraie et saine politique.</l>
            <l n="433">Aussitôt qu'un sujet s'est rendu trop puissant,</l>
            <l n="434">Encore qu'il soit sans crime, il n'est pas innocent :</l>
            <l n="435">On n'attend point alors qu'il s'ose tout permettre ;</l>
            <l n="436">C'est un crime d'état que d'en pouvoir commettre ;</l>
            <l n="437">Et qui sait bien régner l'empêche prudemment</l>
            <l n="438">De mériter un juste et plus grand châtiment,</l>
            <l n="439">Et prévient, par un ordre à tous deux salutaire,</l>
            <l n="440">Ou les maux qu'il prépare, ou ceux qu'il pourrait faire.</l>
            <l n="441">Mais, Seigneur, pour le prince, il a trop de vertu ;</l>
            <l n="442" part="I">je vous l'ai déjà dit.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="442" part="F">Et m'en répondras-tu ?</l>
            <l n="443">Me seras-tu garant de ce qu'il pourra faire</l>
            <l n="444">Pour venger Annibal, ou pour perdre son frère ?</l>
            <l n="445">Et le prends-tu pour homme à voir d'un oeil égal</l>
            <l n="446">Et l'amour de son frère, et la mort d'Annibal ?</l>
            <l n="447">Non, ne nous flattons point, il court à sa vengeance ;</l>
            <l n="448">Il en a le prétexte, il en a la puissance ;</l>
            <l n="449">Il est l'astre naissant qu'adorent mes états ;</l>
            <l n="450">Il est le dieu du peuple et celui des soldats.</l>
            <l n="451">Sûr de ceux-ci, sans doute il vient soulever l'autre,</l>
            <l n="452">Fondre avec son pouvoir sur le reste du nôtre ;</l>
            <l n="453">Mais ce peu qui m'en reste, encore que languissant,</l>
            <l n="454">N'est pas peut-être encore tout à fait impuissant.</l>
            <l n="455">Je veux bien toutefois agir avec adresse,</l>
            <l n="456">Joindre beaucoup d'honneur à bien peu de rudesse,</l>
            <l n="457">Le chasser avec gloire, et mêler doucement</l>
            <l n="458">Le prix de son mérite à mon ressentiment ;</l>
            <l n="459">Mais s'il ne m'obéit, ou s'il ose s'en plaindre,</l>
            <l n="460">Quoi qu'il ait fait pour moi, quoi que j'en voie à craindre,</l>
            <l n="461" part="I">dussai-je voir par là tout l'état hasardé...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARASPE">
            <speaker>ARASPE</speaker>
            <l n="461" part="F">Il vient.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Prusias, Nicomède, Araspe.</head>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="462">Vous voilà, Prince ! Et qui vous a mandé ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="463">La seule ambition de pouvoir en personne</l>
            <l n="464">Mettre à vos pieds, Seigneur, encore une couronne,</l>
            <l n="465">De jouir de l'honneur de vos embrassements,</l>
            <l n="466">Et d'être le témoin de vos contentements.</l>
            <l n="467">Après la Cappadoce heureusement unie</l>
            <l n="468">Aux royaumes du Pont et de la Bithynie,</l>
            <l n="469">Je viens remercier et mon père et mon roi</l>
            <l n="470">D'avoir eu la bonté de s'y servir de moi,</l>
            <l n="471">D'avoir choisi mon bras pour une telle gloire,</l>
            <l n="472">Et fait tomber sur moi l'honneur de sa victoire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="473">Vous pouviez vous passer de mes embrassements,</l>
            <l n="474">Me faire par écrit de tels remerciements ;</l>
            <l n="475">Et vous ne deviez pas envelopper d'un crime</l>
            <l n="476">Ce que votre victoire ajoute à votre estime.</l>
            <l n="477">Abandonner mon camp en est un capital,</l>
            <l n="478">Inexcusable en tous, et plus au général ;</l>
            <l n="479">Et tout autre que vous, malgré cette conquête,</l>
            <l n="480">Revenant sans mon ordre, eût payé de sa tête.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="481">J'ai failli, je l'avoue, et mon coeur imprudent</l>
            <l n="482">A trop cru les transports d'un désir trop ardent :</l>
            <l n="483">L'amour que j'ai pour vous a commis cette offense,</l>
            <l n="484">Lui seul à mon devoir fait cette violence.</l>
            <l n="485">Si le bien de vous voir m'était moins précieux,</l>
            <l n="486">Je serais innocent, mais si loin de vos yeux,</l>
            <l n="487">Que j'aime mieux, Seigneur, en perdre un peu d'estime</l>
            <l n="488">Et qu'un bonheur si grand me coûte un petit crime,</l>
            <l n="489">Qui ne craindra jamais la plus sévère loi,</l>
            <l n="490">Si l'amour juge en vous ce qu'il a fait en moi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="491">La plus mauvaise excuse est assez pour un père,</l>
            <l n="492">Et sous le nom d'un fils toute faute est légère :</l>
            <l n="493">Je ne veux voir en vous que mon unique appui.</l>
            <l n="494">Recevez tout l'honneur qu'on vous doit aujourd'hui :</l>
            <l n="495">L'ambassadeur romain me demande audience ;</l>
            <l n="496">Il verra ce qu'en vous je prends de confiance ;</l>
            <l n="497">Vous l'écouterez, prince, et répondrez pour moi.</l>
            <l n="498">Vous êtes aussi bien le véritable roi ;</l>
            <l n="499">Je n'en suis plus que l'ombre, et l'âge ne m'en laisse</l>
            <l n="500">Qu'un vain titre d'honneur qu'on rend à ma vieillesse ;</l>
            <l n="501">Je n'ai plus que deux jours peut-être à le garder :</l>
            <l n="502">L'intérêt de l'état vous doit seul regarder.</l>
            <l n="503">Prenez-en aujourd'hui la marque la plus haute ;</l>
            <l n="504">Mais gardez-vous aussi d'oublier votre faute ;</l>
            <l n="505">Et comme elle fait brèche au pouvoir souverain,</l>
            <l n="506">Pour la bien réparer, retournez dès demain.</l>
            <l n="507">Remettez en éclat la puissance absolue :</l>
            <l n="508">Attendez-la de moi comme je l'ai reçue,</l>
            <l n="509">Inviolable, entière ; et n'autorisez pas</l>
            <l n="510">De plus méchants que vous à la mettre plus bas.</l>
            <l n="511">Le peuple qui vous voit, la cour qui vous contemple,</l>
            <l n="512">Vous désobéiraient sur votre propre exemple :</l>
            <l n="513">Donnez-leur-en un autre, et montrez à leurs yeux</l>
            <l n="514">Que nos premiers sujets obéissent le mieux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="515">J'obéirai, Seigneur, et plus tôt qu'on ne pense ;</l>
            <l n="516">Mais je demande un prix de mon obéissance.</l>
            <l n="517">La reine d'Arménie est due à ses états,</l>
            <l n="518">Et j'en vois les chemins ouverts par nos combats.</l>
            <l n="519">Il est temps qu'en son ciel cet astre aille reluire :</l>
            <l n="520">De grâce, accordez-moi l'honneur de l'y conduire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="521">Il n'appartient qu'à vous, et cet illustre emploi</l>
            <l n="522">Demande un roi lui-même, ou l'héritier d'un roi ;</l>
            <l n="523">Mais pour la renvoyer jusqu'en son Arménie,</l>
            <l n="524">Vous savez qu'il y faut quelque cérémonie :</l>
            <l n="525">Tandis que je ferai préparer son départ,</l>
            <l n="526">Vous irez dans mon camp l'attendre de ma part.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="527">Elle est prête à partir sans plus grand équipage.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="528">Je n'ai garde à son rang de faire un tel outrage.</l>
            <l n="529">Mais l'ambassadeur entre, il le faut écouter ;</l>
            <l n="530">Puis nous verrons quel ordre on y doit apporter.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Prusias, Nicomède, Flaminius, Araspe.</head>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="531">Sur le point de partir, Rome, Seigneur, me mande</l>
            <l n="532">Que je vous fasse encore pour elle une demande.</l>
            <l n="533">Elle a nourri vingt ans un prince votre fils ;</l>
            <l n="534">Et vous pouvez juger les soins qu'elle en a pris</l>
            <l n="535">Par les hautes vertus et les illustres marques</l>
            <l n="536">Qui font briller en lui le sang de vos monarques.</l>
            <l n="537">Surtout il est instruit en l'art de bien régner :</l>
            <l n="538">C'est à vous de le croire, et de le témoigner.</l>
            <l n="539">Si vous faites état de cette nourriture,</l>
            <l n="540">Donnez ordre qu'il règne : elle vous en conjure ;</l>
            <l n="541">Et vous offenseriez l'estime qu'elle en fait</l>
            <l n="542">Si vous le laissiez vivre et mourir en sujet.</l>
            <l n="543">Faites donc aujourd'hui que je lui puisse dire</l>
            <l n="544">Où vous lui destinez un souverain empire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="545">Les soins qu'ont pris de lui le peuple et le sénat</l>
            <l n="546">Ne trouveront en moi jamais un père ingrat :</l>
            <l n="547">Je crois que pour régner il en a les mérites,</l>
            <l n="548">Et n'en veux point douter après ce que vous dites ;</l>
            <l n="549">Mais vous voyez, Seigneur, le prince son aîné,</l>
            <l n="550">Dont le bras généreux trois fois m'a couronné ;</l>
            <l n="551">Il ne fait que sortir encore d'une victoire ;</l>
            <l n="552">Et pour tant de hauts faits je lui dois quelque gloire :</l>
            <l n="553">Souffrez qu'il ait l'honneur de répondre pour moi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="554">Seigneur, c'est à vous seul de faire Attale roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="555">C'est votre intérêt seul que sa demande touche.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="556">Le vôtre toutefois m'ouvrira seul la bouche.</l>
            <l n="557">De quoi se mêle Rome, et d'où prend le sénat,</l>
            <l n="558">Vous vivant, vous régnant, ce droit sur votre état ?</l>
            <l n="559">Vivez, régnez, Seigneur, jusqu'à la sépulture,</l>
            <l n="560">Et laissez faire après, ou Rome, ou la nature.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="561">Pour de pareils amis il faut se faire effort.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="562">Qui partage vos biens aspire à votre mort ;</l>
            <l n="563">Et de pareils amis, en bonne politique...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="564">Ah ! Ne me brouillez point avec la république :</l>
            <l n="565">Portez plus de respect à de tels alliés.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="566">Je ne puis voir sous eux les rois humiliés ;</l>
            <l n="567">Et quel que soit ce fils que Rome vous renvoie,</l>
            <l n="568">Seigneur, je lui rendrais son présent avec joie.</l>
            <l n="569">S'il est si bien instruit en l'art de commander,</l>
            <l n="570">C'est un rare trésor qu'elle devrait garder,</l>
            <l n="571">Et conserver chez soi sa chère nourriture,</l>
            <l n="572">Ou pour le consulat, ou pour la dictature.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="573">Seigneur, dans ce discours qui nous traite si mal,</l>
            <l n="574">Vous voyez un effet des leçons d'Annibal ;</l>
            <l n="575">Ce perfide ennemi de la grandeur romaine</l>
            <l n="576">N'en a mis en son coeur que mépris et que haine.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="577">Non, mais il m'a surtout laissé ferme en ce point,</l>
            <l n="578">D'estimer beaucoup Rome, et ne la craindre point.</l>
            <l n="579">On me croit son disciple, et je le tiens à gloire ;</l>
            <l n="580">Et quand Flaminius attaque sa mémoire,</l>
            <l n="581">Il doit savoir qu'un jour il me fera raison</l>
            <l n="582">D'avoir réduit mon maître au secours du poison,</l>
            <l n="583">Et n'oublier jamais qu'autrefois ce grand homme</l>
            <l n="584">Commença par son père à triompher de Rome.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="585" part="I">Ah ! C'est trop m'outrager !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="585" part="F">N'outragez plus les morts.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="586">Et vous, ne cherchez point à former de discords :</l>
            <l n="587">Parlez, et nettement, sur ce qu'il me propose.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="588">Eh bien ! S'il est besoin de répondre autre chose,</l>
            <l n="589">Attale doit régner, Rome l'a résolu ;</l>
            <l n="590">Et puisqu'elle a partout un pouvoir absolu,</l>
            <l n="591">C'est aux rois d'obéir alors qu'elle commande.</l>
            <l n="592">Attale a le coeur grand, l'esprit grand, l'âme grande,</l>
            <l n="593">Et toutes les grandeurs dont se fait un grand roi ;</l>
            <l n="594">Mais c'est trop que d'en croire un Romain sur sa foi.</l>
            <l n="595">Par quelque grand effet voyons s'il en est digne,</l>
            <l n="596">S'il a cette vertu, cette valeur insigne :</l>
            <l n="597">Donnez-lui votre armée, et voyons ces grands coups ;</l>
            <l n="598">Qu'il en fasse pour lui ce que j'ai fait pour vous ;</l>
            <l n="599">Qu'il règne avec éclat sur sa propre conquête,</l>
            <l n="600">Et que de sa victoire il couronne sa tête.</l>
            <l n="601">Je lui prête mon bras, et veux dès maintenant,</l>
            <l n="602">S'il daigne s'en servir, être son lieutenant.</l>
            <l n="603">L'exemple des Romains m'autorise à le faire :</l>
            <l n="604">Le fameux Scipion le fut bien de son frère ;</l>
            <l n="605">Et lorsqu'Antiochus fut par eux détrôné,</l>
            <l n="606">Sous les lois du plus jeune on vit marcher l'aîné.</l>
            <l n="607">Les bords de l'Hellespont, ceux de la mer Égée,</l>
            <l n="608">Les restes de l'Asie à nos côtés rangée,</l>
            <l n="609">Offrent une matière à son ambition...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="610">Rome prend tout ce reste en sa protection ;</l>
            <l n="611">Et vous n'y pouvez plus étendre vos conquêtes,</l>
            <l n="612">Sans attirer sur vous d'effroyables tempêtes.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="613">J'ignore sur ce point les volontés du roi ;</l>
            <l n="614">Mais peut-être qu'un jour je dépendrai de moi,</l>
            <l n="615">Et nous verrons alors l'effet de ces menaces.</l>
            <l n="616">Vous pouvez cependant faire munir ces places,</l>
            <l n="617">Préparer un obstacle à mes nouveaux desseins,</l>
            <l n="618">Disposer de bonne heure un secours de Romains ;</l>
            <l n="619">Et si Flaminius en est le capitaine,</l>
            <l n="620">Nous pourrons lui trouver un lac de Trasimène.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="621">Prince, vous abusez trop tôt de ma bonté :</l>
            <l n="622">Le rang d'ambassadeur doit être respecté ;</l>
            <l n="623">Et l'honneur souverain qu'ici je vous défère...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="624">Ou laissez-moi parler, sire, ou faites-moi taire.</l>
            <l n="625">Je ne sais point répondre autrement pour un roi</l>
            <l n="626">À qui dessus son trône on veut faire la loi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="627">Vous m'offensez moi-même en parlant de la sorte,</l>
            <l n="628">Et vous devez dompter l'ardeur qui vous emporte.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="629">Quoi ? Je verrai, Seigneur, qu'on borne vos états,</l>
            <l n="630">Qu'au milieu de ma course on m'arrête le bras,</l>
            <l n="631">Que de vous menacer on a même l'audace,</l>
            <l n="632">Et je ne rendrai point menace pour menace !</l>
            <l n="633">Et je remercierai qui me dit hautement</l>
            <l n="634">Qu'il ne m'est plus permis de vaincre impunément !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="635">Seigneur, vous pardonnez aux chaleurs de son âge ;</l>
            <l n="636">Le temps et la raison pourront le rendre sage.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="637">La raison et le temps m'ouvrent assez les yeux,</l>
            <l n="638">Et l'âge ne fera que me les ouvrir mieux.</l>
            <l n="639">Si j'avais jusqu'ici vécu comme ce frère,</l>
            <l n="640">Avec une vertu qui fût imaginaire</l>
            <l n="641">(car je l'appelle ainsi quand elle est sans effets ;</l>
            <l n="642">Et l'admiration de tant d'hommes parfaits</l>
            <l n="643">Dont il a vu dans Rome éclater le mérite,</l>
            <l n="644">N'est pas grande vertu si l'on ne les imite) ;</l>
            <l n="645">Si j'avais donc vécu dans ce même repos</l>
            <l n="646">Qu'il a vécu dans Rome auprès de ses héros,</l>
            <l n="647">Elle me laisserait la Bithynie entière,</l>
            <l n="648">Telle que de tout temps l'aîné la tient d'un père,</l>
            <l n="649">Et s'empresserait moins à le faire régner,</l>
            <l n="650">Si vos armes sous moi n'avaient su rien gagner.</l>
            <l n="651">Mais parce qu'elle voit avec la Bithynie</l>
            <l n="652">Par trois sceptres conquis trop de puissance unie,</l>
            <l n="653">Il faut la diviser ; et dans ce beau projet,</l>
            <l n="654">Ce prince est trop bien né pour vivre mon sujet !</l>
            <l n="655">Puisqu'il peut la servir à me faire descendre,</l>
            <l n="656">Il a plus de vertu que n'en eut Alexandre ;</l>
            <l n="657">Et je lui dois quitter, pour le mettre en mon rang,</l>
            <l n="658">Le bien de mes aïeux, ou le prix de mon sang.</l>
            <l n="659">Grâces aux immortels, l'effort de mon courage</l>
            <l n="660">Et ma grandeur future ont mis Rome en ombrage :</l>
            <l n="661">Vous pouvez l'en guérir, Seigneur, et promptement ;</l>
            <l n="662">Mais n'exigez d'un fils aucun consentement :</l>
            <l n="663">Le maître qui prit soin d'instruire ma jeunesse</l>
            <l n="664">Ne m'a jamais appris à faire une bassesse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="665">À ce que je puis voir, vous avez combattu,</l>
            <l n="666">Prince, par intérêt, plutôt que par vertu.</l>
            <l n="667">Les plus rares exploits que vous ayez pu faire</l>
            <l n="668">N'ont jeté qu'un dépôt sur la tête d'un père :</l>
            <l n="669">Il n'est que gardien de leur illustre prix,</l>
            <l n="670">Et ce n'est que pour vous que vous avez conquis,</l>
            <l n="671">Puisque cette grandeur à son trône attachée</l>
            <l n="672">Sur nul autre que vous ne peut être épanchée.</l>
            <l n="673">Certes, je vous croyais un peu plus généreux :</l>
            <l n="674">Quand les Romains le sont, ils ne font rien pour eux.</l>
            <l n="675">Scipion, dont tantôt vous vantiez le courage,</l>
            <l n="676">Ne voulait point régner sur les murs de Carthage ;</l>
            <l n="677">Et de tout ce qu'il fit pour l'empire romain</l>
            <l n="678">Il n'en eut que la gloire et le nom d'Africain.</l>
            <l n="679">Mais on ne voit qu'à Rome une vertu si pure :</l>
            <l n="680">Le reste de la terre est d'une autre nature.</l>
            <l n="681">Quant aux raisons d'état qui vous font concevoir</l>
            <l n="682">Que nous craignons en vous l'union du pouvoir,</l>
            <l n="683">Si vous en consultiez des têtes bien sensées,</l>
            <l n="684">Elles vous déferaient de ces belles pensées :</l>
            <l n="685">Par respect pour le roi je ne dis rien de plus.</l>
            <l n="686">Prenez quelque loisir de rêver là-dessus ;</l>
            <l n="687">Laissez moins de fumée à vos feux militaires,</l>
            <l n="688">Et vous pourrez avoir des visions plus claires.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="689">Le temps pourra donner quelque décision</l>
            <l n="690">Si la pensée est belle, ou si c'est vision.</l>
            <l n="691" part="I">Cependant...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="691" part="F">Cependant, si vous trouvez des charmes</l>
            <l n="692">À pousser plus avant la gloire de vos armes,</l>
            <l n="693">Nous ne la bornons point ; mais comme il est permis</l>
            <l n="694">Contre qui que ce soit de servir ses amis,</l>
            <l n="695">Si vous ne le savez, je veux bien vous l'apprendre,</l>
            <l n="696">Et vous en donne avis pour ne vous pas surprendre.</l>
            <l n="697">Au reste, soyez sûr que vous posséderez</l>
            <l n="698">Tout ce qu'en votre coeur déjà vous dévorez :</l>
            <l n="699">Le Pont sera pour vous avec la Galatie,</l>
            <l n="700">Avec la Cappadoce, avec la Bithynie.</l>
            <l n="701">Ce bien de vos aïeux, ces prix de votre sang,</l>
            <l n="702">Ne mettront point Attale en votre illustre rang ;</l>
            <l n="703">Et puisque leur partage est pour vous un supplice,</l>
            <l n="704">Rome n'a pas dessein de vous faire injustice.</l>
            <l n="705">Ce prince régnera sans rien prendre sur vous.</l>
            <l n="706">La reine d'Arménie a besoin d'un époux,</l>
            <l n="707">Seigneur ; l'occasion ne peut être plus belle :</l>
            <l n="708">Elle vit sous vos lois, et vous disposez d'elle.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="709">Voilà le vrai secret de faire Attale roi,</l>
            <l n="710">Comme vous l'avez dit, sans rien prendre sur moi.</l>
            <l n="711">La pièce est délicate, et ceux qui l'ont tissue</l>
            <l n="712">A de si longs détours font une digne issue.</l>
            <l n="713">Je n'y réponds qu'un mot, étant sans intérêt.</l>
            <l n="714">Traitez cette princesse en reine comme elle est :</l>
            <l n="715">Ne touchez point en elle aux droits du diadème,</l>
            <l n="716">Ou pour les maintenir je périrai moi-même.</l>
            <l n="717">Je vous en donne avis, et que jamais les rois,</l>
            <l n="718">Pour vivre en nos états, ne vivent sous nos lois ;</l>
            <l n="719">Qu'elle seule en ces lieux d'elle-même dispose.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="720">N'avez-vous, Nicomède, à lui dire autre chose ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="721">Non, Seigneur, si ce n'est que la reine, après tout,</l>
            <l n="722">Sachant ce que je puis, me pousse trop à bout.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="723">Contre elle, dans ma cour, que peut votre insolence ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="724">Rien du tout, que garder ou rompre le silence.</l>
            <l n="725">Une seconde fois avisez, s'il vous plaît,</l>
            <l n="726">À traiter Laodice en reine comme elle est :</l>
            <l n="727" part="I">c'est moi qui vous en prie.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Prusias, Flaminius, Araspe.</head>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="727" part="F">Eh quoi ! Toujours obstacle ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="728">De la part d'un amant ce n'est pas grand miracle.</l>
            <l n="729">Cet orgueilleux esprit, enflé de ses succès,</l>
            <l n="730">Pense bien de son coeur nous empêcher l'accès ;</l>
            <l n="731">Mais il faut que chacun suive sa destinée.</l>
            <l n="732">L'amour entre les rois ne fait pas l'hyménée,</l>
            <l n="733">Et les raisons d'état, plus fortes que ses noeuds,</l>
            <l n="734">Trouvent bien les moyens d'en éteindre les feux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="735">Comme elle a de l'amour, elle aura du caprice.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="736">Non, non : je vous réponds, Seigneur, de Laodice ;</l>
            <l n="737">Mais enfin elle est reine, et cette qualité</l>
            <l n="738">Semble exiger de nous quelque civilité.</l>
            <l n="739">J'ai sur elle après tout une puissance entière ;</l>
            <l n="740">Mais j'aime à la cacher sous le nom de prière.</l>
            <l n="741">Rendons-lui donc visite, et comme ambassadeur,</l>
            <l n="742">Proposez cet hymen vous-même à sa grandeur.</l>
            <l n="743">Je seconderai Rome, et veux vous introduire.</l>
            <l n="744">Puisqu'elle est en nos mains, l'amour ne vous peut nuire.</l>
            <l n="745">Allons de sa réponse à votre compliment</l>
            <l n="746">Prendre l'occasion de parler hautement.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="3">
        <head>ACTE III</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Prusias, Flaminius, Laodice.</head>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="747">Reine, puisque ce titre a pour vous tant de charmes,</l>
            <l n="748">Sa perte vous devrait donner quelques alarmes :</l>
            <l n="749">Qui tranche trop du roi ne règne pas longtemps.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="750">J'observerai, Seigneur, ces avis importants ;</l>
            <l n="751">Et si jamais je règne, on verra la pratique</l>
            <l n="752">D'une si salutaire et noble politique.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="753">Vous vous mettez fort mal au chemin de régner.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="754">Seigneur, si je m'égare, on peut me l'enseigner.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="755">Vous méprisez trop Rome, et vous devriez faire</l>
            <l n="756">Plus d'estime d'un roi qui vous tient lieu de père.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="757">Vous verriez qu'à tous deux je rends ce que je dois,</l>
            <l n="758">Si vous vouliez mieux voir ce que c'est qu'être roi.</l>
            <l n="759">Recevoir ambassade en qualité de reine,</l>
            <l n="760">Ce serait à vos yeux faire la souveraine,</l>
            <l n="761">Entreprendre sur vous, et dedans votre état</l>
            <l n="762">Sur votre autorité commettre un attentat.</l>
            <l n="763">Je la refuse donc, Seigneur, et me dénie</l>
            <l n="764">L'honneur qui ne m'est dû que dans mon Arménie.</l>
            <l n="765">C'est là que sur mon trône avec plus de splendeur</l>
            <l n="766">Je puis honorer Rome en son ambassadeur,</l>
            <l n="767">Faire réponse en reine, et comme le mérite</l>
            <l n="768">Et de qui l'on me parle, et qui m'en sollicite.</l>
            <l n="769">Ici c'est un métier que je n'entends pas bien,</l>
            <l n="770">Car hors de l'Arménie enfin je ne suis rien ;</l>
            <l n="771">Et ce grand nom de reine ailleurs ne m'autorise</l>
            <l n="772">Qu'à n'y voir point de trône à qui je sois soumise,</l>
            <l n="773">À vivre indépendante, et n'avoir en tous lieux</l>
            <l n="774">Pour souverains que moi, la raison, et les dieux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="775">Ces dieux vos souverains, et le roi votre père,</l>
            <l n="776">De leur pouvoir sur vous m'ont fait dépositaire ;</l>
            <l n="777">Et vous pourrez peut-être apprendre une autre fois</l>
            <l n="778">Ce que c'est en tous lieux que la raison des rois.</l>
            <l n="779">Pour en faire l'épreuve allons en Arménie :</l>
            <l n="780">Je vais vous y remettre en bonne compagnie ;</l>
            <l n="781">Partons ; et dès demain, puisque vous le voulez,</l>
            <l n="782">Préparez-vous à voir vos pays désolés ;</l>
            <l n="783">Préparez-vous à voir par toute votre terre</l>
            <l n="784">Ce qu'ont de plus affreux les fureurs de la guerre,</l>
            <l n="785">Des montagnes de morts, des rivières de sang.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="786">Je perdrai mes états, et garderai mon rang ;</l>
            <l n="787">Et ces vastes malheurs où mon orgueil me jette</l>
            <l n="788">Me feront votre esclave, et non votre sujette :</l>
            <l n="789">Ma vie est en vos mains, mais non ma dignité.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="790">Nous ferons bien changer ce courage indompté ;</l>
            <l n="791">Et quand vos yeux, frappés de toutes ces misères,</l>
            <l n="792">Verront Attale assis au trône de vos pères,</l>
            <l n="793">Alors peut-être, alors vous le prierez en vain</l>
            <l n="794">Que pour y remonter il vous donne la main.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="795">Si jamais jusque-là votre guerre m'engage,</l>
            <l n="796">Je serai bien changée et d'âme et de courage.</l>
            <l n="797">Mais peut-être, Seigneur, vous n'irez pas si loin :</l>
            <l n="798">Les dieux de ma fortune auront un peu de soin ;</l>
            <l n="799">Ils vous inspireront, ou trouveront un homme</l>
            <l n="800">Contre tant de héros que vous prêtera Rome.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="801">Sur un présomptueux vous fondez votre appui ;</l>
            <l n="802">Mais il court à sa perte, et vous traîne avec lui.</l>
            <l n="803">Pensez-y bien, madame, et faites-vous justice :</l>
            <l n="804">Choisissez d'être reine, ou d'être Laodice ;</l>
            <l n="805">Et pour dernier avis que vous aurez de moi,</l>
            <l n="806">Si vous voulez régner, faites Attale roi.</l>
            <l n="807" part="I">Adieu.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Flaminius, Laodice.</head>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="807" part="F">Madame, enfin une vertu parfaite...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="808">Suivez le roi, Seigneur, votre ambassade est faite ;</l>
            <l n="809">Et je vous dis encore, pour ne vous point flatter,</l>
            <l n="810">Qu'ici je ne la dois ni la veux écouter.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="811">Et je vous parle aussi, dans ce péril extrême,</l>
            <l n="812">Moins en ambassadeur qu'en homme qui vous aime,</l>
            <l n="813">Et qui touché du sort que vous vous préparez,</l>
            <l n="814">Tâche à rompre le cours des maux où vous courez.</l>
            <l n="815">J'ose donc comme ami vous dire en confidence</l>
            <l n="816">Qu'une vertu parfaite a besoin de prudence,</l>
            <l n="817">Et doit considérer, pour son propre intérêt,</l>
            <l n="818">Et les temps où l'on vit, et les lieux où l'on est.</l>
            <l n="819">La grandeur de courage en une âme royale</l>
            <l n="820">N'est sans cette vertu qu'une vertu brutale,</l>
            <l n="821">Que son mérite aveugle, et qu'un faux jour d'honneur</l>
            <l n="822">Jette en un tel divorce avec le vrai bonheur,</l>
            <l n="823">Qu'elle-même se livre à ce qu'elle doit craindre,</l>
            <l n="824">Ne se fait admirer que pour se faire plaindre,</l>
            <l n="825">Que pour nous pouvoir dire, après un grand soupir :</l>
            <l n="826">"J'avais droit de régner, et n'ai su m'en servir. "</l>
            <l n="827">Vous irritez un roi dont vous voyez l'armée</l>
            <l n="828">Nombreuse, obéissante, à vaincre accoutumée ;</l>
            <l n="829">Vous êtes en ses mains, vous vivez dans sa cour.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="830">Je ne sais si l'honneur eut jamais un faux jour,</l>
            <l n="831">Seigneur ; mais je veux bien vous répondre en amie.</l>
            <l n="832">Ma prudence n'est pas tout à fait endormie ;</l>
            <l n="833">Et sans examiner par quel destin jaloux</l>
            <l n="834">La grandeur de courage est si mal avec vous,</l>
            <l n="835">Je veux vous faire voir que celle que j'étale</l>
            <l n="836">N'est pas tant qu'il vous semble une vertu brutale ;</l>
            <l n="837">Que si j'ai droit au trône, elle s'en veut servir,</l>
            <l n="838">Et sait bien repousser qui me le veut ravir.</l>
            <l n="839">Je vois sur la frontière une puissante armée,</l>
            <l n="840">Comme vous l'avez dit, à vaincre accoutumée ;</l>
            <l n="841">Mais par quelle conduite, et sous quel général ?</l>
            <l n="842">Le roi, s'il s'en fait fort, pourrait s'en trouver mal ;</l>
            <l n="843">Et s'il voulait passer de son pays au nôtre,</l>
            <l n="844">Je lui conseillerais de s'assurer d'une autre.</l>
            <l n="845">Mais je vis dans sa cour, je suis dans ses états,</l>
            <l n="846">Et j'ai peu de raison de ne le craindre pas.</l>
            <l n="847">Seigneur, dans sa cour même, et hors de l'Arménie,</l>
            <l n="848">La vertu trouve appui contre la tyrannie.</l>
            <l n="849">Tout son peuple a des yeux pour voir quel attentat</l>
            <l n="850">Font sur le bien public les maximes d'état :</l>
            <l n="851">Il connaît Nicomède, il connaît sa marâtre,</l>
            <l n="852">Il en sait, il en voit la haine opiniâtre ;</l>
            <l n="853">Il voit la servitude où le roi s'est soumis,</l>
            <l n="854">Et connaît d'autant mieux les dangereux amis.</l>
            <l n="855">Pour moi, que vous croyez au bord du précipice,</l>
            <l n="856">Bien loin de mépriser Attale par caprice,</l>
            <l n="857">J'évite les mépris qu'il recevrait de moi,</l>
            <l n="858">S'il tenait de ma main la qualité de roi.</l>
            <l n="859">Je le regarderais comme une âme commune,</l>
            <l n="860">Comme un homme mieux né pour une autre fortune,</l>
            <l n="861">Plus mon sujet qu'époux, et le noeud conjugal</l>
            <l n="862">Ne le tirerait pas de ce rang inégal.</l>
            <l n="863">Mon peuple à mon exemple en ferait peu d'estime.</l>
            <l n="864">Ce serait trop, Seigneur, pour un coeur magnanime :</l>
            <l n="865">Mon refus lui fait grâce, et malgré ses désirs,</l>
            <l n="866">J'épargne à sa vertu d'éternels déplaisirs.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="867">Si vous me dites vrai, vous êtes ici reine :</l>
            <l n="868">Sur l'armée et la cour je vous vois souveraine ;</l>
            <l n="869">Le roi n'est qu'une idée, et n'a de son pouvoir</l>
            <l n="870">Que ce que par pitié vous lui laissez avoir.</l>
            <l n="871">Quoi ? Même vous allez jusques à faire grâce !</l>
            <l n="872">Après cela, madame, excusez mon audace ;</l>
            <l n="873">Souffrez que Rome enfin vous parle par ma voix :</l>
            <l n="874">Recevoir ambassade est encore de vos droits ;</l>
            <l n="875">Ou si ce nom vous choque ailleurs qu'en Arménie,</l>
            <l n="876">Comme simple Romain souffrez que je vous die</l>
            <l n="877">Qu'être allié de Rome, et s'en faire un appui,</l>
            <l n="878">C'est l'unique moyen de régner aujourd'hui ;</l>
            <l n="879">Que c'est par là qu'on tient ses voisins en contrainte,</l>
            <l n="880">Ses peuples en repos, ses ennemis en crainte ;</l>
            <l n="881">Qu'un prince est dans son trône à jamais affermi</l>
            <l n="882">Quand il est honoré du nom de son ami ;</l>
            <l n="883">Qu'Attale avec ce titre est plus roi, plus monarque</l>
            <l n="884">Que tous ceux dont le front ose en porter la marque ;</l>
            <l n="885" part="I">Et qu'enfin...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="885" part="F">Il suffit ; je vois bien ce que c'est :</l>
            <l n="886">Tous les rois ne sont rois qu'autant comme il vous plaît ;</l>
            <l n="887">Mais si de leurs états Rome à son gré dispose,</l>
            <l n="888">Certes pour son Attale elle fait peu de chose ;</l>
            <l n="889">Et qui tient en sa main tant de quoi lui donner</l>
            <l n="890">À mendier pour lui devrait moins s'obstiner.</l>
            <l n="891">Pour un prince si cher sa réserve m'étonne ;</l>
            <l n="892">Que ne me l'offre-t-elle avec une couronne ?</l>
            <l n="893">C'est trop m'importuner en faveur d'un sujet,</l>
            <l n="894">Moi qui tiendrais un roi pour un indigne objet,</l>
            <l n="895">S'il venait par votre ordre, et si votre alliance</l>
            <l n="896">Souillait entre ses mains la suprême puissance.</l>
            <l n="897">Ce sont des sentiments que je ne puis trahir :</l>
            <l n="898">Je ne veux point de rois qui sachent obéir ;</l>
            <l n="899">Et puisque vous voyez mon âme toute entière,</l>
            <l n="900">Seigneur, ne perdez plus menace ni prière.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="901">Puis-je ne pas vous plaindre en cet aveuglement ?</l>
            <l n="902">Madame, encore un coup, pensez-y mûrement :</l>
            <l n="903">Songez mieux ce qu'est Rome et ce qu'elle peut faire ;</l>
            <l n="904">Et si vous vous aimez, craignez de lui déplaire.</l>
            <l n="905">Carthage étant détruite, Antiochus défait,</l>
            <l n="906">Rien de nos volontés ne peut troubler l'effet :</l>
            <l n="907">Tout fléchit sur la terre, et tout tremble sur l'onde ;</l>
            <l n="908">Et Rome est aujourd'hui la maîtresse du monde.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="909">La maîtresse du monde ! Ah ! Vous me feriez peur,</l>
            <l n="910">S'il ne s'en fallait pas l'Arménie et mon coeur,</l>
            <l n="911">Si le grand Annibal n'avait qui lui succède,</l>
            <l n="912">S'il ne revivait pas au prince Nicomède,</l>
            <l n="913">Et s'il n'avait laissé dans de si dignes mains</l>
            <l n="914">L'infaillible secret de vaincre les Romains.</l>
            <l n="915">Un si vaillant disciple aura bien le courage</l>
            <l n="916">D'en mettre jusqu'au bout les leçons en usage :</l>
            <l n="917">L'Asie en fait l'épreuve, où trois sceptres conquis</l>
            <l n="918">Font voir en quelle école il en a tant appris.</l>
            <l n="919">Ce sont des coups d'essai, mais si grands que peut-être</l>
            <l n="920">Le Capitole a droit d'en craindre un coup de maître,</l>
            <l n="921" part="I">Et qu'il ne puisse un jour...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="921" part="F">Ce jour est encore loin,</l>
            <l n="922">Madame, et quelques-uns vous diront, au besoin,</l>
            <l n="923">Quels dieux du haut en bas renversent les profanes,</l>
            <l n="924">Et que même au sortir de Trébie et de Cannes,</l>
            <l n="925">Son ombre épouvanta votre grand Annibal.</l>
            <l n="926">Mais le voici, ce bras à Rome si fatal.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Nicomède, Laodice, Flaminius.</head>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="927">Ou Rome à ses agents donne un pouvoir bien large,</l>
            <l n="928">Ou vous êtes bien long à faire votre charge.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="929">Je sais quel est mon ordre, et si j'en sors ou non,</l>
            <l n="930">C'est à d'autres qu'à vous que j'en rendrai raison.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="931">Allez-y donc, de grâce, et laissez à ma flamme</l>
            <l n="932">Le bonheur à son tour d'entretenir madame :</l>
            <l n="933">Vous avez dans son coeur fait de si grands progrès,</l>
            <l n="934">Et vos discours pour elle ont de si grands attraits,</l>
            <l n="935">Que sans de grands efforts je n'y pourrai détruire</l>
            <l n="936">Ce que votre harangue y voulait introduire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="937">Les malheurs où la plonge une indigne amitié</l>
            <l n="938">Me faisaient lui donner un conseil par pitié.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="939">Lui donner de la sorte un conseil charitable,</l>
            <l n="940">C'est être ambassadeur et tendre et pitoyable.</l>
            <l n="941">Vous a-t-il conseillé beaucoup de lâchetés,</l>
            <l n="942" part="I">Madame ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="942" part="F">Ah ! C'en est trop ; et vous vous emportez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="943" part="I">Je m'emporte ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="943" part="F">Sachez qu'il n'est point de contrée</l>
            <l n="944">Où d'un ambassadeur la dignité sacrée...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="945">Ne nous vantez plus tant son rang et sa splendeur :</l>
            <l n="946">Qui fait le conseiller n'est plus ambassadeur ;</l>
            <l n="947">Il excède sa charge, et lui-même y renonce.</l>
            <l n="948">Mais dites-moi, madame, a-t-il eu sa réponse ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="949" part="I">Oui, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="949" part="F">Sachez donc que je ne vous prends plus</l>
            <l n="950">Que pour l'agent d'Attale, et pour Flaminius ;</l>
            <l n="951">Et si vous me fâchiez, j'ajouterais peut-être</l>
            <l n="952">Que pour l'empoisonneur d'Annibal, de mon maître.</l>
            <l n="953">Voilà tous les honneurs que vous aurez de moi :</l>
            <l n="954">S'ils ne vous satisfont, allez vous plaindre au roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="955">Il me fera justice, encore qu'il soit bon père,</l>
            <l n="956">Ou Rome à son refus se la saura bien faire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="957">Allez de l'un et l'autre embrasser les genoux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="958">Les effets répondront. Prince, pensez à vous.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Nicomède, Laodice.</head>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="959">Cet avis est plus propre à donner à la reine.</l>
            <l n="960">Ma générosité cède enfin à sa haine :</l>
            <l n="961">Je l'épargnais assez pour ne découvrir pas</l>
            <l n="962">Les infâmes projets de ses assassinats ;</l>
            <l n="963">Mais enfin on m'y force, et tout son crime éclate.</l>
            <l n="964">J'ai fait entendre au roi Zénon et Métrobate ;</l>
            <l n="965">Et comme leur rapport a de quoi l'étonner,</l>
            <l n="966">Lui-même il prend le soin de les examiner.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="967">Je ne sais pas, Seigneur, quelle en sera la suite ;</l>
            <l n="968">Mais je ne comprends point toute cette conduite,</l>
            <l n="969">Ni comme à cet éclat la reine vous contraint.</l>
            <l n="970">Plus elle vous doit craindre, et moins elle vous craint ;</l>
            <l n="971">Et plus vous la pouvez accabler d'infamie,</l>
            <l n="972">Plus elle vous attaque en mortelle ennemie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="973">Elle prévient ma plainte, et cherche adroitement</l>
            <l n="974">À la faire passer pour un ressentiment ;</l>
            <l n="975">Et ce masque trompeur de fausse hardiesse</l>
            <l n="976">Nous déguise sa crainte et couvre sa faiblesse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="977">Les mystères de cour souvent sont si cachés</l>
            <l n="978">Que les plus clairvoyants y sont bien empêchés.</l>
            <l n="979">Lorsque vous n'étiez point ici pour me défendre,</l>
            <l n="980">Je n'avais contre Attale aucun combat à rendre ;</l>
            <l n="981">Rome ne songeait point à troubler notre amour :</l>
            <l n="982">Bien plus, on ne vous souffre ici que ce seul jour ;</l>
            <l n="983">Et dans ce même jour Rome, en votre présence,</l>
            <l n="984">Avec chaleur pour lui presse mon alliance.</l>
            <l n="985">Pour moi, je ne vois goutte en ce raisonnement,</l>
            <l n="986">Qui n'attend point le temps de votre éloignement,</l>
            <l n="987">Et j'ai devant les yeux toujours quelque nuage</l>
            <l n="988">Qui m'offusque la vue et m'y jette un ombrage.</l>
            <l n="989">Le roi chérit sa femme, il craint Rome ; et pour vous,</l>
            <l n="990">S'il ne voit vos hauts faits d'un oeil un peu jaloux,</l>
            <l n="991">Du moins, à dire tout, je ne saurais vous taire</l>
            <l n="992">Qu'il est trop bon mari pour être assez bon père.</l>
            <l n="993">Voyez quel contre-temps Attale prend ici !</l>
            <l n="994">Qui l'appelle avec nous ? Quel projet ? Quel souci ?</l>
            <l n="995">Je conçois mal, Seigneur, ce qu'il faut que j'en pense ;</l>
            <l n="996">Mais j'en romprai le coup, s'il y faut ma présence.</l>
            <l n="997" part="I">Je vous quitte.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Nicomède, Attale, Laodice.</head>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="997" part="F">Madame, un si doux entretien</l>
            <l n="998">N'est plus charmant pour vous quand j'y mêle le mien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="999">Votre importunité, que j'ose dire extrême,</l>
            <l n="1000">Me peut entretenir en un autre moi-même :</l>
            <l n="1001">Il connaît tout mon coeur, et répondra pour moi,</l>
            <l n="1002">Comme à Flaminius il a fait pour le roi.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Nicomède, Attale.</head>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1003">Puisque c'est la chasser, Seigneur, je me retire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1004">Non, non ; j'ai quelque chose aussi bien à vous dire,</l>
            <l n="1005">Prince. J'avais mis bas, avec le nom d'aîné,</l>
            <l n="1006">L'avantage du trône où je suis destiné ;</l>
            <l n="1007">Et voulant seul ici défendre ce que j'aime,</l>
            <l n="1008">Je vous avais prié de l'attaquer de même,</l>
            <l n="1009">Et de ne mêler point surtout dans vos desseins</l>
            <l n="1010">Ni le secours du roi, ni celui des Romains.</l>
            <l n="1011">Mais ou vous n'avez pas la mémoire fort bonne,</l>
            <l n="1012">Ou vous n'y mettez rien de ce qu'on vous ordonne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1013">Seigneur, vous me forcez à m'en souvenir mal,</l>
            <l n="1014">Quand vous n'achevez pas de rendre tout égal :</l>
            <l n="1015">Vous vous défaites bien de quelques droits d'aînesse ;</l>
            <l n="1016">Mais vous défaites-vous du coeur de la princesse,</l>
            <l n="1017">De toutes les vertus qui vous en font aimer,</l>
            <l n="1018">Des hautes qualités qui savent tout charmer,</l>
            <l n="1019">De trois sceptres conquis, du gain de six batailles,</l>
            <l n="1020">Des glorieux assauts de plus de cent murailles ?</l>
            <l n="1021">Avec de tels seconds rien n'est pour vous douteux.</l>
            <l n="1022">Rendez donc la princesse égale entre nous deux :</l>
            <l n="1023">Ne lui laissez plus voir ce long amas de gloire</l>
            <l n="1024">Qu'à pleines mains sur vous a versé la victoire ;</l>
            <l n="1025">Et faites qu'elle puisse oublier une fois</l>
            <l n="1026">Et vos rares vertus, et vos fameux exploits ;</l>
            <l n="1027">Ou contre son amour, contre votre vaillance,</l>
            <l n="1028">Souffrez Rome et le roi dedans l'autre balance :</l>
            <l n="1029">Le peu qu'ils ont gagné vous fait assez juger</l>
            <l n="1030">Qu'ils n'y mettront jamais qu'un contre-poids léger.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1031">C'est n'avoir pas perdu tout votre temps à Rome,</l>
            <l n="1032">Que vous savoir ainsi défendre en galant homme :</l>
            <l n="1033">Vous avez de l'esprit, si vous n'avez du coeur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Arsinoé, Nicomède, Attale, Araspe.</head>
          <sp who="tc0662-ARASPE">
            <speaker>ARASPE</speaker>
            <l n="1034" part="I">Seigneur, le roi vous mande.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1034" part="M">Il me mande ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARASPE">
            <speaker>ARASPE</speaker>
            <l n="1034" part="F">Oui, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1035">Prince, la calomnie est aisée à détruire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1036">J'ignore à quel sujet vous m'en venez instruire,</l>
            <l n="1037">Moi qui ne doute point de cette vérité,</l>
            <l n="1038" part="I">madame.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1038" part="F">Si jamais vous n'en aviez douté,</l>
            <l n="1039">Prince, vous n'auriez pas, sous l'espoir qui vous flatte,</l>
            <l n="1040">Amené de si loin Zénon et Métrobate.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1041">Je m'obstinais, madame, à tout dissimuler ;</l>
            <l n="1042">Mais vous m'avez forcé de les faire parler.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1043">La vérité les force, et mieux que vos largesses.</l>
            <l n="1044">Ces hommes du commun tiennent mal leurs promesses :</l>
            <l n="1045">Tous deux en ont plus dit qu'ils n'avaient résolu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1046">J'en suis fâché pour vous, mais vous l'avez voulu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1047">Je le veux bien encore, et je n'en suis fâchée</l>
            <l n="1048">Que d'avoir vu par là votre vertu tachée,</l>
            <l n="1049">Et qu'il faille ajouter à vos titres d'honneur</l>
            <l n="1050">La noble qualité de mauvais suborneur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1051">Je les ai subornés contre vous à ce conte ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1052">J'en ai le déplaisir, vous en aurez la honte.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1053">Et vous pensez par là leur ôter tout crédit ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1054">Non, Seigneur : je me tiens à ce qu'ils en ont dit.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1055">Qu'ont-ils dit qui vous plaise, et que vous vouliez croire ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1056">Deux mots de vérité qui vous comblent de gloire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1057">Peut-on savoir de vous ces deux mots importants ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARASPE">
            <speaker>ARASPE</speaker>
            <l n="1058">Seigneur, le roi s'ennuie, et vous tardez longtemps.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1059">Vous les saurez de lui, c'est trop le faire attendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1060">Je commence, madame, enfin à vous entendre :</l>
            <l n="1061">Son amour conjugal, chassant le paternel,</l>
            <l n="1062">Vous fera l'innocente, et moi le criminel.</l>
            <l n="1063" part="I">Mais...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1063" part="F">Achevez, Seigneur ; ce mais, que veut-il dire ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1064">Deux mots de vérité qui font que je respire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1065">Peut-on savoir de vous ces deux mots importants ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1066">Vous les saurez du roi, je tarde trop longtemps.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. Arsinoé, Attale.</head>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1067">Nous triomphons, Attale ; et ce grand Nicomède</l>
            <l n="1068">Voit quelle digne issue à ses fourbes succède.</l>
            <l n="1069">Les deux accusateurs que lui-même a produits,</l>
            <l n="1070">Que pour l'assassiner je dois avoir séduits,</l>
            <l n="1071">Pour me calomnier subornés par lui-même,</l>
            <l n="1072">N'ont su bien soutenir un si noir stratagème.</l>
            <l n="1073">Tous deux m'ont accusée, et tous deux avoué</l>
            <l n="1074">L'infâme et lâche tour qu'un prince m'a joué.</l>
            <l n="1075">Qu'en présence des rois les vérités sont fortes !</l>
            <l n="1076">Que pour sortir d'un coeur elles trouvent de portes !</l>
            <l n="1077">Qu'on en voit le mensonge aisément confondu !</l>
            <l n="1078">Tous deux voulaient me perdre, et tous deux l'ont perdu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1079">Je suis ravi de voir qu'une telle imposture</l>
            <l n="1080">Ait laissé votre gloire et plus grande et plus pure ;</l>
            <l n="1081">Mais pour l'examiner et bien voir ce que c'est,</l>
            <l n="1082">Si vous pouviez vous mettre un peu hors d'intérêt,</l>
            <l n="1083">Vous ne pourriez jamais, sans un peu de scrupule,</l>
            <l n="1084">Avoir pour deux méchants une âme si crédule.</l>
            <l n="1085">Ces perfides tous deux se sont dits aujourd'hui</l>
            <l n="1086">Et subornés par vous, et subornés par lui :</l>
            <l n="1087">Contre tant de vertus, contre tant de victoires,</l>
            <l n="1088">Doit-on quelque croyance à des âmes si noires ?</l>
            <l n="1089">Qui se confesse traître est indigne de foi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1090">Vous êtes généreux, Attale, et je le vois,</l>
            <l n="1091">Même de vos rivaux la gloire vous est chère.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1092">Si je suis son rival, je suis aussi son frère ;</l>
            <l n="1093">Nous ne sommes qu'un sang, et ce sang dans mon coeur</l>
            <l n="1094">A peine à le passer pour calomniateur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1095">Et vous en avez moins à me croire assassine,</l>
            <l n="1096">Moi dont la perte est sûre, à moins que sa ruine ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1097">Si contre lui j'ai peine à croire ces témoins,</l>
            <l n="1098">Quand ils vous accusaient je les croyais bien moins.</l>
            <l n="1099">Votre vertu, madame, est au-dessus du crime.</l>
            <l n="1100">Souffrez donc que pour lui je garde un peu d'estime :</l>
            <l n="1101">La sienne dans la cour lui fait mille jaloux,</l>
            <l n="1102">Dont quelqu'un a voulu le perdre auprès de vous ;</l>
            <l n="1103">Et ce lâche attentat n'est qu'un trait de l'envie</l>
            <l n="1104">Qui s'efforce à noircir une si belle vie.</l>
            <l n="1105">Pour moi, si par soi-même on peut juger d'autrui,</l>
            <l n="1106">Ce que je sens en moi, je le présume en lui.</l>
            <l n="1107">Contre un si grand rival j'agis à force ouverte,</l>
            <l n="1108">Sans blesser son honneur, sans pratiquer sa perte.</l>
            <l n="1109">J'emprunte du secours, et le fais hautement ;</l>
            <l n="1110">Je crois qu'il n'agit pas moins généreusement,</l>
            <l n="1111">Qu'il n'a que les desseins où sa gloire l'invite,</l>
            <l n="1112">Et n'oppose à mes voeux que son propre mérite.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1113">Vous êtes peu du monde, et savez mal la cour.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1114">Est-ce autrement qu'en prince on doit traiter l'amour ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1115">Vous le traitez, mon fils, et parlez en jeune homme.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1116">Madame, je n'ai vu que des vertus à Rome.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1117">Le temps vous apprendra par de nouveaux emplois</l>
            <l n="1118">Quelles vertus il faut à la suite des rois.</l>
            <l n="1119">Cependant, si le prince est encore votre frère,</l>
            <l n="1120">Souvenez-vous aussi que je suis votre mère ;</l>
            <l n="1121">Et malgré les soupçons que vous avez conçus,</l>
            <l n="1122">Venez savoir du roi ce qu'il croit là-dessus.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="4">
        <head>ACTE IV</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Pusias, Arsinoé, Araspe.</head>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1123">Faites venir le prince, Araspe. Et vous, madame,</l>
            <l n="1124">Retenez des soupirs dont vous me percez l'âme.</l>
            <l n="1125">Quel besoin d'accabler mon coeur de vos douleurs,</l>
            <l n="1126">Quand vous y pouvez tout sans le secours des pleurs ?</l>
            <l n="1127">Quel besoin que ces pleurs prennent votre défense ?</l>
            <l n="1128">Douté-je de son crime ou de votre innocence ?</l>
            <l n="1129">Et reconnaissez-vous que tout ce qu'il m'a dit</l>
            <l n="1130">Par quelque impression ébranle mon esprit ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1131">Ah ! Seigneur, est-il rien qui répare l'injure</l>
            <l n="1132">Que fait à l'innocence un moment d'imposture ?</l>
            <l n="1133">Et peut-on voir mensonge assez tôt avorté</l>
            <l n="1134">Pour rendre à la vertu toute sa pureté ?</l>
            <l n="1135">Il en reste toujours quelque indigne mémoire</l>
            <l n="1136">Qui porte une souillure à la plus haute gloire.</l>
            <l n="1137">Combien en votre cour est-il de médisants ?</l>
            <l n="1138">Combien le prince a-t-il d'aveugles partisans,</l>
            <l n="1139">Qui sachant une fois qu'on m'a calomniée,</l>
            <l n="1140">Croiront que votre amour m'a seul justifiée ?</l>
            <l n="1141">Et si la moindre tache en demeure à mon nom,</l>
            <l n="1142">Si le moindre du peuple en conserve un soupçon,</l>
            <l n="1143">Suis-je digne de vous, et de telles alarmes</l>
            <l n="1144">Touchent-elles trop peu pour mériter mes larmes ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1145">Ah ! C'est trop de scrupule, et trop mal présumer</l>
            <l n="1146">D'un mari qui vous aime et qui vous doit aimer.</l>
            <l n="1147">La gloire est plus solide après la calomnie,</l>
            <l n="1148">Et brille d'autant mieux qu'elle s'en vit ternie.</l>
            <l n="1149">Mais voici Nicomède, et je veux qu'aujourd'hui...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Prusias, Arsinoé, Nicomède, Araspe, Gardes.</head>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1150">Grâce, grâce, Seigneur, à notre unique appui !</l>
            <l n="1151">Grâce à tant de lauriers en sa main si fertiles !</l>
            <l n="1152">Grâce à ce conquérant, à ce preneur de villes !</l>
            <l n="1153" part="I">Grâce...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1153" part="F">De quoi, madame ? Est-ce d'avoir conquis</l>
            <l n="1154">Trois sceptres, que ma perte expose à votre fils ?</l>
            <l n="1155">D'avoir porté si loin vos armes dans l'Asie,</l>
            <l n="1156">Que même votre Rome en a pris jalousie ?</l>
            <l n="1157">D'avoir trop soutenu la majesté des rois ?</l>
            <l n="1158">Trop rempli votre cour du bruit de mes exploits ?</l>
            <l n="1159">Trop du grand Annibal pratiqué les maximes ?</l>
            <l n="1160">S'il faut grâce pour moi, choisissez de mes crimes :</l>
            <l n="1161">Les voilà tous, madame ; et si vous y joignez</l>
            <l n="1162">D'avoir cru des méchants par quelque autre gagnés,</l>
            <l n="1163">D'avoir une âme ouverte, une franchise entière,</l>
            <l n="1164">Qui dans leur artifice a manqué de lumière,</l>
            <l n="1165">C'est gloire et non pas crime à qui ne voit le jour</l>
            <l n="1166">Qu'au milieu d'une armée et loin de votre cour,</l>
            <l n="1167">Qui n'a que la vertu de son intelligence,</l>
            <l n="1168">Et vivant sans remords marche sans défiance.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1169">Je m'en dédis, Seigneur : il n'est point criminel.</l>
            <l n="1170">S'il m'a voulu noircir d'un opprobre éternel,</l>
            <l n="1171">Il n'a fait qu'obéir à la haine ordinaire</l>
            <l n="1172">Qu'imprime à ses pareils le nom de belle-mère.</l>
            <l n="1173">De cette aversion son coeur préoccupé</l>
            <l n="1174">M'impute tous les traits dont il se sent frappé.</l>
            <l n="1175">Que son maître Annibal, malgré la foi publique,</l>
            <l n="1176">S'abandonne aux fureurs d'une terreur panique ;</l>
            <l n="1177">Que ce vieillard confie et gloire et liberté</l>
            <l n="1178">Plutôt au désespoir qu'à l'hospitalité :</l>
            <l n="1179">Ces terreurs, ces fureurs sont de mon artifice.</l>
            <l n="1180">Quelque appas que lui-même il trouve en Laodice,</l>
            <l n="1181">C'est moi qui fais qu'Attale a des yeux comme lui ;</l>
            <l n="1182">C'est moi qui force Rome à lui servir d'appui ;</l>
            <l n="1183">De cette seule main part tout ce qui le blesse ;</l>
            <l n="1184">Et pour venger ce maître et sauver sa maîtresse,</l>
            <l n="1185">S'il a tâché, Seigneur, de m'éloigner de vous,</l>
            <l n="1186">Tout est trop excusable en un amant jaloux.</l>
            <l n="1187">Ce faible et vain effort ne touche point mon âme.</l>
            <l n="1188">Je sais que tout mon crime est d'être votre femme ;</l>
            <l n="1189">Que ce nom seul l'oblige à me persécuter ;</l>
            <l n="1190">Car enfin, hors de là, que peut-il m'imputer ?</l>
            <l n="1191">Ma voix, depuis dix ans qu'il commande une armée,</l>
            <l n="1192">A-t-elle refusé d'enfler sa renommée ?</l>
            <l n="1193">Et lorsqu'il l'a fallu puissamment secourir,</l>
            <l n="1194">Que la moindre longueur l'aurait laissé périr,</l>
            <l n="1195">Quel autre a mieux pressé les secours nécessaires ?</l>
            <l n="1196">Qui l'a mieux dégagé de ses destins contraires ?</l>
            <l n="1197">A-t-il eu près de vous un plus soigneux agent</l>
            <l n="1198">Pour hâter les renforts et d'hommes et d'argent ?</l>
            <l n="1199">Vous le savez, Seigneur, et pour reconnaissance,</l>
            <l n="1200">Après l'avoir servi de toute ma puissance,</l>
            <l n="1201">Je vois qu'il a voulu me perdre auprès de vous ;</l>
            <l n="1202">Mais tout est excusable en un amant jaloux :</l>
            <l n="1203" part="I">je vous l'ai déjà dit.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1203" part="F">Ingrat ! Que peux-tu dire ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1204">Que la reine a pour moi des bontés que j'admire.</l>
            <l n="1205">Je ne vous dirai point que ces puissants secours</l>
            <l n="1206">Dont elle a conservé mon honneur et mes jours,</l>
            <l n="1207">Et qu'avec tant de pompe à vos yeux elle étale,</l>
            <l n="1208">Travaillaient par ma main à la grandeur d'Attale ;</l>
            <l n="1209">Que par mon propre bras elle amassait pour lui,</l>
            <l n="1210">Et préparait dès lors ce qu'on voit aujourd'hui :</l>
            <l n="1211">Par quelques sentiments qu'elle aie été poussée,</l>
            <l n="1212">J'en laisse le ciel juge, il connaît sa pensée ;</l>
            <l n="1213">Il sait pour mon salut comme elle a fait des voeux ;</l>
            <l n="1214">Il lui rendra justice, et peut-être à tous deux.</l>
            <l n="1215">Cependant, puisqu'enfin l'apparence est si belle,</l>
            <l n="1216">Elle a parlé pour moi, je dois parler pour elle,</l>
            <l n="1217">Et pour son intérêt vous faire souvenir</l>
            <l n="1218">Que vous laissez longtemps deux méchants à punir.</l>
            <l n="1219">Envoyez Métrobate et Zénon au supplice.</l>
            <l n="1220">Sa gloire attend de vous ce digne sacrifice :</l>
            <l n="1221">Tous deux l'ont accusée ; et s'ils s'en sont dédits</l>
            <l n="1222">Pour la faire innocente et charger votre fils,</l>
            <l n="1223">Ils n'ont rien fait pour eux, et leur mort est trop juste</l>
            <l n="1224">Après s'être joués d'une personne auguste.</l>
            <l n="1225">L'offense une fois faite à ceux de notre rang</l>
            <l n="1226">Ne se répare point que par des flots de sang :</l>
            <l n="1227">On n'en fut jamais quitte ainsi pour s'en dédire.</l>
            <l n="1228">Il faut sous les tourments que l'imposture expire ;</l>
            <l n="1229">Ou vous exposeriez tout votre sang royal</l>
            <l n="1230">À la légèreté d'un esprit déloyal.</l>
            <l n="1231">L'exemple est dangereux et hasarde nos vies,</l>
            <l n="1232">S'il met en sûreté de telles calomnies.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1233">Quoi ? Seigneur, les punir de la sincérité</l>
            <l n="1234">Qui soudain dans leur bouche a mis la vérité,</l>
            <l n="1235">Qui vous a contre moi sa fourbe découverte,</l>
            <l n="1236">Qui vous rend votre femme et m'arrache à ma perte,</l>
            <l n="1237">Qui vous a retenu d'en prononcer l'arrêt,</l>
            <l n="1238">Et couvrir tout cela de mon seul intérêt !</l>
            <l n="1239">C'est être trop adroit, prince, et trop bien l'entendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1240">Laisse là Métrobate, et songe à te défendre :</l>
            <l n="1241">Purge-toi d'un forfait si honteux et si bas.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1242">M'en purger ! Moi, Seigneur ! Vous ne le croyez pas !</l>
            <l n="1243">Vous ne savez que trop qu'un homme de ma sorte,</l>
            <l n="1244">Quand il se rend coupable, un peu plus haut se porte ;</l>
            <l n="1245">Qu'il lui faut un grand crime à tenter son devoir,</l>
            <l n="1246">Où sa gloire se sauve à l'ombre du pouvoir.</l>
            <l n="1247">Soulever votre peuple, et jeter votre armée</l>
            <l n="1248">Dedans les intérêts d'une reine opprimée ;</l>
            <l n="1249">Venir, le bras levé, la tirer de vos mains,</l>
            <l n="1250">Malgré l'amour d'Attale et l'effort des Romains,</l>
            <l n="1251">Et fondre en vos pays contre leur tyrannie</l>
            <l n="1252">Avec tous vos soldats et toute l'Arménie,</l>
            <l n="1253">C'est ce que pourrait faire un homme tel que moi,</l>
            <l n="1254">S'il pouvait se résoudre à vous manquer de foi.</l>
            <l n="1255">La fourbe n'est le jeu que des petites âmes,</l>
            <l n="1256">Et c'est là proprement le partage des femmes.</l>
            <l n="1257">Punissez donc, Seigneur, Métrobate et Zénon ;</l>
            <l n="1258">Pour la reine ou pour moi, faites-vous-en raison.</l>
            <l n="1259">À ce dernier moment la conscience presse ;</l>
            <l n="1260">Pour rendre compte aux dieux tout respect humain cesse ;</l>
            <l n="1261">Et ces esprits légers, approchant des abois,</l>
            <l n="1262">Pourraient bien se dédire une seconde fois.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1263" part="I">Seigneur...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1263" part="F">Parlez, madame, et dites quelle cause</l>
            <l n="1264">À leur juste supplice obstinément s'oppose ;</l>
            <l n="1265">Ou laissez-nous penser qu'aux portes du trépas</l>
            <l n="1266">Ils auraient des remords qui ne vous plairaient pas.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1267">Vous voyez à quel point sa haine m'est cruelle :</l>
            <l n="1268">Quand je le justifie, il me fait criminelle ;</l>
            <l n="1269">Mais sans doute, Seigneur, ma présence l'aigrit,</l>
            <l n="1270">Et mon éloignement remettra son esprit ;</l>
            <l n="1271">Il rendra quelque calme à son coeur magnanime,</l>
            <l n="1272">Et lui pourra sans doute épargner plus d'un crime.</l>
            <l n="1273">Je ne demande point que par compassion</l>
            <l n="1274">Vous assuriez un sceptre à ma protection,</l>
            <l n="1275">Ni que pour garantir la personne d'Attale,</l>
            <l n="1276">Vous partagiez entre eux la puissance royale ;</l>
            <l n="1277">Si vos amis de Rome en ont pris quelque soin,</l>
            <l n="1278">C'était sans mon aveu, je n'en ai pas besoin.</l>
            <l n="1279">Je n'aime point si mal que de ne vous pas suivre,</l>
            <l n="1280">Sitôt qu'entre mes bras vous cesserez de vivre ;</l>
            <l n="1281">Et sur votre tombeau mes premières douleurs</l>
            <l n="1282">Verseront tout ensemble et mon sang et mes pleurs.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1283" part="I">Ah ! Madame.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1283" part="F">Oui, Seigneur, cette heure infortunée</l>
            <l n="1284">Par vos derniers soupirs clora ma destinée ;</l>
            <l n="1285">Et puisque ainsi jamais il ne sera mon roi,</l>
            <l n="1286">Qu'ai-je à craindre de lui ? Que peut-il contre moi ?</l>
            <l n="1287">Tout ce que je demande en faveur de ce gage,</l>
            <l n="1288">De ce fils qui déjà lui donne tant d'ombrage,</l>
            <l n="1289">C'est que chez les Romains il retourne achever</l>
            <l n="1290">Des jours que dans leur sein vous fîtes élever ;</l>
            <l n="1291">Qu'il retourne y traîner, sans péril et sans gloire,</l>
            <l n="1292">De votre amour pour moi l'impuissante mémoire.</l>
            <l n="1293">Ce grand prince vous sert, et vous servira mieux</l>
            <l n="1294">Quand il n'aura plus rien qui lui blesse les yeux ;</l>
            <l n="1295">Et n'appréhendez point Rome ni sa vengeance ;</l>
            <l n="1296">Contre tout son pouvoir il a trop de vaillance :</l>
            <l n="1297">Il sait tous les secrets du fameux Annibal,</l>
            <l n="1298">De ce héros à Rome en tous lieux si fatal,</l>
            <l n="1299">Que l'Asie et l'Afrique admirent l'avantage</l>
            <l n="1300">Qu'en tire Antiochus, et qu'en reçut Carthage.</l>
            <l n="1301">Je me retire donc, afin qu'en liberté</l>
            <l n="1302">Les tendresses du sang pressent votre bonté ;</l>
            <l n="1303">Et je ne veux plus voir ni qu'en votre présence</l>
            <l n="1304">Un prince que j'estime indignement m'offense,</l>
            <l n="1305">Ni que je sois forcée à vous mettre en courroux</l>
            <l n="1306">Contre un fils si vaillant et si digne de vous.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Prusias, Nicomède, Araspe;</head>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1307">Nicomède, en deux mots, ce désordre me fâche.</l>
            <l n="1308">Quoi qu'on t'ose imputer, je ne te crois point lâche ;</l>
            <l n="1309">Mais donnons quelque chose à Rome, qui se plaint,</l>
            <l n="1310">Et tâchons d'assurer la reine, qui te craint.</l>
            <l n="1311">J'ai tendresse pour toi, j'ai passion pour elle ;</l>
            <l n="1312">Et je ne veux pas voir cette haine éternelle,</l>
            <l n="1313">Ni que des sentiments que j'aime à voir durer</l>
            <l n="1314">Ne règnent dans mon coeur que pour le déchirer.</l>
            <l n="1315">J'y veux mettre d'accord l'amour et la nature,</l>
            <l n="1316">être père et mari dans cette conjoncture...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1317">Seigneur, voulez-vous bien vous en fier à moi ?</l>
            <l n="1318" part="I">Ne soyez l'un ni l'autre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1318" part="M">Et que dois-je être ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1318" part="F">Roi.</l>
            <l n="1319">Reprenez hautement ce noble caractère.</l>
            <l n="1320">Un véritable roi n'est ni mari ni père ;</l>
            <l n="1321">Il regarde son trône, et rien de plus. Régnez ;</l>
            <l n="1322">Rome vous craindra plus que vous ne la craignez.</l>
            <l n="1323">Malgré cette puissance et si vaste et si grande,</l>
            <l n="1324">Vous pouvez déjà voir comme elle m'appréhende,</l>
            <l n="1325">Combien en me perdant elle espère gagner,</l>
            <l n="1326">Parce qu'elle prévoit que je saurai régner.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1327">Je règne donc, ingrat ! Puisque tu me l'ordonnes :</l>
            <l n="1328">Choisis, ou Laodice, ou mes quatre couronnes.</l>
            <l n="1329">Ton roi fait ce partage entre ton frère et toi :</l>
            <l n="1330">Je ne suis plus ton père, obéis à ton roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1331">Si vous étiez aussi le roi de Laodice,</l>
            <l n="1332">Pour l'offrir à mon choix avec quelque justice,</l>
            <l n="1333">Je vous demanderais le loisir d'y penser ;</l>
            <l n="1334">Mais enfin pour vous plaire, et ne pas l'offenser,</l>
            <l n="1335">J'obéirai, Seigneur, sans répliques frivoles,</l>
            <l n="1336">À vos intentions, et non à vos paroles.</l>
            <l n="1337">À ce frère si cher transportez tous mes droits,</l>
            <l n="1338">Et laissez Laodice en liberté du choix.</l>
            <l n="1339" part="I">Voilà quel est le mien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1339" part="F">Quelle bassesse d'âme,</l>
            <l n="1340">Quelle fureur t'aveugle en faveur d'une femme ?</l>
            <l n="1341">Tu la préfères, lâche ! à ces prix glorieux</l>
            <l n="1342">Que ta valeur unit au bien de tes aïeux !</l>
            <l n="1343">Après cette infamie es-tu digne de vivre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1344">Je crois que votre exemple est glorieux à suivre :</l>
            <l n="1345">Ne préférez-vous pas une femme à ce fils</l>
            <l n="1346">Par qui tous ces états aux vôtres sont unis ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1347">Me vois-tu renoncer pour elle au diadème ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1348">Me voyez-vous pour l'autre y renoncer moi-même ?</l>
            <l n="1349">Que cédé-je à mon frère en cédant vos états ?</l>
            <l n="1350">Ai-je droit d'y prétendre avant votre trépas ?</l>
            <l n="1351">Pardonnez-moi ce mot, il est fâcheux à dire,</l>
            <l n="1352">Mais un monarque enfin comme un autre homme expire ;</l>
            <l n="1353">Et vos peuples alors, ayant besoin d'un roi,</l>
            <l n="1354">Voudront choisir peut-être entre ce prince et moi.</l>
            <l n="1355">Seigneur, nous n'avons pas si grande ressemblance,</l>
            <l n="1356">Qu'il faille de bons yeux pour y voir différence ;</l>
            <l n="1357">Et ce vieux droit d'aînesse est souvent si puissant,</l>
            <l n="1358">Que pour remplir un trône il rappelle un absent.</l>
            <l n="1359">Que si leurs sentiments se règlent sur les vôtres,</l>
            <l n="1360">Sous le joug de vos lois j'en ai bien rangé d'autres ;</l>
            <l n="1361">Et dussent vos Romains en être encore jaloux,</l>
            <l n="1362">Je ferai bien pour moi ce que j'ai fait pour vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1363" part="I">J'y donnerai bon ordre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1363" part="F">Oui, si leur artifice</l>
            <l n="1364">De votre sang par vous se fait un sacrifice ;</l>
            <l n="1365">Autrement vos états à ce prince livrés</l>
            <l n="1366">Ne seront en ses mains qu'autant que vous vivrez.</l>
            <l n="1367">Ce n'est point en secret que je vous le déclare ;</l>
            <l n="1368">Je le dis à lui-même, afin qu'il s'y prépare :</l>
            <l n="1369" part="I">le voilà qui m'entend.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1369" part="F">Va, sans verser mon sang,</l>
            <l n="1370">Je saurai bien, ingrat ! L'assurer en ce rang ;</l>
            <l n="1371" part="I">et demain...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Prusias, Nicomède, Attale, Flaminius, Araspe, Gardes.</head>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1371" part="F">Si pour moi vous êtes en colère,</l>
            <l n="1372">Seigneur, je n'ai reçu qu'une offense légère :</l>
            <l n="1373">Le sénat en effet pourra s'en indigner ;</l>
            <l n="1374">Mais j'ai quelques amis qui sauront le gagner.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1375">Je lui ferai raison ; et dès demain Attale</l>
            <l n="1376">Recevra de ma main la puissance royale :</l>
            <l n="1377">Je le fais roi de Pont, et mon seul héritier ;</l>
            <l n="1378">Et quant à ce rebelle, à ce courage fier,</l>
            <l n="1379">Rome entre vous et lui jugera de l'outrage :</l>
            <l n="1380">Je veux qu'au lieu d'Attale il lui serve d'otage ;</l>
            <l n="1381">Et pour l'y mieux conduire, il vous sera donné,</l>
            <l n="1382">Sitôt qu'il aura vu son frère couronné.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1383" part="I">Vous m'enverrez à Rome !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1383" part="F">On t'y fera justice.</l>
            <l n="1384">Va, va lui demander ta chère Laodice.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1385">J'irai, j'irai, Seigneur, vous le voulez ainsi ;</l>
            <l n="1386">Et j'y serai plus roi que vous n'êtes ici.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1387">Rome sait vos hauts faits, et déjà vous adore.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1388">Tout beau, Flaminius ! Je n'y suis pas encore :</l>
            <l n="1389">La route en est mal sûre, à tout considérer,</l>
            <l n="1390">Et qui m'y conduira pourrait bien s'égarer.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1391">Qu'on le ramène, Araspe, et redoublez sa garde.</l>
            <l n="1392">Toi, rends grâces à Rome, et sans cesse regarde</l>
            <l n="1393">Que comme son pouvoir est la source du tien,</l>
            <l n="1394">En perdant son appui tu ne seras plus rien.</l>
            <l n="1395">Vous, Seigneur, excusez si, me trouvant en peine</l>
            <l n="1396">De quelques déplaisirs que m'a fait voir la reine,</l>
            <l n="1397">Je vais l'en consoler, et vous laisse avec lui.</l>
            <l n="1398">Attale, encore un coup, rends grâce à ton appui.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Flaminius, Attale.</head>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1399">Seigneur, que vous dirai-je après des avantages</l>
            <l n="1400">Qui sont même trop grands pour les plus grands courages</l>
            <l n="1401">Vous n'avez point de borne, et votre affection</l>
            <l n="1402">Passe votre promesse et mon ambition.</l>
            <l n="1403">Je l'avouerai pourtant, le trône de mon père</l>
            <l n="1404">Ne fait pas le bonheur que plus je considère :</l>
            <l n="1405">Ce qui touche mon coeur, ce qui charme mes sens,</l>
            <l n="1406">C'est Laodice acquise à mes voeux innocents.</l>
            <l n="1407">La qualité de roi qui me rend digne d'elle...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1408">Ne rendra pas son coeur à vos voeux moins rebelle.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1409">Seigneur, l'occasion fait un coeur différent :</l>
            <l n="1410">D'ailleurs, c'est l'ordre exprès de son père mourant ;</l>
            <l n="1411">Et par son propre aveu la reine d'Arménie</l>
            <l n="1412">Est due à l'héritier du roi de Bithynie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1413">Ce n'est pas loi pour elle ; et reine comme elle est,</l>
            <l n="1414">Cet ordre, à bien parler, n'est que ce qu'il lui plaît.</l>
            <l n="1415">Aimerait-elle en vous l'éclat d'un diadème</l>
            <l n="1416">Qu'on vous donne aux dépens d'un grand prince qu'elle aime ?</l>
            <l n="1417">En vous qui la privez d'un si cher protecteur ?</l>
            <l n="1418">En vous qui de sa chute êtes l'unique auteur ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1419">Ce prince hors d'ici, Seigneur, que fera-t-elle ?</l>
            <l n="1420">Qui contre Rome et nous soutiendra sa querelle ?</l>
            <l n="1421">Car j'ose me promettre encore votre secours.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1422">Les choses quelquefois prennent un autre cours ;</l>
            <l n="1423">Pour ne vous point flatter, je n'en veux pas répondre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1424">Ce serait bien, Seigneur, de tout point me confondre,</l>
            <l n="1425">Et je serais moins roi qu'un objet de pitié,</l>
            <l n="1426">Si le bandeau royal m'ôtait votre amitié.</l>
            <l n="1427">Mais je m'alarme trop, et Rome est plus égale :</l>
            <l n="1428" part="I">n'en avez-vous pas l'ordre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1428" part="F">Oui, pour le prince Attale,</l>
            <l n="1429">Pour un homme en son sein nourri dès le berceau ;</l>
            <l n="1430">Mais pour le roi de Pont il faut ordre nouveau.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1431">Il faut ordre nouveau ! Quoi ? Se pourrait-il faire</l>
            <l n="1432">Qu'à l'oeuvre de ses mains Rome devînt contraire ?</l>
            <l n="1433">Que ma grandeur naissante y fît quelques jaloux ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1434">Que présumez-vous, prince ? Et que me dites-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1435">Vous-même dites-moi comme il faut que j'explique</l>
            <l n="1436">Cette inégalité de votre république.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1437">Je vais vous l'expliquer, et veux bien vous guérir</l>
            <l n="1438">D'une erreur dangereuse où vous semblez courir.</l>
            <l n="1439">Rome, qui vous servait auprès de Laodice,</l>
            <l n="1440">Pour vous donner son trône eût fait une injustice :</l>
            <l n="1441">Son amitié pour vous lui faisait cette loi ;</l>
            <l n="1442">Mais par d'autres moyens elle vous a fait roi ;</l>
            <l n="1443">Et le soin de sa gloire à présent la dispense</l>
            <l n="1444">De se porter pour vous à cette violence.</l>
            <l n="1445">Laissez donc cette reine en pleine liberté,</l>
            <l n="1446">Et tournez vos désirs de quelque autre côté.</l>
            <l n="1447">Rome de votre hymen prendra soin elle-même.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1448">Mais s'il arrive enfin que Laodice m'aime ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1449">Ce serait mettre encore Rome dans le hasard</l>
            <l n="1450">Que l'on crût artifice ou force de sa part :</l>
            <l n="1451">Cet hymen jetterait une ombre sur sa gloire.</l>
            <l n="1452">Prince, n'y pensez plus, si vous m'en pouvez croire ;</l>
            <l n="1453">Ou si de mes conseils vous faites peu d'état,</l>
            <l n="1454">N'y pensez plus du moins sans l'aveu du sénat.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1455">À voir quelle froideur à tant d'amour succède,</l>
            <l n="1456">Rome ne m'aime pas : elle hait Nicomède ;</l>
            <l n="1457">Et lorsqu'à mes désirs elle a feint d'applaudir,</l>
            <l n="1458">Elle a voulu le perdre, et non pas m'agrandir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1459">Pour ne vous faire pas de réponse trop rude</l>
            <l n="1460">Sur ce beau coup d'essai de votre ingratitude,</l>
            <l n="1461">Suivez votre caprice, offensez vos amis :</l>
            <l n="1462">Vous êtes souverain, et tout vous est permis ;</l>
            <l n="1463">Mais puisqu'enfin ce jour vous doit faire connaître</l>
            <l n="1464">Que Rome vous a fait ce que vous allez être,</l>
            <l n="1465">Que perdant son appui vous ne serez plus rien,</l>
            <l n="1466">Que le roi vous l'a dit, souvenez-vous-en bien.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI.</head>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1467">Attale, était-ce ainsi que régnaient tes ancêtres ?</l>
            <l n="1468">Veux-tu le nom de roi pour avoir tant de maîtres ?</l>
            <l n="1469">Ah ! Ce titre à ce prix déjà m'est importun :</l>
            <l n="1470">S'il nous en faut avoir, du moins n'en ayons qu'un.</l>
            <l n="1471">Le ciel nous l'a donné trop grand, trop magnanime,</l>
            <l n="1472">Pour souffrir qu'aux Romains il serve de victime.</l>
            <l n="1473">Montrons-leur hautement que nous avons des yeux,</l>
            <l n="1474">Et d'un si rude joug affranchissons ces lieux.</l>
            <l n="1475">Puisqu'à leurs intérêts tout ce qu'ils font s'applique,</l>
            <l n="1476">Que leur vaine amitié cède à leur politique,</l>
            <l n="1477">Soyons à notre tour de leur grandeur jaloux,</l>
            <l n="1478">Et comme ils font pour eux faisons aussi pour nous.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Arsinoé, Attale.</head>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1479">J'ai prévu ce tumulte, et n'en vois rien à craindre :</l>
            <l n="1480">Comme un moment l'allume, un moment peut l'éteindre,</l>
            <l n="1481">Et si l'obscurité laisse croître ce bruit,</l>
            <l n="1482">Le jour dissipera les vapeurs de la nuit.</l>
            <l n="1483">Je me fâche bien moins qu'un peuple se mutine,</l>
            <l n="1484">Que de voir que ton coeur dans son amour s'obstine,</l>
            <l n="1485">Et d'une indigne ardeur lâchement embrasé,</l>
            <l n="1486">Ne rend point de mépris à qui t'a méprisé.</l>
            <l n="1487">Venge-toi d'une ingrate, et quitte une cruelle,</l>
            <l n="1488">À présent que le sort t'a mis au-dessus d'elle.</l>
            <l n="1489">Son trône, et non ses yeux, avait dû te charmer :</l>
            <l n="1490">Tu vas régner sans elle ; à quel propos l'aimer ?</l>
            <l n="1491">Porte, porte ce coeur à de plus douces chaînes.</l>
            <l n="1492">Puisque te voilà roi, l'Asie a d'autres reines,</l>
            <l n="1493">Qui loin de te donner des rigueurs à souffrir,</l>
            <l n="1494">T'épargneront bientôt la peine de t'offrir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1495" part="I">Mais, madame...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1495" part="F">Eh bien ! Soit, je veux qu'elle se rende :</l>
            <l n="1496">Prévois-tu les malheurs qu'ensuite j'appréhende ?</l>
            <l n="1497">Sitôt que d'Arménie elle t'aura fait roi,</l>
            <l n="1498">Elle t'engagera dans sa haine pour moi.</l>
            <l n="1499">Mais, ô dieux ! Pourra-t-elle y borner sa vengeance ?</l>
            <l n="1500">Pourras-tu dans son lit dormir en assurance ?</l>
            <l n="1501">Et refusera-t-elle à son ressentiment</l>
            <l n="1502">Le fer ou le poison pour venger son amant ?</l>
            <l n="1503">Qu'est-ce qu'en sa fureur une femme n'essaie ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1504">Que de fausses raisons pour me cacher la vraie !</l>
            <l n="1505">Rome, qui n'aime pas à voir un puissant roi,</l>
            <l n="1506">L'a craint en Nicomède, et le craindrait en moi.</l>
            <l n="1507">Je ne dois plus prétendre à l'hymen d'une reine,</l>
            <l n="1508">Si je ne veux déplaire à notre souveraine ;</l>
            <l n="1509">Et puisque la fâcher ce serait me trahir,</l>
            <l n="1510">Afin qu'elle me souffre, il vaut mieux obéir.</l>
            <l n="1511">Je sais par quels moyens sa sagesse profonde</l>
            <l n="1512">S'achemine à grands pas à l'empire du monde.</l>
            <l n="1513">Aussitôt qu'un état devient un peu trop grand,</l>
            <l n="1514">Sa chute doit guérir l'ombrage qu'elle en prend.</l>
            <l n="1515">C'est blesser les Romains que faire une conquête,</l>
            <l n="1516">Que mettre trop de bras sous une seule tête ;</l>
            <l n="1517">Et leur guerre est trop juste, après cet attentat</l>
            <l n="1518">Que fait sur leur grandeur un tel crime d'état.</l>
            <l n="1519">Eux, qui pour gouverner sont les premiers des hommes,</l>
            <l n="1520">Veulent que sous leur ordre on soit ce que nous sommes,</l>
            <l n="1521">Veulent sur tous les rois un si haut ascendant</l>
            <l n="1522">Que leur empire seul demeure indépendant.</l>
            <l n="1523">Je les connais, madame, et j'ai vu cet ombrage</l>
            <l n="1524">Détruire Antiochus, et renverser Carthage.</l>
            <l n="1525">De peur de choir comme eux, je veux bien m'abaisser,</l>
            <l n="1526">Et cède à des raisons que je ne puis forcer.</l>
            <l n="1527">D'autant plus justement mon impuissance y cède,</l>
            <l n="1528">Que je vois qu'en leurs mains on livre Nicomède.</l>
            <l n="1529">Un si grand ennemi leur répond de ma foi ;</l>
            <l n="1530">C'est un lion tout prêt à déchaîner sur moi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1531">C'est de quoi je voulais vous faire confidence ;</l>
            <l n="1532">Mais vous me ravissez d'avoir cette prudence.</l>
            <l n="1533">Le temps pourra changer ; cependant prenez soin</l>
            <l n="1534">D'assurer des jaloux dont vous avez besoin.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Flaminius, Arsinoé, Attale.</head>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1535">Seigneur, c'est remporter une haute victoire</l>
            <l n="1536">Que de rendre un amant capable de me croire :</l>
            <l n="1537">J'ai su le ramener aux termes du devoir,</l>
            <l n="1538">Et sur lui la raison a repris son pouvoir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1539">Madame, voyez donc si vous serez capable</l>
            <l n="1540">De rendre également ce peuple raisonnable.</l>
            <l n="1541">Le mal croît ; il est temps d'agir de votre part,</l>
            <l n="1542">Ou quand vous le voudrez, vous le voudrez trop tard.</l>
            <l n="1543">Ne vous figurez plus que ce soit le confondre</l>
            <l n="1544">Que de le laisser faire et ne lui point répondre.</l>
            <l n="1545">Rome autrefois a vu de ces émotions,</l>
            <l n="1546">Sans embrasser jamais vos résolutions.</l>
            <l n="1547">Quand il fallait calmer toute une populace,</l>
            <l n="1548">Le sénat n'épargnait promesse ni menace,</l>
            <l n="1549">Et rappelait par là son escadron mutin</l>
            <l n="1550">Et du mont Quirinal et du mont Aventin,</l>
            <l n="1551">Dont il l'aurait vu faire une horrible descente,</l>
            <l n="1552">S'il eût traité longtemps sa fureur d'impuissante</l>
            <l n="1553">Et l'eût abandonnée à sa confusion,</l>
            <l n="1554">Comme vous semblez faire en cette occasion.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1555">Après ce grand exemple en vain on délibère :</l>
            <l n="1556">Ce qu'a fait le sénat montre ce qu'il faut faire ;</l>
            <l n="1557" part="I">et le roi... Mais il vient.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Prusias, Arsinoé, Flaminius, Attale.</head>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1557" part="F">Je ne puis plus douter,</l>
            <l n="1558">Seigneur, d'où vient le mal que je vois éclater :</l>
            <l n="1559">Des mutins ont pour chefs les gens de Laodice.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1560">J'en avais soupçonné déjà son artifice.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1561">Ainsi votre tendresse et vos soins sont payés !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1562">Seigneur, il faut agir ; et si vous m'en croyez...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Prusias, Arsinoé, Flaminius, Attale, Cléone.</head>
          <sp who="tc0662-CLEONE">
            <speaker>CLÉONE</speaker>
            <l n="1563">Tout est perdu, madame, à moins d'un prompt remède :</l>
            <l n="1564">Tout le peuple à grands cris demande Nicomède ;</l>
            <l n="1565">Il commence lui-même à se faire raison,</l>
            <l n="1566">Et vient de déchirer Métrobate et Zénon.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1567">Il n'est donc plus à craindre, il a pris ses victimes :</l>
            <l n="1568">Sa fureur sur leur sang va consumer ses crimes ;</l>
            <l n="1569">Elle s'applaudira de cet illustre effet,</l>
            <l n="1570">Et croira Nicomède amplement satisfait.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1571">Si ce désordre était sans chefs et sans conduite,</l>
            <l n="1572">Je voudrais, comme vous, en craindre moins la suite :</l>
            <l n="1573">Le peuple par leur mort pourrait s'être adouci ;</l>
            <l n="1574">Mais un dessein formé ne tombe pas ainsi :</l>
            <l n="1575">Il suit toujours son but jusqu'à ce qu'il l'emporte ;</l>
            <l n="1576">Le premier sang versé rend sa fureur plus forte ;</l>
            <l n="1577">Il l'amorce, il l'acharne, il en éteint l'horreur,</l>
            <l n="1578">Et ne lui laisse plus ni pitié ni terreur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Prusias, Arsinoé, Flaminius, Attale, Cléone, Araspe.</head>
          <sp who="tc0662-ARASPE">
            <speaker>ARASPE</speaker>
            <l n="1579">Seigneur, de tous côtés le peuple vient en foule ;</l>
            <l n="1580">De moment en moment votre garde s'écoule ;</l>
            <l n="1581">Et suivant les discours qu'ici même j'entends,</l>
            <l n="1582">Le prince entre mes mains ne sera pas longtemps ;</l>
            <l n="1583" part="I">je n'en puis plus répondre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1583" part="F">Allons, allons le rendre,</l>
            <l n="1584">Ce précieux objet d'une amitié si tendre.</l>
            <l n="1585">Obéissons, madame, à ce peuple sans foi,</l>
            <l n="1586">Qui las de m'obéir, en veut faire son roi ;</l>
            <l n="1587">Et du haut d'un balcon, pour calmer la tempête,</l>
            <l n="1588">Sur ses nouveaux sujets faisons voler sa tête.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1589" part="I">Ah ! Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1589" part="F">C'est ainsi qu'il lui sera rendu :</l>
            <l n="1590">À qui le cherche ainsi, c'est ainsi qu'il est dû.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1591">Ah ! Seigneur, c'est tout perdre, et livrer à sa rage</l>
            <l n="1592">Tout ce qui de plus près touche votre courage ;</l>
            <l n="1593">Et j'ose dire ici que votre majesté</l>
            <l n="1594">Aura peine elle-même à trouver sûreté.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1595">Il faut donc se résoudre à tout ce qu'il m'ordonne,</l>
            <l n="1596">Lui rendre Nicomède avec ma couronne :</l>
            <l n="1597">Je n'ai point d'autre choix ; et s'il est le plus fort,</l>
            <l n="1598">Je dois à son idole ou mon sceptre ou la mort.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1599">Seigneur, quand ce dessein aurait quelque justice,</l>
            <l n="1600">Est-ce à vous d'ordonner que ce prince périsse ?</l>
            <l n="1601">Quel pouvoir sur ses jours vous demeure permis ?</l>
            <l n="1602">C'est l'otage de Rome, et non plus votre fils :</l>
            <l n="1603">Je dois m'en souvenir, quand son père l'oublie.</l>
            <l n="1604">C'est attenter sur nous qu'ordonner de sa vie ;</l>
            <l n="1605">J'en dois compte au sénat, et n'y puis consentir.</l>
            <l n="1606">Ma galère est au port toute prête à partir ;</l>
            <l n="1607">Le palais y répond par la porte secrète :</l>
            <l n="1608">Si vous le voulez perdre, agréez ma retraite ;</l>
            <l n="1609">Souffrez que mon départ fasse connaître à tous</l>
            <l n="1610">Que Rome a des conseils plus justes et plus doux ;</l>
            <l n="1611">Et ne l'exposez pas à ce honteux outrage</l>
            <l n="1612">De voir à ses yeux même immoler son otage.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1613">Me croirez-vous, Seigneur, et puis-je m'expliquer ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1614">Ah ! Rien de votre part ne saurait me choquer :</l>
            <l n="1615" part="I">Parlez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1615" part="F">Le ciel m'inspire un dessein dont j'espère</l>
            <l n="1616">Et satisfaire Rome et ne vous pas déplaire.</l>
            <l n="1617">S'il est prêt à partir, il peut en ce moment</l>
            <l n="1618">Enlever avec lui son otage aisément :</l>
            <l n="1619">Cette porte secrète ici nous favorise ;</l>
            <l n="1620">Mais pour faciliter d'autant mieux l'entreprise,</l>
            <l n="1621">Montrez-vous à ce peuple, et flattant son courroux,</l>
            <l n="1622">Amusez-le du moins à débattre avec vous :</l>
            <l n="1623">Faites-lui perdre temps, tandis qu'en assurance</l>
            <l n="1624">La galère s'éloigne avec son espérance ;</l>
            <l n="1625">S'il force le palais, et ne l'y trouve plus,</l>
            <l n="1626">Vous ferez comme lui le surpris, le confus ;</l>
            <l n="1627">Vous accuserez Rome, et promettrez vengeance</l>
            <l n="1628">Sur quiconque sera de son intelligence.</l>
            <l n="1629">Vous enverrez après, sitôt qu'il sera jour,</l>
            <l n="1630">Et vous lui donnerez l'espoir d'un prompt retour,</l>
            <l n="1631">Où mille empêchements que vous ferez vous-même</l>
            <l n="1632">Pourront de toutes parts aider au stratagème.</l>
            <l n="1633">Quelque aveugle transport qu'il témoigne aujourd'hui,</l>
            <l n="1634">Il n'attentera rien tant qu'il craindra pour lui,</l>
            <l n="1635">Tant qu'il présumera son effort inutile.</l>
            <l n="1636">Ici la délivrance en paraît trop facile ;</l>
            <l n="1637">Et s'il l'obtient, Seigneur, il faut fuir vous et moi :</l>
            <l n="1638">S'il le voit à sa tête, il en fera son roi ;</l>
            <l n="1639" part="I">vous le jugez vous-même.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1639" part="F">Ah ! J'avouerai, madame,</l>
            <l n="1640">Que le ciel a versé ce conseil dans votre âme.</l>
            <l n="1641">Seigneur, se peut-il voir rien de mieux concerté ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1642">Il vous assure et vie, et gloire, et liberté ;</l>
            <l n="1643">Et vous avez d'ailleurs Laodice en otage ;</l>
            <l n="1644">Mais qui perd temps ici perd tout son avantage.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1645">Il n'en faut donc plus perdre : allons-y de ce pas.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1646">Ne prenez avec vous qu'Araspe et trois soldats :</l>
            <l n="1647">Peut-être un plus grand nombre aurait quelque infidèle.</l>
            <l n="1648">J'irai chez Laodice, et m'assurerai d'elle.</l>
            <l n="1649" part="I">Attale, où courez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1649" part="F">Je vais de mon côté</l>
            <l n="1650">De ce peuple mutin amuser la fierté,</l>
            <l n="1651">À votre stratagème en ajouter quelque autre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1652">Songez que ce n'est qu'un que mon sort et le vôtre,</l>
            <l n="1653">Que vos seuls intérêts me mettent en danger.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1654">Je vais périr, madame, ou vous en dégager.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1655">Allez donc. J'aperçois la reine d'Arménie.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Arsinoé, Laodice, Cléone.</head>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1656">La cause de nos maux doit-elle être impunie ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1657">Non, madame ; et pour peu qu'elle ait d'ambition,</l>
            <l n="1658">Je vous réponds déjà de sa punition.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1659">Vous qui savez son crime, ordonnez de sa peine.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1660">Un peu d'abaissement suffit pour une reine :</l>
            <l n="1661">C'est déjà trop de voir son dessein avorté.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1662">Dites, pour châtiment de sa témérité,</l>
            <l n="1663">Qu'il lui faudrait du front tirer le diadème.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1664">Parmi les généreux il n'en va pas de même :</l>
            <l n="1665">Ils savent oublier quand ils ont le dessus,</l>
            <l n="1666">Et ne veulent que voir leurs ennemis confus.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1667">Ainsi qui peut vous croire aisément se contente !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1668">Le ciel ne m'a pas fait l'âme plus violente.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1669">Soulever des sujets contre leur souverain,</l>
            <l n="1670">Leur mettre à tous le fer et la flamme en la main,</l>
            <l n="1671">Jusque dans le palais pousser leur insolence,</l>
            <l n="1672">Vous appelez cela fort peu de violence ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1673">Nous nous entendons mal, madame ; et je le voi,</l>
            <l n="1674">Ce que je dis pour vous, vous l'expliquez pour moi.</l>
            <l n="1675">Je suis hors de souci pour ce qui me regarde ;</l>
            <l n="1676">Et je viens vous chercher pour vous prendre en ma garde,</l>
            <l n="1677">Pour ne hasarder pas en vous la majesté</l>
            <l n="1678">Au manque de respect d'un grand peuple irrité.</l>
            <l n="1679">Faites venir le roi, rappelez votre Attale,</l>
            <l n="1680">Que je conserve en eux la dignité royale :</l>
            <l n="1681">Ce peuple en sa fureur peut les connaître mal.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1682">Peut-on voir un orgueil à votre orgueil égal ?</l>
            <l n="1683">Vous, par qui seule ici tout ce désordre arrive ;</l>
            <l n="1684">Vous, qui dans ce palais vous voyez ma captive ;</l>
            <l n="1685">Vous, qui me répondrez au prix de votre sang</l>
            <l n="1686">De tout ce qu'un tel crime attente sur mon rang,</l>
            <l n="1687">Vous me parlez encore avec la même audace</l>
            <l n="1688">Que si j'avais besoin de vous demander grâce !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1689">Vous obstiner, madame, à me parler ainsi,</l>
            <l n="1690">C'est ne vouloir pas voir que je commande ici,</l>
            <l n="1691">Que quand il me plaira, vous serez ma victime.</l>
            <l n="1692">Et ne m'imputez point ce grand désordre à crime :</l>
            <l n="1693">Votre peuple est coupable, et dans tous vos sujets</l>
            <l n="1694">Ces cris séditieux sont autant de forfaits ;</l>
            <l n="1695">Mais pour moi, qui suis reine, et qui dans nos querelles,</l>
            <l n="1696">Pour triompher de vous, vous ai fait ces rebelles,</l>
            <l n="1697">Par le droit de la guerre il fut toujours permis</l>
            <l n="1698">D'allumer la révolte entre ses ennemis :</l>
            <l n="1699">M'enlever mon époux, c'est vous faire la mienne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1700">Je la suis donc, madame ; et quoi qu'il en advienne,</l>
            <l n="1701">Si ce peuple une fois enfonce le palais,</l>
            <l n="1702">C'est fait de votre vie, et je vous le promets.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1703">Vous tiendrez mal parole, ou bientôt sur ma tombe</l>
            <l n="1704">Tout le sang de vos rois servira d'hécatombe.</l>
            <l n="1705">Mais avez-vous encore parmi votre maison</l>
            <l n="1706">Quelque autre Métrobate, ou quelque autre Zénon ?</l>
            <l n="1707">N'appréhendez-vous point que tous vos domestiques</l>
            <l n="1708">Ne soient déjà gagnés par mes sourdes pratiques ?</l>
            <l n="1709">En savez-vous quelqu'un si prêt à se trahir,</l>
            <l n="1710">Si las de voir le jour, que de vous obéir ?</l>
            <l n="1711">Je ne veux point régner sur votre Bithynie :</l>
            <l n="1712">Ouvrez-moi seulement les chemins d'Arménie ;</l>
            <l n="1713">Et pour voir tout d'un coup vos malheurs terminés,</l>
            <l n="1714">Rendez-moi cet époux qu'en vain vous retenez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1715">Sur le chemin de Rome il vous faut l'aller prendre ;</l>
            <l n="1716">Flaminius l'y mène, et pourra vous le rendre :</l>
            <l n="1717">Mais hâtez-vous, de grâce, et faites bien ramer,</l>
            <l n="1718">Car déjà sa galère a pris le large en mer.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1719" part="I">Ah ! Si je le croyais ! ...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1719" part="F">N'en doutez point, madame.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1720">Fuyez donc les fureurs qui saisissent mon âme :</l>
            <l n="1721">Après le coup fatal de cette indignité,</l>
            <l n="1722">Je n'ai plus ni respect ni générosité.</l>
            <l n="1723">Mais plutôt demeurez pour me servir d'otage,</l>
            <l n="1724">Jusqu'à ce que ma main de ses fers le dégage.</l>
            <l n="1725">J'irai jusque dans Rome en briser les liens,</l>
            <l n="1726">Avec tous vos sujets, avec tous les miens ;</l>
            <l n="1727">Aussi bien Annibal nommait une folie</l>
            <l n="1728">De présumer la vaincre ailleurs qu'en Italie.</l>
            <l n="1729">Je veux qu'elle me voie au coeur de ses états</l>
            <l n="1730">Soutenir ma fureur d'un million de bras ;</l>
            <l n="1731">Et sous mon désespoir rangeant sa tyrannie...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1732">Vous voulez donc enfin régner en Bithynie ?</l>
            <l n="1733">Et dans cette fureur qui vous trouble aujourd'hui,</l>
            <l n="1734">Le roi pourra souffrir que vous régniez pour lui ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1735">J'y régnerai, madame, et sans lui faire injure.</l>
            <l n="1736">Puisque le roi veut bien n'être roi qu'en peinture,</l>
            <l n="1737">Que lui doit importer qui donne ici la loi,</l>
            <l n="1738">Et qui règne pour lui des Romains ou de moi ?</l>
            <l n="1739">Mais un second otage entre mes mains se jette.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Arsinoé, Laodice, Attale, Cléone.</head>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1740">Attale, avez-vous su comme ils ont fait retraite ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1741" part="I">Ah ! Madame.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1741" part="M">Parlez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1741" part="F">Tous les dieux irrités</l>
            <l n="1742">Dans les derniers malheurs nous ont précipités.</l>
            <l n="1743" part="I">Le prince est échappé.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1743" part="F">Ne craignez plus, madame :</l>
            <l n="1744">La générosité déjà rentre en mon âme.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1745">Attale, prenez-vous plaisir à m'alarmer ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1746">Ne vous flattez point tant que de le présumer.</l>
            <l n="1747">Le malheureux Araspe, avec sa faible escorte,</l>
            <l n="1748">L'avait déjà conduit à cette fausse porte ;</l>
            <l n="1749">L'ambassadeur de Rome était déjà passé,</l>
            <l n="1750">Quand dans le sein d'Araspe un poignard enfoncé</l>
            <l n="1751">Le jette aux pieds du prince. Il s'écrie, et sa suite,</l>
            <l n="1752">De peur d'un pareil sort, prend aussitôt la fuite.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1753">Et qui dans cette porte a pu le poignarder ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1754">Dix ou douze soldats qui semblaient la garder.</l>
            <l n="1755" part="I">Et ce prince...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1755" part="F">Ah ! Mon fils, qu'il est partout de traîtres !</l>
            <l n="1756">Qu'il est peu de sujets fidèles à leurs maîtres !</l>
            <l n="1757">Mais de qui savez-vous un désastre si grand ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1758">Des compagnons d'Araspe, et d'Araspe mourant.</l>
            <l n="1759">Mais écoutez encore ce qui me désespère.</l>
            <l n="1760">J'ai couru me ranger auprès du roi mon père ;</l>
            <l n="1761">Il n'en était plus temps : ce monarque étonné</l>
            <l n="1762">À ses frayeurs déjà s'était abandonné,</l>
            <l n="1763">Avait pris un esquif pour tâcher de rejoindre</l>
            <l n="1764">Ce Romain, dont l'effroi peut-être n'est pas moindre.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. Prusias, Flaminius, Arsinoé, Laodice, Attale, Cléone.</head>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1765">Non, non ; nous revenons l'un et l'autre en ces lieux</l>
            <l n="1766">Défendre votre gloire, ou mourir à vos yeux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1767">Mourons, mourons, Seigneur, et dérobons nos vies</l>
            <l n="1768">À l'absolu pouvoir des fureurs ennemies ;</l>
            <l n="1769">N'attendons pas leur ordre, et montrons-nous jaloux</l>
            <l n="1770">De l'honneur qu'ils auraient à disposer de nous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-LAODICE">
            <speaker>LAODICE</speaker>
            <l n="1771">Ce désespoir, madame, offense un si grand homme</l>
            <l n="1772">Plus que vous n'avez fait en l'envoyant à Rome :</l>
            <l n="1773">Vous devez le connaître ; et puisqu'il a ma foi,</l>
            <l n="1774">Vous devez présumer qu'il est digne de moi.</l>
            <l n="1775">Je le désavouerais, s'il n'était magnanime,</l>
            <l n="1776">S'il manquait à remplir l'effort de mon estime,</l>
            <l n="1777">S'il ne faisait paraître un coeur toujours égal.</l>
            <l n="1778">Mais le voici : voyez si je le connais mal.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="9">
          <head>SCÈNE IX. Prusias, Nicomède, Arsinoé, Laodice, Flaminius, Attale, Cléone.</head>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1779">Tout est calme, Seigneur : un moment de ma vue</l>
            <l n="1780">A soudain apaisé la populace émue.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1781">Quoi ? Me viens-tu braver jusque dans mon palais,</l>
            <l n="1782" part="I">Rebelle ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1782" part="F">C'est un nom que je n'aurai jamais.</l>
            <l n="1783">Je ne viens point ici montrer à votre haine</l>
            <l n="1784">Un captif insolent d'avoir brisé sa chaîne :</l>
            <l n="1785">Je viens en bon sujet vous rendre le repos</l>
            <l n="1786">Que d'autres intérêts troublaient mal à propos.</l>
            <l n="1787">Non que je veuille à Rome imputer quelque crime :</l>
            <l n="1788">Du grand art de régner elle suit la maxime ;</l>
            <l n="1789">Et son ambassadeur ne fait que son devoir,</l>
            <l n="1790">Quand il veut entre nous partager le pouvoir.</l>
            <l n="1791">Mais ne permettez pas qu'elle vous y contraigne :</l>
            <l n="1792">Rendez-moi votre amour, afin qu'elle vous craigne ;</l>
            <l n="1793">Pardonnez à ce peuple un peu trop de chaleur</l>
            <l n="1794">Qu'à sa compassion a donné mon malheur ;</l>
            <l n="1795">Pardonnez un forfait qu'il a cru nécessaire,</l>
            <l n="1796">Et qui ne produira qu'un effet salutaire.</l>
            <l n="1797">Faites-lui grâce aussi, madame, et permettez</l>
            <l n="1798">Que jusques au tombeau j'adore vos bontés.</l>
            <l n="1799">Je sais par quels motifs vous m'êtes si contraire :</l>
            <l n="1800">Votre amour maternel veut voir régner mon frère ;</l>
            <l n="1801">Et je contribuerai moi-même à ce dessein,</l>
            <l n="1802">Si vous pouvez souffrir qu'il soit roi de ma main.</l>
            <l n="1803">Oui, l'Asie à mon bras offre encore des conquêtes ;</l>
            <l n="1804">Et pour l'en couronner mes mains sont toutes prêtes :</l>
            <l n="1805">Commandez seulement, choisissez en quels lieux,</l>
            <l n="1806">Et j'en apporterai la couronne à vos yeux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1807">Seigneur, faut-il si loin pousser votre victoire,</l>
            <l n="1808">Et qu'ayant en vos mains et mes jours et ma gloire,</l>
            <l n="1809">La haute ambition d'un si puissant vainqueur</l>
            <l n="1810">Veuille encore triompher jusque dedans mon coeur ?</l>
            <l n="1811">Contre tant de vertu je ne puis le défendre ;</l>
            <l n="1812">Il est impatient lui-même de se rendre.</l>
            <l n="1813">Joignez cette conquête à trois sceptres conquis,</l>
            <l n="1814">Et je croirai gagner en vous un second fils.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1815">Je me rends donc aussi, madame ; et je veux croire</l>
            <l n="1816">Qu'avoir un fils si grand est ma plus grande gloire.</l>
            <l n="1817">Mais parmi les douceurs qu'enfin nous recevons,</l>
            <l n="1818">Faites-nous savoir, prince, à qui nous vous devons.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1819">L'auteur d'un si grand coup m'a caché son visage ;</l>
            <l n="1820">Mais il m'a demandé mon diamant pour gage,</l>
            <l n="1821">Et me le doit ici rapporter dès demain.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1822">Le voulez-vous, Seigneur, reprendre de ma main ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1823">Ah ! Laissez-moi toujours à cette digne marque</l>
            <l n="1824">Reconnaître en mon sang un vrai sang de monarque.</l>
            <l n="1825">Ce n'est plus des Romains l'esclave ambitieux,</l>
            <l n="1826">C'est le libérateur d'un sang si précieux.</l>
            <l n="1827">Mon frère, avec mes fers vous en brisez bien d'autres :</l>
            <l n="1828">Ceux du roi, de la reine, et les siens et les vôtres.</l>
            <l n="1829">Mais pourquoi vous cacher en sauvant tout l'état ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ATTALE">
            <speaker>ATTALE</speaker>
            <l n="1830">Pour voir votre vertu dans son plus haut éclat ;</l>
            <l n="1831">Pour la voir seule agir contre notre injustice,</l>
            <l n="1832">Sans la préoccuper par ce faible service ;</l>
            <l n="1833">Et me venger enfin ou sur vous ou sur moi,</l>
            <l n="1834">Si j'eusse mal jugé de tout ce que je vois.</l>
            <l n="1835" part="I">Mais, madame...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-ARSINOE">
            <speaker>ARSINOÉ</speaker>
            <l n="1835" part="F">Il suffit : voilà le stratagème</l>
            <l n="1836">Que vous m'aviez promis pour moi contre moi-même.</l>
            <l n="1837">Et j'ai l'esprit, Seigneur, d'autant plus satisfait,</l>
            <l n="1838">Que mon sang rompt le cours du mal que j'avais fait.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-NICOMEDE">
            <speaker>NICOMÈDE</speaker>
            <l n="1839">Seigneur, à découvert, toute âme généreuse</l>
            <l n="1840">D'avoir votre amitié doit se tenir heureuse ;</l>
            <l n="1841">Mais nous n'en voulons plus avec ces dures lois</l>
            <l n="1842">Qu'elle jette toujours sur la tête des rois :</l>
            <l n="1843">Nous vous la demandons hors de la servitude,</l>
            <l n="1844">Ou le nom d'ennemi nous semblera moins rude.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS</speaker>
            <l n="1845">C'est de quoi le sénat pourra délibérer ;</l>
            <l n="1846">Mais cependant pour lui j'ose vous assurer,</l>
            <l n="1847">Prince, qu'à ce défaut vous aurez son estime,</l>
            <l n="1848">Telle que doit l'attendre un coeur si magnanime ;</l>
            <l n="1849">Et qu'il croira se faire un illustre ennemi,</l>
            <l n="1850">S'il ne vous reçoit pas pour généreux ami.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0662-PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS</speaker>
            <l n="1851">Nous autres, réunis sous de meilleurs auspices,</l>
            <l n="1852">Préparons à demain de justes sacrifices ;</l>
            <l n="1853">Et demandons aux dieux, nos dignes souverains,</l>
            <l n="1854">Pour comble de bonheur l'amitié des Romains.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
