<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Artaxerxe</title>
        <title type="sub">Tragédie</title>
        <title type="short">Artaxerxe</title>
        <title type="idno">
          <idno type="viaf"/>
        </title>
        <author>
          <name type="full">MAGNON, Jean</name>
          <name type="short">Magnon</name>
          <idno type="viaf"/>
        </author>
        <principal/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CLiGS</publisher>
        <idno type="cligs">tc0051</idno>
        <date>2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digital-source"><date/>, <idno/>, <ref target="http://theatre-classique-fr/"/>. Publié par Paul Fièvre.</bibl>
        <bibl type="print-source"><date>1645</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. .</bibl>
        <bibl type="edition-first"><date/>, <idno/>, <ref target="#"/>.</bibl>
        <bibl type="performance-first"><date>1644</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. Représenté pour la première fois en 1644 par la troupe de l'Illustre théâtre.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords scheme="keywords.csv">
          <term type="supergenre">drama</term>
          <term type="genre">Tragédie</term>
          <term type="structure">cinq actes</term>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="period">1641-1650</term>
          <term type="taille">1750-2000</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2017-02-03" who="cf">Initial TEI version.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>Les Acteurs</head>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0051-ARTAXERXE">ARTAXERXE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0051-DARIE">DARIE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0051-OCHUS">OCHUS</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0051-AMESTRIS">AMESTRIS</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0051-ASPASIE">ASPASIE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0051-TIRIBAZE">TIRIBAZE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0051-TISSAPHERNE">TISSAPHERNE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0051-TROUPESDESGARDES">TROUPES DES GARDES</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>La scène est dans Pazagardes dans l'appartement du roi.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Artaxerxe, Amestris, Aspasie.</head>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1">Hé bien, chère Amestris, et vous belle Aspasie,</l>
            <l n="2">Mes fils briguent toujours le trône de l'Asie,</l>
            <l n="3">Si ces impatients aspirent d'y monter,</l>
            <l n="4">Une contraire ardeur me porte à le quitter.</l>
            <l n="5">La fortune des Rois n'est pas la plus heureuse,</l>
            <l n="6">Quoi qu'un nom spécieux la rende si fameuse,</l>
            <l n="7">Elle est de ces beautés qui ne plaisent qu'aux yeux :</l>
            <l n="8">Je souhaite un Empire à tous mes envieux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="9">Tous les Princes n'ont pas une même fortune,</l>
            <l n="10" part="I">Il est des rois heureux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="10" part="F">Leur disgrâce est commune,</l>
            <l n="11">Un Prince n'est jamais sans l'un de ces dangers,</l>
            <l n="12">Ou d'avoir guerre ouverte avec les étrangers,</l>
            <l n="13">Ou de sentir chez soi des factions publiques,</l>
            <l n="14">Ou de voir dans sa Cour des malheurs domestiques.</l>
            <l n="15">Dés mon couronnement jusqu'à l'âge où je suis</l>
            <l n="16">J'ai vécu par coutume au milieu des ennuis,</l>
            <l n="17">Et si mon mauvais sort eut cessé de me suivre,</l>
            <l n="18">Manque de déplaisirs j'aurais cessé de vivre.</l>
            <l n="19">Est-il un Prince au monde affligé comme moi,</l>
            <l n="20">Toujours persécuté, frère, fils, père, ou Roi ?</l>
            <l n="21">La Couronne autrefois se donnait au courage,</l>
            <l n="22">Mon père fut fait roi par un commun suffrage :</l>
            <l n="23">La Perse me vit né dans le premier état,</l>
            <l n="24">Mon frère vit le jour dans ce nouvel éclat,</l>
            <l n="25">Parisate en tira l'avantage de Cire,</l>
            <l n="26">Qui sous cette couleur prétendit à l'Empire,</l>
            <l n="27">Qu'il était fils de roi, moi celui d'un sujet.</l>
            <l n="28">Mes enfants aujourd'hui raniment ce projet,</l>
            <l n="29">Si Darie étant né du vivant de mon père</l>
            <l n="30">Le voit renouvelé du côté de mon frère,</l>
            <l n="31">Puis qu'Ochus qui m'est né depuis que je suis roi</l>
            <l n="32">Forme le différent que Cire eut contre moi :</l>
            <l n="33">En fin de tous les maux ma vie est le théâtre,</l>
            <l n="34">Ma constance du moins n'a plus rien à combattre,</l>
            <l n="35">Et je ne prévois pas que le ciel fasse pis</l>
            <l n="36">Que de me susciter et frère, et mère et fils.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="37">Seigneur, au moindre arrêt cette brigue est détruite.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="38">Non, non, ce différent prend une longue suite,</l>
            <l n="39">La querelle d'un règne a d'aveugles débats,</l>
            <l n="40">Et deux frères rivaux ne se connaissent pas :</l>
            <l n="41" part="I">La mort de Cire,</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="41" part="M">Hélas !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="41" part="F">Que sa fortune est belle,</l>
            <l n="42">Vous me rendez jaloux du sort de ce rebelle.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="43">Traitez-le de rebelle, et d'ennemi des siens,</l>
            <l n="44">Ce coupable à vos yeux est innocent aux miens,</l>
            <l n="45">Je ne recherche point le secret des affaires,</l>
            <l n="46">Ni quel motif arma la mère et les deux frères,</l>
            <l n="47">La retraite de Cire eut diverses couleurs,</l>
            <l n="48">Mon père à mon exemple ému de ses malheurs</l>
            <l n="49">Résolut une guerre en faveur de ce Prince,</l>
            <l n="50">Il lui permit l'entrée en toute sa Province,</l>
            <l n="51">Et s'étant déclaré vit tout l'Empire uni</l>
            <l n="52">S'armer au nom de Cire, et d'un Prince banni.</l>
            <l n="53">J'appris par l'entretien du confident de Cire,</l>
            <l n="54">Comment l'un de vos grands gouvernait votre Empire,</l>
            <l n="55">Comme ayant éloigné vos meilleurs serviteurs,</l>
            <l n="56">Introduit dans la Cour un nombre de flatteurs,</l>
            <l n="57">Ce Ministre animait le fils contre la mère,</l>
            <l n="58">Et même avait causé la retraite du frère.</l>
            <l n="59">Mon frère sur ce bruit le reçut dans sa Cour,</l>
            <l n="60">C'est-là que ses malheurs formèrent notre amour,</l>
            <l n="61">J'aimai ce malheureux, je lui parus aimable,</l>
            <l n="62">J'abandonnai les miens pour suivre un misérable,</l>
            <l n="63">Heureuse ayant été compagne de son sort,</l>
            <l n="64">Malheureuse en cela de survivre à sa mort.</l>
            <l n="65">Je ne repasse point cette triste journée</l>
            <l n="66">Qui rompit ses projets comme notre hyménée,</l>
            <l n="67">Où ceux de son parti furent enveloppés,</l>
            <l n="68">Où ceux qui le servaient furent même trompés.</l>
            <l n="69">Ce grand secours des Grecs témoin de sa défaite,</l>
            <l n="70">Me laissa dans les fers en faisant sa retraite,</l>
            <l n="71">Ainsi je porte seule un juste châtiment,</l>
            <l n="72">Je vous venge des Grecs, d'un père et d'un Amant.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="73">Les Grecs ont bien appris à toutes leurs Provinces</l>
            <l n="74">À ne se plus mêler du différent des Princes,</l>
            <l n="75">La mort de votre père enseigne à ses égaux </l>
            <l n="76">Cette fidélité que doivent les vassaux :</l>
            <l n="77">L'exemple de mon frère apprend aux mauvais frères</l>
            <l n="78">À ne jamais former des desseins téméraires.</l>
            <l n="79">Hélas ! C'est de ce sang d'où dérivent nos pleurs,</l>
            <l n="80">Et c'est de cette mort que naissent mes malheurs !</l>
            <l n="81">Jusqu'où va la fureur quand elle aveugle une âme ?</l>
            <l n="82">Ma mère par vengeance empoisonna ma femme,</l>
            <l n="83">Les mannes de mon frère étaient trop irrités,</l>
            <l n="84">Elle les satisfit par mille cruautés.</l>
            <l n="85">Cette forte amitié qu'elle eut toujours pour Cire</l>
            <l n="86">La fit après sa mort sortir de mon Empire,</l>
            <l n="87">Elle porta par tout l'ardeur de se venger,</l>
            <l n="88">Et je lui vis choisir un séjour étranger,</l>
            <l n="89">Où sa mort me vengea de celle de mon frère,</l>
            <l n="90">Par qui je fus vengé de celle de ma mère.</l>
            <l n="91">Le Ciel les a punis par un malheur pareil,</l>
            <l n="92">L'un pour avoir trop cru, l'autre pour son conseil.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="93">Parisate était reine, elle fut mère et femme,</l>
            <l n="94">Par là plus susceptible aux passions de l'âme :</l>
            <l n="95">Elle fut trop facile à croire les flatteurs,</l>
            <l n="96">Et trop bonne maîtresse à ses faux serviteurs.</l>
            <l n="97">L'avancement d'un fils fut toute son envie,</l>
            <l n="98">Ces défauts n'ôtent rien aux vertus de sa vie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="99">L'Empire sur soi-même est le plus haut pouvoir,</l>
            <l n="100">En qualité de reine elle devait l'avoir :</l>
            <l n="101">En qualité de femme elle a dû se connaître,</l>
            <l n="102">En qualité de mère elle dut la paraître,</l>
            <l n="103">Et les mères de rois dans leurs mauvais projets</l>
            <l n="104">Se doivent regarder au nombre des sujets,</l>
            <l n="105">Et voir de ce haut rang où les met la naissance</l>
            <l n="106">Que leurs fils naissants rois sortent de leur puissance :</l>
            <l n="107">Et que par un revers, qu'autorise la loi,</l>
            <l n="108">De mère on est sujette, et de fils l'on est roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="109">Les malheurs de la Perse ont une autre origine,</l>
            <l n="110">Sans doute Tiribaze en sera la ruine,</l>
            <l n="111">Il s'est facilité les moyens de régner,</l>
            <l n="112">Il en sait la leçon de ne rien épargner</l>
            <l n="113">Aux dépens de plusieurs il les met en pratique,</l>
            <l n="114">Et je vois les desseins de ce grand Politique,</l>
            <l n="115">Il les a commencé par la perte des Grands,</l>
            <l n="116">Il a sans cesse ému de nouveaux différends,</l>
            <l n="117">Et par là s'est rendu si craint et nécessaire</l>
            <l n="118">Qu'il vous coûte la mort d'un frère et d'une mère.</l>
            <l n="119">De tant de bons appuis l'État est affaibli</l>
            <l n="120">Que l'on voit malgré vous son Empire établi.</l>
            <l n="121">Votre trône est son port après de tels orages,</l>
            <l n="122">La brigue de vos fils est l'un de ses ouvrages,</l>
            <l n="123">Et leur dissension est un secret pour lui :</l>
            <l n="124">Ainsi se mêle un traître aux différends d'autrui,</l>
            <l n="125">Cet homme entreprenant se fonde sur leur perte,</l>
            <l n="126">L'on se doit défier d'une âme si couverte.</l>
            <l n="127">Les maximes qu'il donne ont des motifs secrets,</l>
            <l n="128">Cet artificieux cache ses intérêts,</l>
            <l n="129">Et son Prince lui-même aide à son artifice,</l>
            <l n="130">Vous même contre vous devenez son complice.</l>
            <l n="131">Contre vous il se sert de votre autorité,</l>
            <l n="132">Votre absolu pouvoir semble être limité,</l>
            <l n="133">Et dans ce grand crédit que fait son insolence</l>
            <l n="134">Il commande en effet, et vous en apparence.</l>
            <l n="135">Cette haute faveur ne l'a pas satisfait,</l>
            <l n="136">L'ambitieux joindra l'apparence à l'effet.</l>
            <l n="137">Amestris manque seule à sa grande fortune,</l>
            <l n="138">Et cet audacieux sans cesse m'importune :</l>
            <l n="139">Si j'osais vous parler avec liberté,</l>
            <l n="140">Seigneur, j'accuserais votre facilité</l>
            <l n="141">De souffrir si longtemps que cet homme en abuse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="142">Ses grandes actions méritent qu'on l'excuse,</l>
            <l n="143">Je me dois accuser de sa témérité,</l>
            <l n="144">Je le portai moi-même à cette vanité</l>
            <l n="145">Qu'une fille de roi payerait son mérite :</l>
            <l n="146">Votre appréhension m'en fit prévoir la suite,</l>
            <l n="147">J'arrêtai là le cours de cette passion,</l>
            <l n="148">Et je mets cette borne à son ambition.</l>
            <l n="149">Si vous voulez savoir le secret de me plaire,</l>
            <l n="150">Et vous et tous mes fils, souffrez son ministère,</l>
            <l n="151">Mon trône tremblerait sans un si ferme appui</l>
            <l n="152">Si même mes enfants me sont moins chers que lui.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="153">Un esprit si rusé contrefait le fidèle,</l>
            <l n="154">Au point qu'on veut trahir l'on monstre plus de zèle,</l>
            <l n="155" part="I">Il entre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="155" part="F">Je sais bien ce qui l'amène ici.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="156">Il témoigne toujours quelque nouveau souci,</l>
            <l n="157">Nous vous laissons ensemble agiter cette affaire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="158">Non, non, votre présence y sera nécessaire.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Artaxerxe, Amestris, Aspasie et Tiribaze.</head>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="159">Oserais-je interrompre un si doux entretien ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="160">Ton roi sur ce rencontre avait besoin du tien. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="161">Vous êtes informé de la brigue des princes,</l>
            <l n="162">Leur querelle, Seigneur, menace vos provinces,</l>
            <l n="163">Les plus Grands de l'Empire y sont intéressés,</l>
            <l n="164">Le peuple va revoir les désordres passés,</l>
            <l n="165">Et sur le bruit qu'a fait la brigue de deux frères,</l>
            <l n="166">Son appréhension rappelle ses misères.</l>
            <l n="167">Abolissez enfin tant de prétentions</l>
            <l n="168">Ordinaires sujets de nos dissensions,</l>
            <l n="169">Un lâche éviterait ce dangereux rencontre,</l>
            <l n="170">C'est dans l'occasion qu'un vrai sujet se montre,</l>
            <l n="171">Et le crime est plus grand qui tait la vérité</l>
            <l n="172">Que celui de parler avec liberté.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="173">J'aime dans mes sujets cette noble franchise,</l>
            <l n="174">Je confondrai bientôt cette grande entreprise.</l>
            <l n="175">Qu'on les appelle. Et toi qui m'en as averti,</l>
            <l n="176">Dans leur dissension prends-tu quelque parti ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="177">Je n'en épouse point, et si l'un m'intéresse</l>
            <l n="178">Je me déclarerais en faveur de l'aînesse,</l>
            <l n="179">Ma voix est en cela le sentiment de tous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="180">Et pour quel intérêt vous déclareriez vous ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="181">Si j'osais incliner ou pour l'un ou pour l'autre</l>
            <l n="182" part="I">Le parti de l'aîné.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="182" part="F">Le mien n'est pas le vôtre,</l>
            <l n="183" part="I">Ochus.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="183" part="F">Est conseillé par quelques mécontents,</l>
            <l n="184">Ce sont hommes de Cour qui font valoir le temps,</l>
            <l n="185">Des esprits aveuglés dans leurs propres affaires</l>
            <l n="186">Qui dans celles d'autrui se rendent nécessaires.</l>
            <l n="187">Je veux qu'après ma mort ce droit soit arrêté,</l>
            <l n="188">Et que ce vieil abus cesse d'être agité.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="189">Vous auriez vu, Seigneur, tous vos États en guerre,</l>
            <l n="190">Tout l'Orient armé se jeter sur vos terres.</l>
            <l n="191">Les Perses auraient vu des peuples triomphants</l>
            <l n="192">Arracher à vos yeux le sceptre à vos enfants :</l>
            <l n="193">Et les Grecs animez par cette jalousie</l>
            <l n="194">Se seraient enrichis du débris de l'Asie,</l>
            <l n="195">Le peuple va jouir d'une éternelle paix.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="196">Ni les Perses ni moi ne la verrons jamais :</l>
            <l n="197">Un ancien Oracle a fait souvent paraître</l>
            <l n="198">Que nous devons tomber aux mains d'un nouveau maître,</l>
            <l n="199">L'on verra quelque jour mon Empire soumis,</l>
            <l n="200">Et les Mèdes vengés par d'autres ennemis.</l>
            <l n="201">Les personnes des rois ne sont pas immortelles,</l>
            <l n="202">Ni les Principautés ne sont pas éternelles.</l>
            <l n="203">C'est une vérité qui touche les esprits</l>
            <l n="204">De voir que toute chose approche du débris :</l>
            <l n="205">La Perse a dévoré tous les États du monde,</l>
            <l n="206">Les Dieux ont ordonné que mon siècle en réponde,</l>
            <l n="207">Et quelque autre verra nos superbes tyrans</l>
            <l n="208">Être donnés en proie à d'autres conquérants.</l>
            <l n="209">Ce désordre s'approche, on n'y voit point d'obstacle,</l>
            <l n="210">Tout incline au succès que nous prédit l'Oracle,</l>
            <l n="211">Cette dissension va servir d'instrument,</l>
            <l n="212">Et de fatale entrée à ce grand changement.</l>
            <l n="213">Ô Dieux, de mon vivant suspendez cet orage !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="214">L'Empire est éternel, malgré ce vain présage</l>
            <l n="215" part="I">Nous aurons cette paix.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="215" part="F">Je la souhaite ainsi,</l>
            <l n="216" part="I">Je ne la verrai pas ni mes fils.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="216" part="F">Les voici.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Artaxerxe, Darie, Ochus, Amestris, Aspasie, Tiribaze.</head>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="217">L'Empire n'a-t-il pas de quoi vous satisfaire ?</l>
            <l n="218">Pourquoi le briguez vous s'il est héréditaire ?</l>
            <l n="219">La maxime qui dit qu'on fait tout pour régner</l>
            <l n="220">Tient que l'ambition ne doit rien épargner.</l>
            <l n="221">Sans plus considérer, ni père ni personne,</l>
            <l n="222">Par de sanglants degrés montés à la couronne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="223">Je vous fais un aveu digne de votre fils,</l>
            <l n="224">Que je mépriserais tout l'éclat des Sophis,</l>
            <l n="225">Et toutes les grandeurs que le commun estime,</l>
            <l n="226">Si leur possession s'acquerrait par un crime.</l>
            <l n="227">Je vous demande en fils un sceptre qui m'est dû,</l>
            <l n="228">La Perse offre pour moi le sang qu'elle a perdu,</l>
            <l n="229">Et rougissant encor des révoltes de Cire,</l>
            <l n="230">Semble s'intéresser pour l'aîné de l'Empire,</l>
            <l n="231">Qu'on repasse les temps jusqu'au plus éloigné,</l>
            <l n="232">L'aîné de siècle en siècle aura toujours régné,</l>
            <l n="233">Les peuples sont d'accord que cette préférence,</l>
            <l n="234">Fut toujours attachée aux droits de la naissance.</l>
            <l n="235">C'est par là que les rois semblent Dieux en ce point,</l>
            <l n="236">En ce que comme Dieux les rois ne meurent point.</l>
            <l n="237">C'est l'éternel appui d'une race infinie,</l>
            <l n="238">La chute des tyrans, et de la tyrannie.</l>
            <l n="239">Mon frère est fils de Roi, je le suis bien aussi,</l>
            <l n="240">Quelle inégalité trouve-t-il en ceci ?</l>
            <l n="241">Que mon père était Roi quand il lui donna l'être,</l>
            <l n="242">Qu'il n'était que sujet au temps qu'il me vit naître,</l>
            <l n="243">Qu'ôte ce changement aux droits de premier né ?</l>
            <l n="244">Mon droit est éternel, le Ciel me l'a donné.</l>
            <l n="245">Quoi, Seigneur, vos grandeurs seraient donc mes disgrâces,</l>
            <l n="246">Et de tels changements en feraient-ils aux races ?</l>
            <l n="247">Nous sommes même sang, vous est-il plus que moi ?</l>
            <l n="248">Cessez-vous d'être père en devenant mon Roi ?</l>
            <l n="249">Me méconnaissez-vous dessous un diadème,</l>
            <l n="250">Et quoi que vous changiez ne suis-je pas le même ?</l>
            <l n="251">Qu'ai-je donc entrepris qui répugne au devoir</l>
            <l n="252">Contre les sentiments qu'un vrai fils doit avoir,</l>
            <l n="253">Et qui me puisse rendre indigne de ce titre ?</l>
            <l n="254">Un Roi le doit juger, un père est mon arbitre,</l>
            <l n="255">J'ai suivi votre sort dans un état privé,</l>
            <l n="256">J'aspire au même honneur qui vous est arrivé,</l>
            <l n="257">J'attends de vos bontés cette reconnaissance.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="258">Vous venez d'alléguer un vieux droit de naissance,</l>
            <l n="259">Et vous vous prévalez d'une commune loi</l>
            <l n="260">Dont la suite a traîné des trônes après soi,</l>
            <l n="261">La cause du débris des états monarchiques,</l>
            <l n="262">Et l'ordinaire erreur des plus grands politiques.</l>
            <l n="263">Abus pernicieux, lâche nécessité,</l>
            <l n="264">Que d'établir des lois contre sa liberté.</l>
            <l n="265">L'élection d'un roi doit être volontaire,</l>
            <l n="266">Un État se détruit s'il est héréditaire,</l>
            <l n="267">Et dés que nous perdons la liberté du choix</l>
            <l n="268">Un Roi parle bien haut, et son peuple est sans voix.</l>
            <l n="269">Il faut même adorer une puissance inique,</l>
            <l n="270">Demander la longueur d'un règne tyrannique,</l>
            <l n="271">Et si de bons sujets se laissent asservir</l>
            <l n="272">Il abuse d'un droit qu'on ne lui peut ravir :</l>
            <l n="273">Le peuple en retenant une puissance égale</l>
            <l n="274">Contrepèse l'excès de la grandeur royale :</l>
            <l n="275">Si le Prince électif modère son pouvoir</l>
            <l n="276">Son peuple en l'imitant se tient dans le devoir,</l>
            <l n="277">Toutes leurs volontés n'ont qu'un même génie,</l>
            <l n="278">Leur union observe une étroite harmonie,</l>
            <l n="279">Par cet égal amour qui les unit aux lois</l>
            <l n="280">Un monde se compose à l'exemple des Rois.</l>
            <l n="281">Je ne veux rien donner à ce noble avantage,</l>
            <l n="282">Je l'ôte à la vertu pour le donner à l'âge,</l>
            <l n="283">J'appelle les aînés à cet illustre rang,</l>
            <l n="284">Mon aveu n'ôte rien aux vrais Princes du sang.</l>
            <l n="285">Les Dieux seuls sont sur nous dans le rang où nous sommes,</l>
            <l n="286">Et de nous seuls dépend la fortune des hommes.</l>
            <l n="287">Excusez, Monseigneur, mon indiscrétion</l>
            <l n="288">De rechercher mes droits dans votre extraction,</l>
            <l n="289">Je sors d'un rang royal, un monarque est mon père,</l>
            <l n="290">Et l'on a vu sujet le père de mon frère.</l>
            <l n="291">Dépouillez-vous, Seigneur, de ces vieux mouvements,</l>
            <l n="292">Un roi doit épouser de nouveaux sentiments,</l>
            <l n="293">Et des sujets faits rois d'une tige commune</l>
            <l n="294">Doivent changer de coeurs en changeants de fortune.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="295">Vous formez des partis moi vivant à mes yeux :</l>
            <l n="296">Où va ce différent, esprits séditieux,</l>
            <l n="297">Jusqu'à renouveler une vieille querelle ?</l>
            <l n="298">Songez moins aux desseins qu'à la mort d'un rebelle,</l>
            <l n="299">Que de mêmes projets ont pareils accidents :</l>
            <l n="300">Vous Ochus, vous Darie, et vous fils imprudents,</l>
            <l n="301">Puissiez-vous éprouver si le sceptre a des charmes</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="302">Cire le contesta par la force des armes,</l>
            <l n="303">Je ne le disputai que par celle des lois :</l>
            <l n="304">Est-ce crime, Seigneur, de défendre ses droits ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="305">Le roi par mes raisons hérita de l'Empire,</l>
            <l n="306">Pourquoi renouveler la querelle de Cire ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="307">L'on trouve deux desseins dans un même intérêt,</l>
            <l n="308">Un combat le jugea, je n'attends qu'un arrêt</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="309">Mes fils, je me promets de votre obéissance</l>
            <l n="310">Que vous vous remettrez en bonne intelligence :</l>
            <l n="311">C'est ton frère Darie, Ochus, voila ton roi,</l>
            <l n="312">Rendez nos Dieux témoins d'une éternelle foi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="313">J'attache à ce serment mon honneur et ma vie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="314">De ma part j'exécute une si belle envie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="315">Si vous la conservez tous mes voeux sont finis,</l>
            <l n="316">Je mourrai trop heureux si vous vivez unis.</l>
            <l n="317">Tu succèdes, mon fils, aux droits de nos monarques,</l>
            <l n="318">Et je t'en veux donner les nécessaires marques.</l>
            <l n="319">Que la Cour se dispose à la solennité,</l>
            <l n="320">Et pour ne point troubler cette félicité</l>
            <l n="321">Qu'un entretien suffise à réunir deux frères :</l>
            <l n="322" part="I">Mes fils oublions tout.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="322" part="F">Nos aigreurs sont légères,</l>
            <l n="323">Sans doute un entretien pourra tout réparer.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Darie, Ochus.</head>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="324" part="I">Mon Prince.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="324" part="F">Mon frère, un trône a pu nous séparer,</l>
            <l n="325">Évitez l'entretien d'une foule de traîtres,</l>
            <l n="326">Hommes à profiter du malheur de leurs maîtres,</l>
            <l n="327">Qui dans les changements recherchent un appui</l>
            <l n="328">Font servir à leur sort la fortune d'autrui,</l>
            <l n="329">Qui dans l'âme des Grands inspirent des ombrages,</l>
            <l n="330">Et qui pour subsister élèvent mille orages.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="331">Vous employez un homme assez pernicieux,</l>
            <l n="332">Fourbe, esprit remuant, ministre ambitieux :</l>
            <l n="333">Le Roi préoccupé de ses belles maximes</l>
            <l n="334">A cru s'éterniser par tant d'illustres crimes :</l>
            <l n="335">De là sont procédés ces éternels soupçons,</l>
            <l n="336">Et les facilités à suivre ses leçons,</l>
            <l n="337">Sans le noircir des noms d'âme double, et d'ingrate,</l>
            <l n="338">Et sans lui reprocher la mort de Parisate,</l>
            <l n="339">Suffit qu'à mes dépens il ait fait sa grandeur. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="340">Vous en parlez, mon frère, avecque trop d'ardeur,</l>
            <l n="341">Vous vous imprimez trop tout ce qu'on vous inspire,</l>
            <l n="342">Le Roi le croit utile au bien de son Empire,</l>
            <l n="343">Même à ce que j'apprends vous vous servez de lui.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="344">Ma faveur ne dépend que du crédit d'autrui,</l>
            <l n="345">Au moins si je ne l'aime, il faut que je le craigne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="346">Souffrons sa tyrannie un jour viendra mon règne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="347">Si j'osais employer votre premier pouvoir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="348">Expliquez-vous, mon frère, oui faites-moi valoir,</l>
            <l n="349">Employez mon crédit, exercez ma puissance,</l>
            <l n="350">Ou je suis impuissant dans votre défiance,</l>
            <l n="351">Ou vous vous défiez des offres que je fais :</l>
            <l n="352">Acceptez en cher frère et l'offre et les effets.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="353" part="I">Ha ! C'est trop me confondre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="353" part="F">Ha ! C'est trop me suspendre,</l>
            <l n="354">S'il est dans mon pouvoir vous pouvez tout prétendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="355">La Princesse Aspasie est l'objet de mes voeux,</l>
            <l n="356">Et sa possession fait tout ce que je veux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="357" part="I">Vous voulez la Princesse ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="357" part="F">Oui, je veux Aspasie,</l>
            <l n="358">Avec cette faveur je renonce à l'Asie,</l>
            <l n="359">Ma brigue est un effet de cette passion,</l>
            <l n="360">Et mon secret motif n'est pas l'ambition.</l>
            <l n="361">Les lois vous appelaient à l'Empire des Perses,</l>
            <l n="362">Je ne vous suscitai de si faibles traverses </l>
            <l n="363">Que pour vous exciter à défendre vos droits,</l>
            <l n="364">Et pour donner sujet à la faveur des lois,</l>
            <l n="365">Vous savez leur pouvoir, vous savez ma demande,</l>
            <l n="366">Procurez-moi de grâce une faveur si grande.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="367">Arrêtons-là, mon frère, et suivons la douceur,</l>
            <l n="368">Je ne me prévaux point des droits du successeur,</l>
            <l n="369">Nous irritons le Roi par un tel artifice</l>
            <l n="370">Que l'un soit son rival, que l'autre le trahisse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="371" part="I">Vous vous désavouez. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="371" part="F">Oui, je tiendrai ma foi,</l>
            <l n="372">Et je vais m'attirer la colère du Roi,</l>
            <l n="373" part="I">La honte d'un refus.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="373" part="F">C'est moi seul qui hasarde.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="374">Autant ou plus que vous ce refus me regarde,</l>
            <l n="375">Pour vous visiblement je m'expose au refus.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="376">Après cette faveur je m'en vais tout confus.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V.</head>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE, seul.</speaker>
            <l n="377">En mêmes lieux que moi nouvelle jalousie,</l>
            <l n="378">Nous vîmes du même oeil Aspasie et l'Asie,</l>
            <l n="379">Amant ambitieux, j'ai toujours un rival,</l>
            <l n="380">Que ce secret rapport me semble bien fatal.</l>
            <l n="381">Trahir un imprudent est moins crime qu'adresse,</l>
            <l n="382">Si près d'en avoir l'une ayons l'autre maîtresse.</l>
            <l n="383">Régner sans Aspasie, et l'aimer sans régner</l>
            <l n="384">Sont deux biens imparfaits qu'on ne peut éloigner.</l>
            <l n="385">Je la préférerais même au choix de l'Empire.</l>
            <l n="386">Ô lâche sentiment que l'intérêt m'inspire !</l>
            <l n="387">Tous deux ambitieux, et tous deux amoureux,</l>
            <l n="388">Par tout entreprenons un combat généreux.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Artaxerxe, Darie, Ochus, Amestris, Tiribaze.</head>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="389">Cette succession t'est en fin assurée,</l>
            <l n="390">Et que ma volonté soit par tout déclarée,</l>
            <l n="391" part="I">Tiribaze a ce soin.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="391" part="F">Il reçoit cet emploi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="392">Mon fils, souffre avec coeur ce qu'ordonne la loi,</l>
            <l n="393">Je te fais gouverneur des côtes de l'Empire,</l>
            <l n="394">Gouvernement qui fut l'apanage de Cire,</l>
            <l n="395">Témoigne toi fidèle en ce gouvernement.</l>
            <l n="396">Toi, mon cher successeur, demande librement,</l>
            <l n="397">La loi te le permet, la coutume l'ordonne,</l>
            <l n="398">Je ne refuse rien donnant une couronne :</l>
            <l n="399">J'accorde tout, demande, et j'engage ma foi,</l>
            <l n="400">La parole d'un père, et le serment d'un Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="401">Seigneur, sa passion vous demande Aspasie,</l>
            <l n="402">Ce don réparerait la perte de l'Asie :</l>
            <l n="403">C'est toute la faveur que j'ose demander.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="404">Et c'est cette faveur qu'on ne peut accorder.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="405">Seigneur, examinés ce que je me propose,</l>
            <l n="406">Cire arma contre vous pour l'appui de sa cause,</l>
            <l n="407">Et n'ayant pu forcer l'équité de nos lois,</l>
            <l n="408">Il employa la force à rassurer ses droits ;</l>
            <l n="409">Comme il avait choisi cette sanglante voie</l>
            <l n="410">Sa retraite exposa toute la Perse en proie,</l>
            <l n="411">Il vint accompagné de nos vieux ennemis</l>
            <l n="412">Qui se flattaient déjà de nous avoir soumis,</l>
            <l n="413">De remplir notre Oracle, et dont la jalousie</l>
            <l n="414">Dévorait par l'espoir la conquête d'Asie.</l>
            <l n="415">Un ordre plus puissant différa ce revers,</l>
            <l n="416">Tout l'Empire aujourd'hui se verrait dans les fers</l>
            <l n="417">Si le Ciel par sa mort n'en eut borné la suite :</l>
            <l n="418">C'est ce vieux différent que mon amour suscite,</l>
            <l n="419">Oui, Seigneur, mon motif n'était pas de régner,</l>
            <l n="420">Ma prompte déférence a dû le témoigner,</l>
            <l n="421">Ce vieil abus mourait, si je l'ai fait renaître</l>
            <l n="422">L'amour m'y porta plus que le voeu d'être maître,</l>
            <l n="423">Et par ce même arrêt à qui j'ai dû céder,</l>
            <l n="424">Seigneur, reconnaissez si je veux commander,</l>
            <l n="425">J'aurais imité Cire, et dans tous mes refuges</l>
            <l n="426">J'aurais par l'intérêt ébranlé tous mes Juges,</l>
            <l n="427">Par l'espoir du butin qui flatte les Tyrans</l>
            <l n="428">Les Grecs viendraient juger de tous nos différents.</l>
            <l n="429">Je n'ai point récusé le jugement d'un père,</l>
            <l n="430">Je contestais en frère, en fils je vous défère;</l>
            <l n="431">Pour me récompenser d'un si grand intérêt</l>
            <l n="432">Partagez vos faveurs par ce second arrêt,</l>
            <l n="433">Que si vous condamnez ce nouveau stratagème,</l>
            <l n="434">Que ne peut entreprendre un homme quand il aime ?</l>
            <l n="435">C'était le seul secret qui put me l'acquérir,</l>
            <l n="436">Je m'en serais servi s'il eut fallu mourir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="437">Non ne te promets rien de ce rare artifice,</l>
            <l n="438">Je me rendrai parjure avec trop de justice,</l>
            <l n="439">Toi qui t'es honoré d'un si mauvais emploi,</l>
            <l n="440">Sais-tu jusqu'où s'étend la force de la loi</l>
            <l n="441">Que même sa rigueur exprime la personne ?</l>
            <l n="442">Et tu veux pour autrui ce que la loi te donne,</l>
            <l n="443">Elle est en ta faveur, demande et fais un choix,</l>
            <l n="444">Je suis prêt de vouloir ce que veulent les lois.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="445">Après tant de faveurs que faut-il qu'un fils fasse ?</l>
            <l n="446">Vous dois-je importuner d'une seconde grâce ?</l>
            <l n="447">Non, non, plus de bienfaits, je suis déjà confus,</l>
            <l n="448">Pour punir ma demande il lui faut un refus,</l>
            <l n="449">Je me suis fait justice, et c'est par mon silence</l>
            <l n="450">Que je réparerai ce qu'a fait ma licence.</l>
            <l n="451" part="I">Je ne demande rien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="451" part="F">Mon fils découvre-toi,</l>
            <l n="452">Je te le jure encor par cette double foi,</l>
            <l n="453">J'en jure par le jour, foi la plus adorable</l>
            <l n="454">Que la religion a fait irrévocable.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="455">Je demande Aspasie, et vous dont tous les voeux</l>
            <l n="456">Cherchent à s'opposer à tout ce que je veux,</l>
            <l n="457">Condamnés un amant dans ce combat extrême</l>
            <l n="458">Qui s'est pour vous servir armé contre soi-même,</l>
            <l n="459">Et que le sentiment qui fait les généreux</l>
            <l n="460">Mettait dans un péril de se voir malheureux.</l>
            <l n="461">Contre mon propre amour je servais votre flamme,</l>
            <l n="462">Et dans les mouvements dont j'étais combattu</l>
            <l n="463">Je le fis amoureux d'une fausse vertu,</l>
            <l n="464">Et malgré cette erreur que l'on doit tout aux nôtres</l>
            <l n="465">Contre mes intérêts je soutenais les vôtres.</l>
            <l n="466">Souffrez que je me serve, et qu'agissant pour moi</l>
            <l n="467">Je contente l'amour, satisfasse la foi,</l>
            <l n="468">Que l'on puisse douter de ce que je préfère</l>
            <l n="469">Ou du frère à l'amour, ou de l'amour au frère,</l>
            <l n="470">Et lequel je servais avec plus de regret.</l>
            <l n="471">L'incident de l'Empire est donc notre secret,</l>
            <l n="472">L'amour ne s'est servi du dessin sur l'Asie</l>
            <l n="473">Que comme d'un moyen pour avoir Aspasie.</l>
            <l n="474">Régnez, régnez, mon frère, et ne me l'ôtez pas,</l>
            <l n="475">Le Sceptre n'a pour moi que de faibles appas,</l>
            <l n="476">Qu'on me réduise au choix ou d'elle ou de l'Empire,</l>
            <l n="477">En elle j'ai trouvé tout ce que je désire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="478">Qu'on appelle Aspasie. Ha ! cruels, vos désirs</l>
            <l n="479">En veulent sans respect jusques à mes plaisirs !</l>
            <l n="480">Imprudence d'aveugle, ô serment téméraire !</l>
            <l n="481">Insolente coutume, idole du vulgaire !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="482" part="I">Seigneur !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="482" part="F">Et vous encor, tous deux sont mes rivaux</l>
            <l n="483">Savant ordre qui fais la suite de mes maux</l>
            <l n="484">Que tu composes bien une fâcheuse vie,</l>
            <l n="485">Insatiables fils, jusqu'où va votre envie,</l>
            <l n="486">Dans cette avidité voulez-vous m'arracher</l>
            <l n="487">Vous dirai-je la vie, ou ce qui m'est plus cher ?</l>
            <l n="488">Régnez, régnez, ingrats, et partagez l'Asie.</l>
            <l n="489">Toi perfide, mon fils, rends-moi mon Aspasie,</l>
            <l n="490">Dispense-moi cruel du serment que j'ai fait</l>
            <l n="491">Il est de ton pouvoir d'en suspendre l'effet.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="492">C'est l'intérêt des Dieux, lui seul nous en dispense.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="493">Non, je me servirai de ma propre puissance.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="494">Violes un serment, j'en appelle à la loi,</l>
            <l n="495">Et violes nos lois j'en fais juge la foi,</l>
            <l n="496">Que si vous évitez la justice des hommes</l>
            <l n="497">Les Dieux en connaîtront au rencontre où nous sommes.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="498">Ce fantôme assemblé de loi, de foi, de Dieux,</l>
            <l n="499">Que l'on fait effroyable à l'âme comme aux yeux,</l>
            <l n="500">N'est qu'un léger remord qui touche une faible âme.</l>
            <l n="501">Chimère qui consiste en la crainte du blâme,</l>
            <l n="502">Qui de soi produisant un scrupule d'honneur :</l>
            <l n="503">Ce caprice en effet n'est qu'une aveugle estime</l>
            <l n="504">Qui fait vertu le vice, et fait la vertu crime,</l>
            <l n="505">Que s'il est quelques Dieux vengeurs des faux serments</l>
            <l n="506">Ils contrefont les sourds sur celui des amants.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="507">Seigneur, c'est faire aux Dieux une seconde injure.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="508">Voici ce bel objet pour qui je suis parjure,</l>
            <l n="509">Et si de ses beaux yeux l'un ou l'autre est touché</l>
            <l n="510">Qu'il donne au criminel le pardon du pêché.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Artaxerxe, Darie, Ochus, Amestris, Aspasie, Tiribaze.</head>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="511">Jugez du différent, équitable Princesse.</l>
            <l n="512">Doit-on exécuter une aveugle promesse ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="513">L'imprudence à soi seule impute un accident,</l>
            <l n="514">L'on n'est pas moins parjure en étant imprudent.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="515">Le vulgaire a ses lois, les Grands ont leurs maximes. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="516">Cette diversité n'en met pas dans les crimes,</l>
            <l n="517" part="I">Les rois peuvent faillir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="517" part="F">Du moins impunément.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="518">Le Ciel s'est réservé ce juste châtiment,</l>
            <l n="519">Quoi qu'un plus beau motif doive régler notre âme</l>
            <l n="520">Nous conservons l'honneur par la honte du blâme,</l>
            <l n="521">La crainte du supplice y traîne les sujets</l>
            <l n="522">Un Roi s'y doit porter par de nobles objets,</l>
            <l n="523">Et rechercher en lui par une pure estime</l>
            <l n="524">Ce que produit en eux le châtiment du crime.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="525">Ô vertu trop contrainte ! Ô trop sévère loi !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="526">Qu'est-il de moins forcé que la prendre de soi ?</l>
            <l n="527" part="I">La promesse en est libre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="527" part="F">Et l'effet nécessaire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="528">Par le consentement rendez le volontaire.</l>
            <l n="529">Ne pouvant rappeler ce que vous avez fait</l>
            <l n="530">D'une libre action, faites un libre effet.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="531">C'est à vous d'accomplir ma promesse et la vôtre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="532">La volonté d'autrui ne peut rien sur la nôtre,</l>
            <l n="533">C'est un droit que le Ciel ne s'est pas réservé,</l>
            <l n="534">Et que mille secrets ont toujours conservé.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="535">Vous en disposerez, votre soupçon m'offense,</l>
            <l n="536">Je n'abuserai point de ma toute-puissance :</l>
            <l n="537">C'est de vous que dépend l'effet de mon arrêt.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="538">Puis que j'y prends, Seigneur, un si grand intérêt</l>
            <l n="539">Vous devriez m'éclaircir d'un secret qui me touche.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="540">Vos yeux ont déjà fait l'office de ma bouche,</l>
            <l n="541">Je tiendrai ma parole, Amants unissez-vous,</l>
            <l n="542">J'usurpe sur votre âme un empire bien doux.</l>
            <l n="543">Que Darie est heureux, son bonheur est extrême.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="544">Je ne rougirai point d'avouer que je l'aime,</l>
            <l n="545">Et que pour lui l'amour trahit mon premier voeu,</l>
            <l n="546">La mémoire de l'oncle agit pour le neveu.</l>
            <l n="547">Si l'on croit que j'en veuille à l'éloge de Reine</l>
            <l n="548">Mes malheurs m'ont laissé le nom de Souveraine,</l>
            <l n="549">Et grâce à vos bontés le rang qu'ici je tiens</l>
            <l n="550">M'a dû faire oublier la fortune des miens.</l>
            <l n="551">Seigneur, je suis ingrate, et les Dieux peu propices</l>
            <l n="552">M'ont ôté les moyens d'égaler vos services,</l>
            <l n="553">Si ce n'est que les voeux approchent du bienfait,</l>
            <l n="554">Les miens en ce rencontre ont déjà satisfait.</l>
            <l n="555">S'il en faut de nouveaux que rien ne vous traverse,</l>
            <l n="556">Mon amour prit parti dans les guerres de Perse,</l>
            <l n="557">Et dans ce grand désordre où les peuples armés</l>
            <l n="558">Virent devant leurs rangs deux frères animés</l>
            <l n="559">Avecque cette ardeur de se vouloir détruire :</l>
            <l n="560">Lors, dis-je, que les Dieux décidaient de l'Empire,</l>
            <l n="561">Et que pour satisfaire à leur sanglant courroux</l>
            <l n="562">Leur arrêt exigea la mort de l'un de vous :</l>
            <l n="563">Je commençais à peine à répandre des larmes,</l>
            <l n="564">À vouloir condamner l'aveuglement des armes,</l>
            <l n="565">Que je me vis aimée et du père et du fils,</l>
            <l n="566">L'amour voulut venger la perte que je fis,</l>
            <l n="567">Et sembla disposer la beauté d'Aspasie</l>
            <l n="568">À servir d'instrument aux malheurs de l'Asie.</l>
            <l n="569">Enfin j'aimai le fils, et nous voyons ce jour</l>
            <l n="570">Que m'a toujours fait craindre un si fatal amour,</l>
            <l n="571">Marqué par le destin pour un jour si funeste</l>
            <l n="572">Qu'à ce commencement j'en présage le reste.</l>
            <l n="573">C'est ce que produiront ces secondes amours,</l>
            <l n="574">Par mon éloignement arrêtez-en le cours,</l>
            <l n="575">Seigneurs, considérez que je suis Étrangère,</l>
            <l n="576">Et si mon peu d'appas avait de quoi vous plaire</l>
            <l n="577">Que ce peu de beauté n'est pas de la valeur</l>
            <l n="578">À se voir acheter par un si grand malheur.</l>
            <l n="579">Que si vous vous plaignez d'une si longue feinte</l>
            <l n="580">Le respect a tenu nos amours en contrainte,</l>
            <l n="581">Notre conseil était de ne rien découvrir</l>
            <l n="582">Jusqu'à ce qu'un bonheur vint lui-même s'offrir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="583">Madame, il s'offre à vous, l'occasion est belle,</l>
            <l n="584">Et je veux couronner une amour si fidèle,</l>
            <l n="585">Tant d'entretiens secrets témoins de cet amour</l>
            <l n="586">Ont prescrit des longtemps ce favorable jour.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="587" part="I">Seigneur,</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="587" part="F">Vivez heureux je n'y mets point d'obstacles,</l>
            <l n="588" part="I">Ochus même y consent.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="588" part="F">Vous êtes mes oracles,</l>
            <l n="589">Aspasie, et mon Roi sont mes divinités,</l>
            <l n="590">Seigneur, contribuons à leurs félicités,</l>
            <l n="591">Pour moi je faits ces voeux avec un coeur de frère</l>
            <l n="592">Qu'un bonheur éternel s'étudie à leur plaire. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="593">Princesse, vous perdez dans cet éloignement.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="594">Je donne ce malheur à leur contentement,</l>
            <l n="595">Et ce sont en amour d'extrêmes tyrannies</l>
            <l n="596">De vouloir séparer deux âmes bien unies.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="597">Si c'est être tyran, juges-en Amestris.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="598">Mon pouvoir ne va pas jusques sur les esprits,</l>
            <l n="599">Mon fils je vous la donne, emmenez votre épouse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="600">Et votre Majesté n'est-elle point jalouse ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="601">L'on doit quitter un bien qu'on ne peut posséder,</l>
            <l n="602">Je la donne à mon fils ne la pouvant garder,</l>
            <l n="603">Je fais une vertu d'une action forcée,</l>
            <l n="604">Et l'ingrate Aspasie est hors de ma pensée.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="605" part="I">Je suis seul criminel.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="605" part="F">Jouis de ton amour,</l>
            <l n="606" part="I">Audacieux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="606" part="F">Seigneur, dans ce bienheureux jour,</l>
            <l n="607">Dans ce jour de faveurs, puis-je en espérer une ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="608">À moins que de régner que voudrait ta fortune ?</l>
            <l n="609">Veut-elle mon Empire, et peut-il t'assouvir ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="610">Seigneur, je me connais, je suis né pour servir,</l>
            <l n="611">Votre bonté m'a fait le plus grand de l'Empire,</l>
            <l n="612">Et me fit aspirer à ce que je désire</l>
            <l n="613" part="I">La Princesse Amestris.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="613" part="F">Tu sais ma volonté,</l>
            <l n="614">En fin n'abuse point d'un excès de bonté,</l>
            <l n="615">Amestris est ma fille, au moins que sa naissance</l>
            <l n="616">Entre un sujet et moi mette une différence. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Amestris, Tiribaze.</head>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="617">Si c'est être tyran que de les désunir,</l>
            <l n="618" part="I">Juges-en Amestris.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="618" part="F">Perdons ce souvenir,</l>
            <l n="619">Et si vous conservez quelque reste de flamme,</l>
            <l n="620">Achevez d'effacer Amestris de votre âme.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="621">Je suis trop prévenu de la foi d'Amestris,</l>
            <l n="622">Et ce beau sentiment m'a jusque-là surpris,</l>
            <l n="623">Que loin de concevoir qu'elle fut criminelle</l>
            <l n="624">J'engagerais ma foi pour une âme si belle :</l>
            <l n="625">Si ma constance osait s'éclaircir sur sa foi</l>
            <l n="626">L'amour à son secours s'armerait contre moi,</l>
            <l n="627">Le reproche sied mal à des hommes vulgaires,</l>
            <l n="628">Et l'on doit mépriser des amours téméraires,</l>
            <l n="629">J'en porte malheureux un juste châtiment,</l>
            <l n="630">Et mon respect me force à souffrir en amant.</l>
            <l n="631">Ma naissance, Madame, était trop inégale,</l>
            <l n="632">J'aurais déshonoré l'alliance Royale,</l>
            <l n="633">Le peuple aurait blâmé l'aveuglement du Roi</l>
            <l n="634">De mettre dans l'éclat un homme tel que moi :</l>
            <l n="635">Je me connaissais mieux, et bien loin d'y prétendre</l>
            <l n="636">Je reçus un honneur que je n'osais attendre.</l>
            <l n="637">Dans ce moment heureux je vis récompensés,</l>
            <l n="638">Je dois dire oubliés, mes services passés,</l>
            <l n="639">Si le même moment me vit dans la disgrâce</l>
            <l n="640">Je me vis foudroyé d'une prompte menace,</l>
            <l n="641">Et du commandement de sortir de la Cour</l>
            <l n="642">Moins criminel d'État, que criminel d'amour ;</l>
            <l n="643">Même j'ignore encor la cause de ma chute,</l>
            <l n="644">Dés ce fatal moment mon sort me persécute,</l>
            <l n="645">Je suis bien aujourd'hui, demain je serai mal,</l>
            <l n="646">Je suis heureux un jour, et l'autre m'est fatal,</l>
            <l n="647">Je vois avec mépris ma fortune présente,</l>
            <l n="648">Je reçois ses faveurs comme d'une inconstante,</l>
            <l n="649">Mon sort humilié me demande la paix,</l>
            <l n="650">Que ce lâche démon ne l'attende jamais</l>
            <l n="651" part="I">Qu'en rendant Amestris.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="651" part="F">Je souffre avec contrainte</l>
            <l n="652">Ces reproches honteux, et cette injuste plainte :</l>
            <l n="653">Quel éclat auriez-vous sans la faveur du Roi ?</l>
            <l n="654">Votre témérité jeta les yeux sur moi,</l>
            <l n="655">Et sans considérer votre vile bassesse</l>
            <l n="656">Vous crûtes mériter l'amour d'une Princesse.</l>
            <l n="657">J'aurais mieux conservé la dignité du sang</l>
            <l n="658">Que de mettre le trône avec un si bas rang,</l>
            <l n="659">Vous possédiez mon père, et vous crûtes peut-être</l>
            <l n="660">Qu'un père exercerait l'autorité d'un Maître,</l>
            <l n="661">Et qu'en votre faveur l'on changerait des droits</l>
            <l n="662">Que la douceur exige, et garde tant de fois.</l>
            <l n="663">J'étais et fille et libre, on vit l'obéissance,</l>
            <l n="664">L'on aurait vu l'effet de ma propre puissance,</l>
            <l n="665">Et des marques en moi de cette liberté</l>
            <l n="666">À qui l'on voit céder toute autre volonté,</l>
            <l n="667">Tous vos grands coups d'État, l'exil de Parisate,</l>
            <l n="668">La retraite du fils, la mort de Moesabate,</l>
            <l n="669">Et mille autres attentats qui nous sont odieux</l>
            <l n="670">Étaient-ils des objets à divertir mes yeux ?</l>
            <l n="671">La fortune d'un homme en est elle éclatante</l>
            <l n="672">Quand mille assassinats la font toute sanglante ?</l>
            <l n="673">Le rang où l'on s'élève en abaissant autrui</l>
            <l n="674">Sur le débris d'un autre en a-t-il plus d'appui ?</l>
            <l n="675">Êtes-vous en repos quand mille autres se plaignent ?</l>
            <l n="676">Êtes-vous plus aimé quand les peuples vous craignent ?</l>
            <l n="677">Qu'ils nomment votre empire un divin châtiment,</l>
            <l n="678">Qu'ils imputent aux Dieux votre gouvernement,</l>
            <l n="679">Et moins au choix du Roi qu'à ses ordres sinistres</l>
            <l n="680">Que le Ciel fait valoir par de pareils Ministres ?</l>
            <l n="681">Vous les fléaux de la terre à qui tout est permis,</l>
            <l n="682">La haine des mortels, les communs ennemis,</l>
            <l n="683">Qui ne voulez avoir qu'une grandeur profonde,</l>
            <l n="684">Et voulez l'établir sur le débris du monde.</l>
            <l n="685">Vous ressouvenez-vous des lieux d'où vous sortez,</l>
            <l n="686">Que vous pouvez descendre au lieu que vous montez,</l>
            <l n="687">Que la main qui vous fit a droit de vous détruire,</l>
            <l n="688">De remettre au néant le premier de l'Empire,</l>
            <l n="689">Et vous osez prétendre à des filles de Roi ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="690">Où te faut-il trouver inaccessible foi ?</l>
            <l n="691">Qu'on me rende Amestris, qu'on m'ôte tout le reste,</l>
            <l n="692">Ou qu'on me laisse vivre en ce pouvoir funeste</l>
            <l n="693">Jusqu'à ce qu'un malheur jaloux d'un si long sort</l>
            <l n="694">Donne à mes envieux le plaisir de ma mort.</l>
            <l n="695">Je vois bien que mon Roi m'ôte de sa mémoire,</l>
            <l n="696">Qu'il ne se souvient plus de me devoir sa gloire,</l>
            <l n="697">Qu'il se laisse conduire à de nouveaux flatteurs,</l>
            <l n="698">Qu'il va m'abandonner à mes persécuteurs,</l>
            <l n="699">Qu'il donnera ma vie à la moindre imposture,</l>
            <l n="700">Le Roi peut à son gré perdre sa créature,</l>
            <l n="701">Du moins dans mes malheurs malgré ces mécontents</l>
            <l n="702">Je me consolerai d'avoir régné longtemps :</l>
            <l n="703">Mais qu'à mes ennemis ma Princesse se donne,</l>
            <l n="704">Est-il quelque assurance aux serments de personne ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="705">Les vôtres sont gardés avec grande rigueur,</l>
            <l n="706">Combien de fois la langue a démenti le coeur ?</l>
            <l n="707">Combien a-t-elle fait d'inutiles promesses ?</l>
            <l n="708">Un esprit si rusé n'a pas manqué d'adresses,</l>
            <l n="709">Et vous avez montré par ce secret courroux</l>
            <l n="710">Qu'il était dangereux de s'attaquer à vous,</l>
            <l n="711">Les miens ont essuyé vos premières maximes,</l>
            <l n="712">Jouissez en repos du fruit de tant de crimes,</l>
            <l n="713">Il est de votre gloire à conserver ce rang,</l>
            <l n="714">Pour vous y maintenir versez encor du sang :</l>
            <l n="715">Mais ne vous fondez point dessus mon alliance</l>
            <l n="716">Je vous ôtes de moi jusques à l'espérance.</l>
            <l n="717">Adieu, dites au Roi ce cruel traitement.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV.</head>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE, seul.</speaker>
            <l n="718">Il est temps d'éclater, juste ressentiment,</l>
            <l n="719">Pourrais-je résister contre tant de complices ?</l>
            <l n="720">Mon Prince, Amour, État, rendez moi mes services.</l>
            <l n="721">AmanTs, sujets, voyez pour la dernière fois</l>
            <l n="722">La suite des faveurs de ce sexe et des rois.</l>
            <l n="723">Nous voyons tôt ou tard nos attentes détruites,</l>
            <l n="724">Nos services chez eux perdent tous leurs mérites,</l>
            <l n="725">Et notre âme est si lâche après tant de mépris</l>
            <l n="726">Que de son infortune elle s'en fait un pris.</l>
            <l n="727">Nous tramons auprès d'eux une fâcheuse vie,</l>
            <l n="728">De quelle indignité n'est-elle point suivie ?</l>
            <l n="729">Cette ardeur de leur plaire a bien pu nous ravir</l>
            <l n="730">Jusqu'à nommer nos fers l'honneur de les servir.</l>
            <l n="731">Esclaves éternels, âmes de servitude,</l>
            <l n="732">Qui souffrez par coutume un traitement si rude,</l>
            <l n="733">Vengez votre faiblesse, et sans plus lui céder</l>
            <l n="734">Après avoir servi songez à commander,</l>
            <l n="735">Qu'un exemple si beau vous anime à me suivre,</l>
            <l n="736">Lâches excitez-vous, quittez le soin de vivre</l>
            <l n="737">Si vous vous ressentez de tant d'affronts soufferts,</l>
            <l n="738">Vengez en les brisant la honte de vos fers,</l>
            <l n="739">Montrez à vos tyrans que leur pouvoir ne dure,</l>
            <l n="740">Et ne se fait souffrir qu'autant que l'on l'endure.</l>
            <l n="741">Si vous ne pouvez prendre un si noble courroux</l>
            <l n="742">Je m'en vais soutenir la querelle de tous.</l>
            <l n="743">Ambition, amour, je suivrai votre envie,</l>
            <l n="744">Ennemis impuissants, considérez ma vie,</l>
            <l n="745">Ma mort vous va montrer de l'air dont j'ai vécu,</l>
            <l n="746">Et que même en mourant mon démon a vaincu.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="3">
        <head>ACTE III</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Artaxerxe, Tiribaze.</head>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="747">Seigneur, son action me semble bien hardie,</l>
            <l n="748">Vous vous devriez venger de cette perfidie,</l>
            <l n="749">Et vous montrer jaloux de votre autorité,</l>
            <l n="750">Ce mépris fera naître une autre indignité.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="751">J'excuse son amour, et par cette indulgence,</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="752">Un fils a-t-il pour vous la même complaisance,</l>
            <l n="753">L'exemple dans l'amour est moins comparaison</l>
            <l n="754">Qu'il ne semble paraître une juste raison.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="755">La raison de l'amour me semble illégitime,</l>
            <l n="756">J'en veux une qui fasse une vertu d'un crime,</l>
            <l n="757">Et puis que mon amour me veut voir criminel</l>
            <l n="758">Que l'apparence m'ôte un dépit éternel,</l>
            <l n="759">Et la honte qui suit ces insignes faiblesses</l>
            <l n="760">Qui contraignent les rois à rompre leurs promesses.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="761">L'autorité des Grands se dispense des lois,</l>
            <l n="762">Quand ils les veulent suivre ils font le meilleur choix,</l>
            <l n="763">La loi la plus inique est en eux la justice,</l>
            <l n="764">Comme il est ordonné que tout leur obéisse,</l>
            <l n="765">Il faut que cette loi qui prescrit d'obéir</l>
            <l n="766">Soit sujette elle-même, et jusques à se trahir,</l>
            <l n="767">Jusqu'à souffrir qu'un Prince à son plaisir l'explique,</l>
            <l n="768">Et jusqu'à recevoir le sens d'un Politique :</l>
            <l n="769">Les lois vous engageaient de lui tout accorder,</l>
            <l n="770">Les lois lui défendaient de vous tout demander,</l>
            <l n="771">Ce respect bien séant qui veut que l'on préfère</l>
            <l n="772">À ce que l'on pourrait ce que l'on devrait faire :</l>
            <l n="773">Nommés sa passion un nuisible attentat,</l>
            <l n="774">Un amour dangereux au bien de votre État</l>
            <l n="775">L'alliance étrangère est défendue en Perse,</l>
            <l n="776">Et les fils de nos rois doivent fuir ce commerce</l>
            <l n="777">Par un si beau prétexte on ôte tous soupçons.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="778">Je me lasse d'ouïr tes trompeuses leçons,</l>
            <l n="779">Tes violents desseins m'ont mis dans l'infamie,</l>
            <l n="780">J'ai rendu la nature à soi-même ennemie,</l>
            <l n="781">Contre la voix du sang j'écoutai tes avis,</l>
            <l n="782">Si je te dis l'effet de les avoir suivis,</l>
            <l n="783">Me voudras-tu nommer un conseil salutaire</l>
            <l n="784">La perte de mon frère, et celle de ma mère,</l>
            <l n="785">Sans cette défiance où tu les avais mis</l>
            <l n="786">Se seraient-ils ligués avec mes ennemis ?</l>
            <l n="787">Tu m'as perdu d'honneur pour avoir de la gloire,</l>
            <l n="788">Tu t'es fais des combats pour gagner la victoire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="789">Ciel qui vois dans nos coeurs toutes nos actions</l>
            <l n="790">Tu vis la pureté de mes intentions,</l>
            <l n="791">Sans me justifier de la perte de Cire,</l>
            <l n="792">Ni de tant de malheurs qu'on a vu dans l'Empire.</l>
            <l n="793">J'ai toujours cru le sang un utile appareil,</l>
            <l n="794">Souvent la violence est le meilleur conseil,</l>
            <l n="795">La force a ses raisons, la douceur a sa voie</l>
            <l n="796">Selon les accidents que le Ciel nous envoie,</l>
            <l n="797">Aux affaires d'État tout demande l'excès,</l>
            <l n="798">Et les extrémités ont un heureux succès.</l>
            <l n="799">Darie est criminel, choisissez le remède,</l>
            <l n="800">La force ou la douceur que l'un ou l'autre cède :</l>
            <l n="801">Mais sitôt qu'à l'un d'eux l'âme a pu consentir,</l>
            <l n="802">C'est une lâcheté que de se démentir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="803" part="I">Quel est ton sentiment ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="803" part="F">Je choisirais la force.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="804">Tes conseils, Tiribaze, ont une forte amorce,</l>
            <l n="805">Quelque doux sentiment qu'ait notre naturel,</l>
            <l n="806">Qu'il est bien doux de suivre un mouvement cruel,</l>
            <l n="807">Toutes nos passions joignent leurs violences,</l>
            <l n="808">Et semblent se confondre en autant de vengeances :</l>
            <l n="809">L'amour se change en haine, et notre esprit léger</l>
            <l n="810">Donne tous ses désirs aux soins de se venger :</l>
            <l n="811">C'est ce ressentiment qui règne dans mon âme,</l>
            <l n="812">Que mon peuple l'approuve, ou que ma Cour le blâme,</l>
            <l n="813">Mon repos en dépend, intérêt j'obéis,</l>
            <l n="814">Quoi, seul m'être fidèle après être trahi !</l>
            <l n="815">Je suivrai ton conseil, j'approuve ta maxime,</l>
            <l n="816">Un peu de violence est la terreur du crime,</l>
            <l n="817">Et quand un Roi punit il nous donne à penser,</l>
            <l n="818">L'on n'est pas si souvent si prompt à l'offenser.</l>
            <l n="819">Mon peuple te blâmait, j'ai voulu lui complaire,</l>
            <l n="820">Je ne condamne plus ton juste ministère,</l>
            <l n="821">J'impose à tous silence, et je n'ai point de loi</l>
            <l n="822">Que celle que tu crois nécessaire à ton Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="823">Le peuple est ignorant, ne sait ce qu'il demande,</l>
            <l n="824">Que le peuple obéisse, et que le Roi commande,</l>
            <l n="825">C'est un abaissement de rendre à ses sujets</l>
            <l n="826">Un compte rigoureux de ses moindres projets,</l>
            <l n="827">C'est servir en régnant ; laissons-là son caprice,</l>
            <l n="828">Punissez votre fils par le même supplice,</l>
            <l n="829">Ravissez lui ce bien qu'il a pu vous ôter.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="830">Que de peine à résoudre au point d'exécuter.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="831">Le scrupule sied mal dans un pareil rencontre,</l>
            <l n="832">C'est là que la faiblesse ou la force se montre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="833">Va la lui demander, qu'il épreuve à son tour</l>
            <l n="834">Les déplaisirs qu'apporte un malheureux amour,</l>
            <l n="835">C'est un allègement, s'il faut que je la cède,</l>
            <l n="836">De pouvoir empêcher qu'un autre la possède.</l>
            <l n="837" part="I">Dis-lui.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="837" part="F">Seigneur, Ochus est plus propre que moi,</l>
            <l n="838">Et verrait ses amours vengés par cet emploi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="839">Je lui vais commander d'en porter la nouvelle,</l>
            <l n="840">Cher Tiribaze, adieu, sois moi toujours fidèle. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="841">Au point que vos faveurs ont daigné me ravir</l>
            <l n="842">Je voudrais ce seul bien pouvoir toujours servir.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II.</head>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE, seul.</speaker>
            <l n="843">Sois moi toujours fidèle, et toi-même infidèle</l>
            <l n="844">En le reconnaissant égale au moins mon zèle :</l>
            <l n="845">Te faut-il reprocher un nombre de bienfaits ?</l>
            <l n="846">La défaite de Cire est l'un de mes effets,</l>
            <l n="847">Mille autres actions te parlent de ma vie,</l>
            <l n="848">Et je me suis acquis une commune envie,</l>
            <l n="849">La haine de ton peuple, et pour toi, Prince ingrat,</l>
            <l n="850">N'en as-tu pas le fruit si j'ai fait le combat,</l>
            <l n="851">Ton règne est assuré, j'ai calmé la tempête,</l>
            <l n="852">Diverti les périls qui menaçaient ta tête,</l>
            <l n="853">Prince méconnaissant, infidèle Amestris,</l>
            <l n="854">Méritais-je de vous un si sanglant mépris ?</l>
            <l n="855">Que la vengeance est belle alors qu'elle est offerte.</l>
            <l n="856">Périsse ce Tyran, qu'un fils aide à sa perte,</l>
            <l n="857">Que si ce grand dessein ne répond à l'espoir</l>
            <l n="858">Montrons en nous perdant quel est notre pouvoir.</l>
            <l n="859">Appelons tous les Grecs au débris de la Perse,</l>
            <l n="860">Que ce fameux Colosse à mes yeux se renverse,</l>
            <l n="861">Et si l'Oracle est vrai qu'il doive succomber</l>
            <l n="862">Au moins que ma main serve à le faire tomber :</l>
            <l n="863">Il faudra que ma chute entraîne tout l'Empire,</l>
            <l n="864">Un homme qui se venge avec plaisir expire,</l>
            <l n="865">Et se croît ranimé sur le point de mourir</l>
            <l n="866">Quand il voit en mourant ses ennemis périr.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Tiribaze, Darie, Aspasie.</head>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="867">Hé bien, que dit le Roi ? Jusqu'où va sa colère ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="868">Jusqu'où pourrait aller la colère d'un père ?</l>
            <l n="869">Bien qu'elle soit extrême elle meurt en naissant,</l>
            <l n="870">Seigneur, soyez heureux votre père y consent.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="871">Que je suis redevable à de si grands services,</l>
            <l n="872">Que Darie est ingrat après de tels offices.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="873">Si le pouvoir du Ciel faisait ce que je veux</l>
            <l n="874">Votre contentement satisferait mes voeux. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Darie, Aspasie.</head>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="875" part="I">Mon Prince, qui l'eut cru ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="875" part="F">Qui l'eut prévu, Madame ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="876">Toujours quelque soupçon vient ressaisir mon âme.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="877">S'il est encore amant la honte du jaloux</l>
            <l n="878">Rend l'amour plus parfait, et le plaisir plus doux :</l>
            <l n="879">Mais vous m'aviez caché les amours de mon frère,</l>
            <l n="880">Entre deux vrais amants est-il quelque mystère?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="881">Vous même informez moi de ce même secret.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="882">Il avait donc pour vous un amour bien discret,</l>
            <l n="883">Le Roi n'eut pas plutôt décidé de l'Empire</l>
            <l n="884">Qu'il me vint découvrir ce qu'il n'osait vous dire,</l>
            <l n="885">Nous fûmes imprudents, lui pour m'avoir trop dit,</l>
            <l n="886">Moi pour m'être engagé d'employer mon crédit :</l>
            <l n="887">Il me dit son secret, c'était notre artifice</l>
            <l n="888">Après avoir cent fois admiré ce caprice,</l>
            <l n="889">Dans cette obscurité recherché quelque jour,</l>
            <l n="890">Comme l'ambition avait servi l'amour</l>
            <l n="891">Je l'ai voulu servir dedans cette entreprise,</l>
            <l n="892">J'ai rendu mon amour jaloux de ma franchise.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="893">La générosité sied bien entre ennemis,</l>
            <l n="894">Mais entre les amants l'artifice est permis,</l>
            <l n="895">Souffrez ce doux reproche, Aspasie étant vôtre</l>
            <l n="896">Pourquoi l'exposiez-vous aux demandes d'un autre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="897" part="I">L'auriez-vous accepté ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="897" part="F">Vous faites le jaloux,</l>
            <l n="898">Et conservez si mal un bien qui n'est qu'à vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="899" part="I">Ô bien !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="899" part="F">Qui quelque jour vous coûtera des larmes. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="900">Mon âme, méprisons ces trompeuses alarmes,</l>
            <l n="901">Du moins si nos malheurs pouvaient nous séparer,</l>
            <l n="902">Jurés par nos amours comme je vais jurer,</l>
            <l n="903">Dieux, si vous prévoyez que j'y fasse une injure,</l>
            <l n="904">Punissez un perfide avant qu'il soit parjure,</l>
            <l n="905" part="I">Osai-je me flatter.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="905" part="F">Par ces mêmes amours.</l>
            <l n="906">J'étais, je suis à vous, et j'y serai toujours.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="907">Qui l'eut cru, ma Princesse, en fin je vous possède,</l>
            <l n="908" part="I">Mon bonheur est-il vrai ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="908" part="F">Le malheur lui succède,</l>
            <l n="909">Et vous nommez un bien ce que j'appelle un mal. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Darie, Aspasie, Ochus.</head>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="910">Recevriez-vous, Seigneur, l'entretien d'un rival ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="911">Mon cher Ochus, des yeux dont je vous considère</l>
            <l n="912">Je vois mes deux rivaux ne paraître qu'un frère.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="913">Oui, je suis sans amour, et sans ambition :</l>
            <l n="914">Mais comme l'on n'est pas sans quelque passion</l>
            <l n="915">Celle de vous servir doit succéder aux autres.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="916">Après ces sentiments je dois répondre aux vôtres :</l>
            <l n="917">Ô générosité qui confond un jaloux !</l>
            <l n="918">Je possède des biens qui n'étaient dûs qu'à vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="919">Vous faites votre sort digne de jalousie,</l>
            <l n="920">Ainsi les passions dont une âme est saisie</l>
            <l n="921">Se figurent un bien qu'elles ne trouvent pas,</l>
            <l n="922">Et le font consister en quelques faux appas.</l>
            <l n="923">L'amour l'a rencontré dans les yeux d'Aspasie,</l>
            <l n="924">L'ambition le trouve en régnant sur l'Asie.</l>
            <l n="925">Ainsi des passions chacune a son objet,</l>
            <l n="926">Et la félicité loge en ce seul sujet,</l>
            <l n="927">De ce bien apparent une âme possédée</l>
            <l n="928">Le croit aussi réel qu'il est dans son idée :</l>
            <l n="929">Que si de ce peu d'ombre on peut par fois jouir</l>
            <l n="930">Cette possession le fait évanouir;</l>
            <l n="931">L'âme n'y trouvant pas le bonheur qu'elle y pense</l>
            <l n="932">Apaise ses ardeurs après la jouissance :</l>
            <l n="933">Ainsi le goût s'en perd, et nos sens assouvis</l>
            <l n="934">Méprisent des appas dont ils étaient ravis.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="935">Je ne vois point de sort digne de mon envie,</l>
            <l n="936">Je possède moi seul tous les biens de la vie,</l>
            <l n="937">Et sans rien demander à mon ambition</l>
            <l n="938">Je mets le vrai bonheur dans sa possession.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="939">Le grand attachement qu'on a pour ce qu'on aime,</l>
            <l n="940">Fait qu'en l'abandonnant l'on s'arrache à soi-même,</l>
            <l n="941">L'on se doit acquérir par un digne mépris,</l>
            <l n="942">Ce que l'on sait trop bien après l'avoir appris :</l>
            <l n="943">Si quelque grand revers vous mettait dans la chaîne,</l>
            <l n="944">Si l'amour d'Aspasie était changée en haine,</l>
            <l n="945">Et que vous vous vissiez souffrir également</l>
            <l n="946">Comme roi malheureux, et malheureux amant,</l>
            <l n="947">Ces malheurs imprévus vous seraient si sensibles</l>
            <l n="948">Que vos justes douleurs deviendraient invincibles,</l>
            <l n="949">Vous ne consulteriez dans ces extrémités</l>
            <l n="950">Que la grandeur des biens qu'on vous aurait ôtés.</l>
            <l n="951">Il est de la prudence à ne se pas surprendre,</l>
            <l n="952">Il est de la constance à ne se jamais rendre,</l>
            <l n="953">Et l'âme du héros ne paraît jamais mieux</l>
            <l n="954">Qu'en cette fermeté qui fait frémir les Dieux :</l>
            <l n="955">Les Dieux à cet objet s'examinent eux-mêmes,</l>
            <l n="956">Et croiraient succomber sous ces malheurs extrêmes.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="957">Quelque bien que l'on trouve en celui de régner,</l>
            <l n="958">Si j'étais dans les fers je sais m'y résigner,</l>
            <l n="959">Prendre des sentiments dignes de la rencontre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="960">Dans ces divins efforts toute une âme se montre,</l>
            <l n="961">Et c'est ce que l'on nomme un coeur vraiment égal,</l>
            <l n="962">Peut être nos leçons se pratiqueraient mal,</l>
            <l n="963">Et nous nous enseignons une haute science.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="964">Que tous les accidents éprouvent ma constance,</l>
            <l n="965">Je me suis préparé, j'y serai résolu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="966">Qui sur ses mouvements se peut rendre absolu ?</l>
            <l n="967">Ne vous animez plus d'un sentiment si ferme,</l>
            <l n="968">Je mets par ce malheur la constance à son terme,</l>
            <l n="969">Si vous ne succombiez sous un si grand effort</l>
            <l n="970">Je verrais à vous voir même pâlir la mort.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="971">Le Roi veut-il m'ôter les marques de l'Empire ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="972">Je vous ai réservé quelque chose de pire :</l>
            <l n="973" part="I">Le Roi veut Aspasie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="973" part="F">Ha ! Ce coup me surprend,</l>
            <l n="974">M'aurait-on pu toucher par un malheur plus grand ?</l>
            <l n="975">M'arrive le premier je demeure insensible,</l>
            <l n="976">Trop austère vertu mon faible t'est visible,</l>
            <l n="977">Que tu me punis bien d'avoir trop présumé,</l>
            <l n="978">Oui, je serais égal si j'avais moins aimé.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="979" part="I">La constance.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="979" part="F">Est faiblesse alors qu'elle est contrainte,</l>
            <l n="980">Laissés-moi le plaisir qu'on reçoit dans la plainte,</l>
            <l n="981">L'on console aisément, et quand il faut souffrir</l>
            <l n="982">L'on refuse pour soi ce qu'on vient nous offrir. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="983">Si je vous avouais qu'il n'est point de remède</l>
            <l n="984">En de tels déplaisirs dont la vertu ne cède,</l>
            <l n="985">Voudriez-vous bien choisir un remède fatal,</l>
            <l n="986">Et bien plus dangereux que la force du mal ?</l>
            <l n="987">Je puis blâmer un père en m'ôtant ma maîtresse,</l>
            <l n="988">Et le ressentiment est alors sans faiblesse,</l>
            <l n="989" part="I">L'on ose plus qu'un fils.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="989" part="F">L'on fait moins qu'un amant,</l>
            <l n="990">Accordez une grâce à mon ressentiment,</l>
            <l n="991">Souffrez qu'il me combatte, et que par sa défaite</l>
            <l n="992">Je rende en ce péril ma constance parfaite,</l>
            <l n="993">Et que l'ayant réduit jusqu'au dernier soupir</l>
            <l n="994">Je donne à ma vertu ce sévère plaisir.</l>
            <l n="995">Elle vaincra sans doute, et je sens sa victoire,</l>
            <l n="996">Mais souffrez qu'à soi seule elle en doive la gloire,</l>
            <l n="997">Que si dans ce danger je suis trop combattu</l>
            <l n="998">Je souffre qu'Aspasie y joigne sa vertu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="999">Je la dois emmener, mon ordre le commande.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1000">Secret ressentiment, qu'est-ce que j'appréhende ?</l>
            <l n="1001">Mon soupçon est trop juste, et je n'en puis douter,</l>
            <l n="1002">Le Roi te l'a donnée, et tu viens me l'ôter,</l>
            <l n="1003">L'on m'enlève Aspasie et de la part d'un père,</l>
            <l n="1004">L'on m'enlève Aspasie et par la main d'un frère.</l>
            <l n="1005">Exécute, perfide, un ordre si fatal,</l>
            <l n="1006">Des yeux dont je te vois je revois mon rival.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1007">Madame, voudriez-vous accepter ma conduite ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1008">Ha ! Traître, à cet objet ma colère s'irrite,</l>
            <l n="1009">Lâche, n'éprouve point un dernier désespoir,</l>
            <l n="1010">Qu'Aspasie y consente, et je le pourrais voir,</l>
            <l n="1011">Souffrirait-elle en moi le soupçon de ce crime ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1012">Prince, par ce beau nom, par cette belle estime,</l>
            <l n="1013">Cédez à mon malheur, cherchez un meilleur sort,</l>
            <l n="1014">N'irritez pas le Roi, sauvez-vous par ma mort,</l>
            <l n="1015">Exposez Aspasie à sa triste fortune,</l>
            <l n="1016">Les Dieux ne veulent plus qu'elle vous soit commune.</l>
            <l n="1017">Montrez tout le respect que le Ciel veut de vous,</l>
            <l n="1018">Et laissez accomplir son éternel courroux.</l>
            <l n="1019">N'imputez point au Roi ce que les Dieux ordonnent,</l>
            <l n="1020">Les Dieux ont soin de nous, les Dieux nous abandonnent,</l>
            <l n="1021">Ils nous mènent souvent par des chemins cachez</l>
            <l n="1022">Comme l'on voit les biens et les maux attachez :</l>
            <l n="1023">Peut être mon malheur cache une heureuse suite,</l>
            <l n="1024">Plus cet ordre est pressé moins il se précipite,</l>
            <l n="1025">Et semble s'obstiner contre notre désir,</l>
            <l n="1026">N'irritons point les Dieux, attendons leur loisir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1027">Ô lâche patience autant qu'elle est contrainte !</l>
            <l n="1028">Dieux, Père, à qui de vous dois-je faire ma plainte ?</l>
            <l n="1029">Qui de vous est coupable, ou qui le plus cruel,</l>
            <l n="1030">Étant le malheureux je suis le criminel ?</l>
            <l n="1031">C'est moi seul que j'accuse, et votre tyrannie</l>
            <l n="1032">Veut être légitime aussi bien qu'impunie.</l>
            <l n="1033">Et toi, lâche rival, jouis de ton conseil,</l>
            <l n="1034">Puisses-tu recevoir un traitement pareil,</l>
            <l n="1035">Perfide, irrite toi, je n'ai plus rien à craindre,</l>
            <l n="1036">Si l'on ne me ravit le seul bien de me plaindre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1037">Ma vertu m'est nuisible, et j'apprendrai que c'est</l>
            <l n="1038">De n'avoir pour motif que son seul intérêt.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1039">Seigneurs, unissez-vous par la mort d'Aspasie,</l>
            <l n="1040">Éteignez dans son sang le flambeau de l'Asie.</l>
            <l n="1041">Seigneurs elle n'est plus qu'un spectacle odieux,</l>
            <l n="1042">La haine de la terre aussi bien que des cieux :</l>
            <l n="1043">Son sang réunirait les fils avec le père,</l>
            <l n="1044">Sa mort réunirait le frère avec le frère,</l>
            <l n="1045">Aspasie en mourant serait votre lien,</l>
            <l n="1046">Heureuse en ses malheurs de vous causer ce bien</l>
            <l n="1047">Vous qu'une forte amour attachait avec elle :</l>
            <l n="1048">C'est assez s'obstiner, vous m'êtes trop fidèle,</l>
            <l n="1049">Je suis trop malheureuse, et vous trop généreux,</l>
            <l n="1050">C'est presque un désespoir de suivre un malheureux,</l>
            <l n="1051">Les Dieux sont offensés du secours qu'on lui donne,</l>
            <l n="1052">Et leur juste rigueur veut que l'on abandonne,</l>
            <l n="1053">L'on les semble choquer quand on veut secourir</l>
            <l n="1054">Ceux que leur providence a voulu voir périr.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Darie, Aspasie, Amestris.</head>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1055">Ha ! Ma soeur, notre amour s'accorde avec le vôtre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1056">L'on est mal consolé par l'exemple d'un autre,</l>
            <l n="1057">Et malgré cette erreur qu'ont tous les malheureux</l>
            <l n="1058">L'infortune d'autrui n'est pas bonheur pour eux,</l>
            <l n="1059">Toutefois en ce point notre injure diffère</l>
            <l n="1060">Que la vôtre est sensible, et la mienne légère :</l>
            <l n="1061">Si vous considériez d'où vous vient votre mal,</l>
            <l n="1062">Et si vous connaissez quel est votre rival</l>
            <l n="1063">Ce grand ressentiment perdra sa violence,</l>
            <l n="1064">Et vous ne parlerez que par la patience,</l>
            <l n="1065">C'est l'unique remède au mal que vous souffrez,</l>
            <l n="1066">Votre douleur croîtra si vous ne l'endurez,</l>
            <l n="1067">C'est mettre au désespoir une chose possible,</l>
            <l n="1068">Pour le mieux émouvoir soyez vous insensible,</l>
            <l n="1069" part="I">Reconnaissez l'auteur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1069" part="F">Je n'ai plus de respect,</l>
            <l n="1070">Et pour dire mon faible un frère m'est suspect.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1071" part="I">Son ordre vient du Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1071" part="F">Et bien qu'il exécute,</l>
            <l n="1072">Je n'y résiste plus si tout me persécute,</l>
            <l n="1073">C'est en votre constance où je mets mon espoir,</l>
            <l n="1074" part="I">Ai-je encore Aspasie ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1074" part="F">Allons, allons, le voir,</l>
            <l n="1075">En vain il se promet de me pouvoir réduire,</l>
            <l n="1076">Ma liberté, Seigneur, n'est pas de son Empire,</l>
            <l n="1077">Je suis toujours Princesse, et ce nom m'est resté</l>
            <l n="1078">Je le conserverai dans ma captivité.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1079" part="I">Ma Princesse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1079" part="M">Mon Prince.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1079" part="F">Ô fermeté sensible !</l>
            <l n="1080">Un père à cet objet serait-il invincible,</l>
            <l n="1081">Seigneur, allons tous trois nous mettre aux pieds du Roi.</l>
            <l n="1082">Cette belle constance assurerait sa foi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1083" part="I">Seigneur, résignez-vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1083" part="F">Ma soeur, je vous la laisse,</l>
            <l n="1084">Et j'appréhenderais d'y montrer ma faiblesse.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII.</head>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE, seul.</speaker>
            <l n="1085">Désordre de mon âme où m'abandonnes-tu ?</l>
            <l n="1086">Dieux, venez au secours d'une faible vertu,</l>
            <l n="1087">Ce n'est qu'avec langueur que ma vertu s'excite,</l>
            <l n="1088">Je suis si délaissé qu'elle-même me quitte.</l>
            <l n="1089">À peine je ressens une secrète horreur</l>
            <l n="1090">Qu'un plus doux mouvement vient flatter ma fureur,</l>
            <l n="1091">Mon amour qui voudrait surprendre ma colère,</l>
            <l n="1092">Déguise en ennemis et mon père et mon frère.</l>
            <l n="1093">S'il faut, ma passion, que je perde l'un d'eux</l>
            <l n="1094">Suspens pour un moment cet arrêt hasardeux,</l>
            <l n="1095">Sépare l'innocent d'avecque le coupable.</l>
            <l n="1096">Ô fureur aveuglée aussi bien qu'implacable !</l>
            <l n="1097">Ne peux-tu discerner qui d'eux me la ravit ?</l>
            <l n="1098">Un double parricide à peine t'assouvit,</l>
            <l n="1099">Accorde à ma vertu l'une de ces victimes,</l>
            <l n="1100">Je ne me puis résoudre à faire tant de crimes,</l>
            <l n="1101">Je t'immole mon père, accepte cette mort :</l>
            <l n="1102">Te promettre son sang, ô rigoureux accort !</l>
            <l n="1103">Il vivra, non, qu'il meure : il mourra, non, qu'il vive.</l>
            <l n="1104">Qui des deux, justes Dieux, voulez-vous que je suive ?</l>
            <l n="1105">C'est vous qui nous donnez de si cruels desseins,</l>
            <l n="1106">Et vos exécuteurs n'y prêtent que leurs mains,</l>
            <l n="1107">Digne corruption des siècles où nous sommes</l>
            <l n="1108">Qu'il me faille être fils, et qu'on cesse d'être hommes :</l>
            <l n="1109">Amour, réponds au sang, et réponds au devoir</l>
            <l n="1110">Qu'à des pères sans foi l'on n'en doit point avoir.</l>
            <l n="1111">Le moindre siècle a vu mille et mille perfides,</l>
            <l n="1112">Tous les siècles ensemble ont ils des parricides ?</l>
            <l n="1113">Calme-toi ma fureur, arrête, je me rends,</l>
            <l n="1114">Plutôt, plutôt ma mort que ce que j'entreprends :</l>
            <l n="1115">Sans répandre du sang servons ma jalousie</l>
            <l n="1116">Aux yeux de mes rivaux enlevons Aspasie.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="4">
        <head>ACTE IV</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Tiribaze, Ochus.</head>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1117">J'approuverai toujours votre ressentiment,</l>
            <l n="1118">Et je ne prétends pas d'adoucir un amant</l>
            <l n="1119">La perte d'Aspasie est un sensible outrage.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1120">Celle d'une Couronne afflige davantage,</l>
            <l n="1121">Si la perte de l'une a fait un malheureux</l>
            <l n="1122">Je le suis doublement en les perdant tous deux.</l>
            <l n="1123">Ô générosité trop mal récompensée !</l>
            <l n="1124">Et qui ne peux souffrir une âme intéressée,</l>
            <l n="1125">En faveur d'un ingrat que me répondras-tu ?</l>
            <l n="1126">Quel fruit peux-tu nous rendre, infertile vertu ?</l>
            <l n="1127">De quelque prix caché dont ta gloire nous flatte</l>
            <l n="1128">Obligeant des ingrats tu nous deviens ingrate.</l>
            <l n="1129">La générosité sied mal aux malheureux,</l>
            <l n="1130">Et l'on nomme impuissants de pareils généreux :</l>
            <l n="1131">Je lui cède un Empire, et quitte une maîtresse,</l>
            <l n="1132">Ce rival insolent l'impute à ma faiblesse,</l>
            <l n="1133">Je ne me promets rien du meilleur traitement,</l>
            <l n="1134">Je suis sans récompense, et crains le châtiment.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1135" part="I">Quel est votre dessein ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1135" part="F">De vouloir Aspasie,</l>
            <l n="1136">Et de prétendre encore au trône de l'Asie :</l>
            <l n="1137" part="I">Je m'en vais chez les Grecs.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1137" part="F">Chez un peuple étranger,</l>
            <l n="1138">Un ennemi juré, jaloux, traître et léger.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1139">Que cette nation soit la plus infidèle,</l>
            <l n="1140">Qu'elle m'ôte la vie en vengeant ma querelle,</l>
            <l n="1141">Et que mes protecteurs deviennent mes tyrans,</l>
            <l n="1142">Ma mort seule est la fin de tous nos différents.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1143">Vous facilitez mal cette belle entreprise,</l>
            <l n="1144">Ne vous gouvernez point que par mon entremise,</l>
            <l n="1145">Votre retraite en Grèce est un tardif secours</l>
            <l n="1146">Je veux vous couronner par des moyens plus cours,</l>
            <l n="1147" part="I">Par la perte du Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1147" part="F">C'est là que je m'arrête,</l>
            <l n="1148">Et je n'attaque point une si chère tête.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1149">Considérez un trône, et voyez ce haut rang,</l>
            <l n="1150">Avant que d'y monter l'on répand bien du sang.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1151">Un sang si précieux ferait rougir ma vie,</l>
            <l n="1152">Et s'il le faut verser c'est ma dernière envie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1153" part="I">La perte de Darie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1153" part="F">Oui, mon amour la veut,</l>
            <l n="1154">L'ambition encore y joint ce qu'elle y peut,</l>
            <l n="1155">Un trône te plaît-il acquis par ces deux causes ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1156">L'on n'y peut pas monter par des chemins de roses,</l>
            <l n="1157">Puis que vous y mettez votre félicité</l>
            <l n="1158">Le bonheur de régner est toujours acheté,</l>
            <l n="1159">Le sang en est le prix, le Ciel nous le veut vendre,</l>
            <l n="1160">Le sang ne coûte rien à qui l'ose répandre,</l>
            <l n="1161">C'est un Royal spectacle à plaire aux conquérants</l>
            <l n="1162">Qu'une Couronne teinte au sang de nos parents,</l>
            <l n="1163">Et quand l'ordre des Dieux dispose des couronnes</l>
            <l n="1164">Ils ne discernent point quelles sont les personnes,</l>
            <l n="1165">Font pour ce changement toute sorte de choix.</l>
            <l n="1166">Le fils l'arrache au père, et les sujets aux Rois,</l>
            <l n="1167">Tout semble exécuter ces volontés suprêmes :</l>
            <l n="1168">Mais comme dans leurs Cours ces moyens sont extrêmes,</l>
            <l n="1169">L'on ne s'en doit servir que dans l'extrémité,</l>
            <l n="1170">Le Ciel a châtié cette témérité,</l>
            <l n="1171">A puni si souvent l'auteur et les complices</l>
            <l n="1172">Que si l'on voit un trône on voit cent précipices,</l>
            <l n="1173">Mille se sont perdus à ce que vous osez,</l>
            <l n="1174">Je sais pour y monter des chemins plus aisés.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1175">Quelle est donc ta conduite, et quelle est cette voie ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1176">Il semble à ce hasard que le ciel nous l'envoie,</l>
            <l n="1177">La perte d'Aspasie est l'unique secret,</l>
            <l n="1178">Jugés de sa douleur par votre seul regret :</l>
            <l n="1179">Entre Artaxerxe et lui soulevons un orage,</l>
            <l n="1180">Vous à couvert du port regardez son naufrage,</l>
            <l n="1181">Ainsi vous vous vengez par sa propre douleur :</l>
            <l n="1182">C'est ainsi que l'on sait profiter d'un malheur,</l>
            <l n="1183" part="I">Et même sans soupçon. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1183" part="F">L'artifice est facile :</l>
            <l n="1184" part="I">Mais il n'est pas honnête.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1184" part="F">Il en est plus utile,</l>
            <l n="1185">Toute action est belle à qui l'on offre un prix,</l>
            <l n="1186" part="I">Aspasie est le vôtre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1186" part="F">Et le tien Amestris :</l>
            <l n="1187">Unissons nous toujours au nom de nos maîtresses,</l>
            <l n="1188">Et rendons ces beaux noms garants de nos promesses :</l>
            <l n="1189" part="I">Joignons nos intérêts.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1189" part="F">C'est toute mon ardeur,</l>
            <l n="1190">Je ne respire plus que pour votre grandeur,</l>
            <l n="1191">Amestris pour ma part est un noble avantage,</l>
            <l n="1192">Commençons aujourd'hui cet important ouvrage.</l>
            <l n="1193">Je gouverne à mon gré les volontés du Roi,</l>
            <l n="1194">Les plus Grands de la Cour prennent l'ordre de moi.</l>
            <l n="1195">Et vous, mettez le Roi dans quelque défiance,</l>
            <l n="1196">Un amant soupçonneux juge par l'apparence,</l>
            <l n="1197">Il perdra votre aîné sur le moindre soupçon :</l>
            <l n="1198">Il entre, servez-vous d'une telle leçon. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Artaxerxe, Ochus, Tiribaze.</head>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1199">Que dit notre insensé, je crois que sa colère</l>
            <l n="1200">N'aura pas respecté ni le Ciel ni son père,</l>
            <l n="1201">Je sais bien le pouvoir qu'elle prend sur les sens,</l>
            <l n="1202">Et comme un criminel choque mille innocents,</l>
            <l n="1203">Ce sont des mouvements que l'on ne peut contraindre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1204">Croyez-vous qu'un grand coeur se consomme à se plaindre ?</l>
            <l n="1205">En fin il détermine, et dans deux mouvements</l>
            <l n="1206">Éclate ou dissimule en ces ressentiments :</l>
            <l n="1207">Ces suites de raison où l'affligé s'engage</l>
            <l n="1208">Affaiblissent la plainte autant que le courage,</l>
            <l n="1209">En ce que se plaignant sans se vouloir venger</l>
            <l n="1210">Il n'a de ses malheurs qu'un sentiment léger.</l>
            <l n="1211">S'il ose se venger, c'est lors que sa faiblesse</l>
            <l n="1212">Convertit en soupirs cette ardeur qui le presse,</l>
            <l n="1213">Et semble en soupirant attendre ce moment</l>
            <l n="1214">Qui lui fait oublier tout son ressentiment :</l>
            <l n="1215">Mais un impatient cherche de l'allégeance,</l>
            <l n="1216">Et trouve ce remède en la prompte vengeance :</l>
            <l n="1217">Que s'il peut modérer sa première fureur,</l>
            <l n="1218">S'il en perd la chaleur il en retient l'aigreur,</l>
            <l n="1219">Il vous regardera comme Amant d'Aspasie,</l>
            <l n="1220">Pourra-t-il raisonner contre sa jalousie ?</l>
            <l n="1221">Et dans ces grands efforts d'amant et de jaloux,</l>
            <l n="1222">Un fils si partagé pourra-t-il être à vous ?</l>
            <l n="1223">Sa prompte déférence est un mauvais augure,</l>
            <l n="1224">Et ce dissimulé vengera cette injure.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1225">Tu conserves ton fiel, et tu juges de lui</l>
            <l n="1226">Comme on juge par soi du naturel d'autrui.</l>
            <l n="1227">Toi, tu veux sa ruine, et lui celle d'un père,</l>
            <l n="1228">Je le crois meilleur fils, et te crois meilleur frère :</l>
            <l n="1229">Traitons ce malheureux avec quelque douceur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1230">Nous devons sa défaite au secours de ma soeur.</l>
            <l n="1231">Voici votre Aspasie, elle même l'amène.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1232">Cet heureux a l'amour, nous n'aurons que la haine. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Artaxerxe, Ochus, Tiribaze, Amestris, Aspasie.</head>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1233">Je vous remets, Seigneur, ce qu'on m'a confié,</l>
            <l n="1234">Tout nous semble suspect dés qu'on s'est défié,</l>
            <l n="1235">Il soupçonnait votre ordre entre les mains d'un frère,</l>
            <l n="1236">C'est assez au second qu'un amant se modère.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1237">Madame, mon conseil me fait rompre ma foi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1238">Seigneur, un Roi peut tout, son plaisir est sa loi,</l>
            <l n="1239">Son sceptre l'autorise, et c'est une maxime</l>
            <l n="1240">Qu'en faveur de l'État le Roi peut faire un crime.</l>
            <l n="1241">L'Hymen d'une Princesse est donc mal assorti,</l>
            <l n="1242">Et pour l'aîné de Perse un inégal parti,</l>
            <l n="1243">Mes parents sont sortis du sang de vos monarques,</l>
            <l n="1244">La Maison de Lydie en porte encor les marques.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1245">Je veux que nos aïeuls sortent d'un même sang</l>
            <l n="1246">L'Empire de tout temps s'est conservé son rang,</l>
            <l n="1247">La maison de Lydie en est un apanage,</l>
            <l n="1248">Et tous vos souverains sont sujets à l'hommage.</l>
            <l n="1249">Votre père pour Cire arma contre son Roi,</l>
            <l n="1250">J'avais droit de punir ce manquement de foi</l>
            <l n="1251">Et sans être blâmé d'aucune tyrannie</l>
            <l n="1252">D'entrer dans sa province après sa félonie,</l>
            <l n="1253">Loin d'être ravagée, il l'eut en nouveau don,</l>
            <l n="1254">Il eut trois fois rebelle un général pardon,</l>
            <l n="1255">Ma bonté lui laissa les moyens de me nuire,</l>
            <l n="1256">Et votre père est mort ennemi de l'Empire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1257">Punissez en sa fille un rebelle vassal,</l>
            <l n="1258">Donnez à vos voisins cet exemple fatal,</l>
            <l n="1259">Ruinez sa maison, perdez son héritière,</l>
            <l n="1260">Elle est votre sujette, et votre prisonnière :</l>
            <l n="1261">Montrez en la perdant le pouvoir d'un vainqueur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1262">Vous l'exercez, Madame, en captivant mon coeur,</l>
            <l n="1263">Au moins à mon exemple usez de la victoire,</l>
            <l n="1264">L'on trouve en cet usage une seconde gloire :</l>
            <l n="1265">Reprenez, reprenez, tout ce que j'ai conquis,</l>
            <l n="1266">Et conservez un coeur que vous avez acquis.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1267">Un hymen étranger nuirait à la couronne. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1268">Cette cruelle loi réserve ma personne :</l>
            <l n="1269">Que s'il m'est ordonné de ne plus espérer</l>
            <l n="1270">J'aurai ce doux plaisir que de vous séparer.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1271">Seigneur, la tyrannie est-elle un privilège ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1272">En vous désunissant ma passion s'allège,</l>
            <l n="1273">En fin vous choisirez ou d'Ochus ou de moi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1274">Je ne nuirai jamais aux amours de mon Roi :</l>
            <l n="1275">Oserai-je bâtir dessus cette ruine.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1276">Seigneur, ce n'est qu'en vain que votre amour s'obstine.</l>
            <l n="1277">Et vous, frère infidèle autant qu'un rival l'est,</l>
            <l n="1278">Dont le peu d'amitié le cède à l'intérêt :</l>
            <l n="1279">Donnez plus de prétexte à votre jalousie,</l>
            <l n="1280">Vous seriez satisfait en possédant l'Asie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1281">Lui seul possède tout, rival ou généreux,</l>
            <l n="1282">Je suis dans mes souhaits coupable ou malheureux.</l>
            <l n="1283">Quoi, faudra-t-il qu'Ochus parle encor pour Darie ?</l>
            <l n="1284">Qu'en faveur d'un rival un autre rival prie,</l>
            <l n="1285">Qu'un malheureux travaille à faire son bonheur ?</l>
            <l n="1286">Oui, sur mon intérêt tu l'emportes honneur,</l>
            <l n="1287">Je vais vous faire voir à quel point je vous aime :</l>
            <l n="1288">Seigneur, l'empire est beau que l'on prend sur soi-même,</l>
            <l n="1289">C'est là le vrai pouvoir que de se commander</l>
            <l n="1290">Dans de pareils combats il est beau de céder,</l>
            <l n="1291">Surmontons notre amour, gagnons cette victoire,</l>
            <l n="1292">Comme au plus courageux je vous laisse la gloire,</l>
            <l n="1293">La part que j'y prétends est de lui témoigner</l>
            <l n="1294">Qu'Ochus sans un Empire avait de quoi régner,</l>
            <l n="1295">Et le triste plaisir qu'un amant en espère</l>
            <l n="1296">Qu'il rechercha toujours les moyens de lui plaire,</l>
            <l n="1297">Rejoignez à son tout cette chère moitié.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1298">Ô prodige d'amour autant que d'amitié !</l>
            <l n="1299">Je joins mes voeux aux siens, exaucez nos prières,</l>
            <l n="1300">La vertu n'eut jamais de plus belles matières,</l>
            <l n="1301">La conquête d'un monde aurait bien moins d'éclat,</l>
            <l n="1302">Une gloire éternelle est le prix du combat,</l>
            <l n="1303">La Perse le regarde, elle en attend l'issue,</l>
            <l n="1304">Et sur cette action demeure suspendue,</l>
            <l n="1305">La victoire est facile à qui fait quelque effort. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Artaxerxe, Ochus, Amestris, Aspasie, Darie, Tiribaze.</head>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1306">Je vous viens demander Aspasie, ou la mort,</l>
            <l n="1307">Que je meure, Seigneur, s'il faut que je la quitte,</l>
            <l n="1308">Tout autre attachement a trop peu de mérite,</l>
            <l n="1309">L'assurance d'un règne a d'impuissants appas</l>
            <l n="1310">Sans elle vos grandeurs ne me charmeraient pas :</l>
            <l n="1311">Je n'ai plus de plaisirs si vous m'êtes ravie,</l>
            <l n="1312">Et rien en vous perdant ne m'attache à la vie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1313">Le malheur d'Aspasie est trop contagieux,</l>
            <l n="1314">Avec un misérable on devient malheureux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1315">Tous les bonheurs sans vous me seraient des supplices,</l>
            <l n="1316">Les malheurs avec vous me seront des délices.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1317" part="I">Le Ciel veut que je souffre. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1317" part="F">Et c'est sa volonté</l>
            <l n="1318">Que nous accomplissions cette nécessité,</l>
            <l n="1319">Le Ciel nous associe, et puis qu'il nous assemble</l>
            <l n="1320">Couronnons nos malheurs, vivons, mourons ensemble,</l>
            <l n="1321">Que si vous refusez d'en souffrir la moitié</l>
            <l n="1322">Je n'exige de vous qu'une simple pitié,</l>
            <l n="1323">Telle qu'un malheureux l'attend du plus barbare.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1324">J'éprouve les douleurs de ceux que l'on sépare</l>
            <l n="1325">Si l'on peut diviser ce que l'amour unit.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1326">Non, non, vivez heureuse, et mon malheur finit,</l>
            <l n="1327">Ma présence est funeste, il faut que l'on l'évite</l>
            <l n="1328">Fuyez un malheureux que tout le monde quitte.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1329">Seigneur, votre Aspasie est de votre côté. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1330" part="I">Adorable constance !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1330" part="F">Ha ! fatale beauté. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1331">Ha ! Seigneur, c'est ici qu'il faut rendre les armes,</l>
            <l n="1332">Et votre coeur n'est point à l'épreuve des larmes,</l>
            <l n="1333">Surmontez une amour dont vous seriez blâmé,</l>
            <l n="1334">C'est martyre d'aimer, et n'être point aimé,</l>
            <l n="1335">Que nos neveux un jour en nommant Artaxerxe</l>
            <l n="1336">L'appellent hautement le héros de la Perse,</l>
            <l n="1337">Qu'en se représentant le modèle des rois</l>
            <l n="1338">Cette belle action leur serve enfin de choix,</l>
            <l n="1339">Qu'après avoir tout vu leur siècle vous contemple</l>
            <l n="1340">Au nom de nos neveux donnez leur cet exemple,</l>
            <l n="1341">Que votre passion le cède à leurs amours.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1342">Si vous vous obstinez je me joins au secours.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1343">La mort de votre amant dépend de me déplaire,</l>
            <l n="1344">Adieu, vous résoudrez ce que vous devez faire,</l>
            <l n="1345">Conduisez la ma fille en son appartement :</l>
            <l n="1346">Je te laisse éclater dans ton ressentiment. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Darie, Tiribaze.</head>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1347" part="I">Hélas !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1347" part="F">Sans Aspasie il n'est donc point de joie,</l>
            <l n="1348" part="I">Un Roi n'est pas heureux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1348" part="F">De quel oeil qu'on nous voie</l>
            <l n="1349">Les peuples à nous voir font de faux jugements,</l>
            <l n="1350">Ils possèdent en eux les vrais contentements,</l>
            <l n="1351">Le repos bien souvent se trouve où l'on l'ignore,</l>
            <l n="1352">Et la félicité n'est pas où l'on l'adore,</l>
            <l n="1353">Comme on ne voit les grands que par les yeux du corps</l>
            <l n="1354">Ces faux estimateurs s'attachent au dehors,</l>
            <l n="1355">Le simple éclat des rois leur donne dans la vue,</l>
            <l n="1356">Et nous sommes contents dans une âme déçue,</l>
            <l n="1357">L'apparence et les yeux sont de mauvais témoins.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1358">Si l'on les croit contents les rois en souffrent moins,</l>
            <l n="1359">Les plus grands déplaisirs cessent d'être sensibles</l>
            <l n="1360">Lorsqu'un trône les cache ou les rends moins visibles,</l>
            <l n="1361">Et de quelques malheurs dont ils soient affligés</l>
            <l n="1362">Ce faux bonheur les rend à demi soulagés,</l>
            <l n="1363">L'ennui n'est plus ennui s'il ne se fait paraître,</l>
            <l n="1364">Et pour être content le paraître c'est l'être.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1365">Qu'il m'est bien plus sensible en l'état où je suis</l>
            <l n="1366">De voir qu'un peuple heureux ignore mes ennuis.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1367">C'est trop se consommer en d'inutiles plaintes,</l>
            <l n="1368">Vous montrés des douleurs ou légères ou feintes,</l>
            <l n="1369">Pour premier sentiment je donne aux affligez</l>
            <l n="1370">Un soupir, pour second celui d'être vengez,</l>
            <l n="1371">Je veux que cette ardeur possède sa pensée,</l>
            <l n="1372">À force de raisons notre âme est insensée,</l>
            <l n="1373">Trop de raisonnement empêche un beau dessein,</l>
            <l n="1374">Tel échappe aujourd'hui qui préviendra demain.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1375">Et combien de projets par trop de promptitude.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1376">Ce n'est que le moyen qui fait l'incertitude,</l>
            <l n="1377">Le seul moyen avance ou recule un effet.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1378">Que dit-on à la cour de l'affront qu'on me fait ? </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1379" part="I">Qu'on vous traite en sujet.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1379" part="F">Que veut-on qu'un fils fasse ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1380">Aux yeux de tous les fils venger votre disgrâce,</l>
            <l n="1381">La vengeance est soufferte entre deux ennemis,</l>
            <l n="1382">C'est un droit naturel que les Dieux ont permis,</l>
            <l n="1383">Une première loi qui veut qu'on se préfère,</l>
            <l n="1384">Et qui veut que le fils s'aime mieux que son père,</l>
            <l n="1385">Quand vous mettriez en eux une égale amitié</l>
            <l n="1386">Si l'un s'en rend indigne il arme sa moitié,</l>
            <l n="1387">Il oblige par là l'autre de se défendre,</l>
            <l n="1388">Enfin par son exemple on peut tout entreprendre.</l>
            <l n="1389">Le crime, et non le sang se doit considérer,</l>
            <l n="1390">Et dans son propre père on le doit abhorrer.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1391">Et non pas le punir, sa personne est sacrée,</l>
            <l n="1392">Et dans toutes nos lois elle est considérée,</l>
            <l n="1393">Jusqu'à son injustice on doit tout révérer,</l>
            <l n="1394">Aux pères comme aux rois l'on doit tout déférer,</l>
            <l n="1395">Se résigner en fils à toutes leurs colères,</l>
            <l n="1396">Les pères sont nos rois, et les rois sont nos pères,</l>
            <l n="1397">Nous devons respecter tout ce qui part du sang,</l>
            <l n="1398">Nous devons adorer tous ceux de ce haut rang,</l>
            <l n="1399">Et quoi que nous inspire un rebelle génie</l>
            <l n="1400">Souffrir de leur pouvoir jusqu'à la tyrannie,</l>
            <l n="1401">Le Ciel ne consent pas à ces hardis desseins,</l>
            <l n="1402">Lui qui tient les tyrans, et les rois sous ses mains,</l>
            <l n="1403">Lui qui s'est réservé de châtier leurs crimes.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1404">Vous vous en remettez à de lentes maximes.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1405">Si l'on voit dans ce cours un tyran impuni</l>
            <l n="1406">La mesure du crime approche à l'infini,</l>
            <l n="1407">Et le moment viendra que la bonté lassée</l>
            <l n="1408">Enfin verra régner la justice offensée,</l>
            <l n="1409">Un jour il doit répondre à mes ressentiments.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1410">La colère du Ciel a divers instruments,</l>
            <l n="1411">Quand l'on le voit si lent au châtiment du vice</l>
            <l n="1412">C'est qu'il diffère encor de choisir son complice,</l>
            <l n="1413">Sa vengeance, et ses yeux cherchent partout des mains,</l>
            <l n="1414">Et des exécuteurs dignes des ses desseins,</l>
            <l n="1415">Il ne les remet point à quelques mains profanes</l>
            <l n="1416">Il se sait préparer de glorieux organes,</l>
            <l n="1417">Il destine des fils à punir les parents,</l>
            <l n="1418">Et les meilleurs sujets à perdre les tyrans.</l>
            <l n="1419">Le Ciel vous a choisi pour la commune injure,</l>
            <l n="1420">Sans doute que les Dieux font naître ce parjure,</l>
            <l n="1421">Que c'est son dernier crime, et qu'un ordre caché</l>
            <l n="1422">Y tenait dès longtemps son supplice attaché,</l>
            <l n="1423">Ce moment est venu, le Ciel enfin s'irrite :</l>
            <l n="1424">Écoutez, et suivez la voix qui vous incite.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1425" part="I">Détestable conseil.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1425" part="F">Tout odieux qu'il est</l>
            <l n="1426" part="I">Il vous est nécessaire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1426" part="F">Et pour ton intérêt.</l>
            <l n="1427">Ma soeur n'est-elle point complice de ce crime ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1428">Votre seul intérêt est tout ce qui m'anime.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1429">Comme nos intérêts ont eu quelque rapport</l>
            <l n="1430">Tu me veux engager dans ce commun effort,</l>
            <l n="1431">C'est de cette façon qu'elle prend part au crime,</l>
            <l n="1432">Et que mon intérêt est tout ce qui t'anime,</l>
            <l n="1433">Le tien avec le mien est par là confondu</l>
            <l n="1434" part="I">Que je perde mon père.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1434" part="F">Ou vous êtes perdu,</l>
            <l n="1435">Le temps est précieux prévenez son envie,</l>
            <l n="1436">Sa vie est votre mort, sa mort est votre vie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1437">Ô méchant, oses-tu m'inspirer ces soupçons,</l>
            <l n="1438">Va, je n'écoute plus tes tragiques leçons,</l>
            <l n="1439">S'il en faut déférer à tes fausses maximes</l>
            <l n="1440">Le Ciel m'aurait choisi pour châtier tes crimes,</l>
            <l n="1441">L'organe est trop illustre il lui faut d'autres mains,</l>
            <l n="1442">Et celle des bourreaux est propre à ses desseins,</l>
            <l n="1443">C'est le bras qu'il destine après ta perfidie,</l>
            <l n="1444">Tes pareils apprendraient de cette tragédie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE.</speaker>
            <l n="1445" part="I">Mes services, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1445" part="F">Perdent tout leur éclat,</l>
            <l n="1446">Mon charme se dissipe après cet attentat,</l>
            <l n="1447">Je ne te saurais voir à travers cette envie,</l>
            <l n="1448">Et je juge par là du reste de ta vie,</l>
            <l n="1449">Ce lâche procédé m'en instruit pleinement,</l>
            <l n="1450">Si je ne modérais ce grand ressentiment</l>
            <l n="1451">Que tu veux apaiser par le sang de mon père,</l>
            <l n="1452">Ta mort assouvirait ma première colère,</l>
            <l n="1453">Si les Dieux n'excusaient ce premier mouvement</l>
            <l n="1454">Ils m'auraient dû punir de t'entendre un moment,</l>
            <l n="1455">Pour m'en justifier, et pour te mieux confondre</l>
            <l n="1456">Je te refuse même un moment pour répondre.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI.</head>
          <sp who="tc0051-TIRIBAZE">
            <speaker>TIRIBAZE, seul.</speaker>
            <l n="1457">Ingrat, et lâche Prince, on verra qui de nous</l>
            <l n="1458">Se sait mieux faire craindre en son premier courroux,</l>
            <l n="1459">Si ne te vengeant pas de tes propres disgrâces</l>
            <l n="1460">Tu peux avoir le coeur d'achever tes menaces :</l>
            <l n="1461">Il est temps ma vengeance, achevons mes malheurs,</l>
            <l n="1462">Et ne témoignons plus d'impuissantes douleurs</l>
            <l n="1463">Entre les sentiments dont l'âme est affligée</l>
            <l n="1464">Choisis ma passion celui d'être vengée :</l>
            <l n="1465">C'est peu pour mon amour que tout ce que je fis,</l>
            <l n="1466">Il faut que je m'immole et le père et le fils,</l>
            <l n="1467">Perdons l'un par la fourbe, et l'autre à force ouverte,</l>
            <l n="1468">Intéressons Ochus dans cette double perte,</l>
            <l n="1469">Un esprit remuant est capable de tout,</l>
            <l n="1470">Qui fait le premier pas doit aller jusqu'au bout.</l>
            <l n="1471">Ruinons même Ochus après cet artifice,</l>
            <l n="1472">Ainsi le criminel doit perdre son complice,</l>
            <l n="1473">Par ce fameux désordre autant qu'il est fatal,</l>
            <l n="1474">Voyons en eux la fin de tout le Sang Royal.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Darie, Ochus.</head>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1475">Non, non, si je la perds c'est par mon imprudence,</l>
            <l n="1476">Si j'eusse différé j'aurais quelque espérance,</l>
            <l n="1477">Cet artifice, Ochus, était trop hasardeux,</l>
            <l n="1478">Regarde où ce secret nous a porté tous deux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1479">Je vais faire un miracle en faisant l'impossible.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1480">Tu te flattes, Ochus, en le croyant sensible.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1481">Je m'en vais hasarder un second entretien,</l>
            <l n="1482" part="I">J'en espère du fruit.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1482" part="F">Je ne m'en promets rien,</l>
            <l n="1483" part="I">Je n'attends que la mort. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Darie, Ochus, Tissapherne.</head>
          <sp who="tc0051-TISSAPHERNE">
            <speaker>TISSAPHERNE.</speaker>
            <l n="1483" part="F">Seigneur, rendez l'épée.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1484">Mon attente, grands Dieux, ne s'était pas trompée,</l>
            <l n="1485" part="I">Qu'est ceci Tissapherne ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TISSAPHERNE">
            <speaker>TISSAPHERNE.</speaker>
            <l n="1485" part="F">Un ordre rigoureux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1486">Parle, faut-il mourir ? et suis-je assez heureux ?</l>
            <l n="1487">Cette pitié stupide en est un témoignage,</l>
            <l n="1488">Faut-il qu'un malheureux te donne du courage ?</l>
            <l n="1489">Adieu, cher frère, Adieu, ta générosité</l>
            <l n="1490">Obtiendra quelque jour ce qu'elle a mérité.</l>
            <l n="1491">Je m'en vais à la mort, et ma mort va t'apprendre</l>
            <l n="1492">Quelles sont les grandeurs où tu voulais prétendre,</l>
            <l n="1493">Que ces grandeurs ne sont que vanités que vent,</l>
            <l n="1494">Mon malheur t'en fait voir un exemple vivant.</l>
            <l n="1495">Et sans en consulter une histoire étrangère</l>
            <l n="1496">Tu profiteras mieux dans celle de ton frère :</l>
            <l n="1497">Si jamais le malheur accompagnait ton sort,</l>
            <l n="1498">Apprends par ma constance à défier la mort,</l>
            <l n="1499">L'exemple opère mieux que ne font les paroles,</l>
            <l n="1500">Et l'on devient savant dans ces tristes écoles,</l>
            <l n="1501">Que le plus heureux sache en sa félicité</l>
            <l n="1502">Que la mort jugera si nous l'avons été :</l>
            <l n="1503">Considère aujourd'hui quel est l'éclat d'un règne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1504">Faut-il pour le savoir qu'un frère me l'enseigne,</l>
            <l n="1505">Et que son inconstance ait choisi ce sujet.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1506">Tiens toujours à tes yeux ce déplorable objet,</l>
            <l n="1507">Ce sont-là des appas dont l'âme est possédée,</l>
            <l n="1508">Si les ambitieux s'en conservaient l'idée</l>
            <l n="1509">Ils se modéreraient dans cette aveugle ardeur</l>
            <l n="1510">Qu'ils ont à rechercher une fausse grandeur</l>
            <l n="1511">Souveraine grandeur que tout le monde envie</l>
            <l n="1512">Dont le goût ne se perd qu'au sortir de la vie.</l>
            <l n="1513">Malheureux est celui qui s'y laisse toucher,</l>
            <l n="1514">Heureux, vraiment heureux, qui s'en peut détacher,</l>
            <l n="1515">Qui par un beau mépris veut prévenir tes suites,</l>
            <l n="1516">Et qui te peut quitter avant que tu le quittes,</l>
            <l n="1517">Inconstance du sort tu me vois résigné,</l>
            <l n="1518">Juge par ce mépris qui de nous a régné ?</l>
            <l n="1519">Tu m'enlèves un bien que je te voulais rendre,</l>
            <l n="1520">Et je tombe d'un rang d'où je voulais descendre.</l>
            <l n="1521">Éclat trompeur qui fais l'aveuglement des Rois,</l>
            <l n="1522">Vérité d'inconstance, apprends leur par ma voix</l>
            <l n="1523">Que leur félicité n'est pas la souveraine,</l>
            <l n="1524">Un même jour m'a vu sur le trône, en la chaîne,</l>
            <l n="1525">L'idole et le mépris de mes adorateurs,</l>
            <l n="1526">C'est jusques au danger que suivent les flatteurs.</l>
            <l n="1527">Insolente fortune, immortelle ennemie,</l>
            <l n="1528">Tu veux à mes malheurs joindre encor l'infamie :</l>
            <l n="1529">Infidèle, reprends ce dangereux bonheur,</l>
            <l n="1530">Je ne veux rien de toi, mais laisse moi l'honneur,</l>
            <l n="1531">Tu te dois contenter que je sois misérable</l>
            <l n="1532">Sans être ingénieux à me rendre coupable.</l>
            <l n="1533">Souffre, fatal amour, que je meure innocent,</l>
            <l n="1534">Et même sans me plaindre Aspasie y consent.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1535">Quoi, Seigneur, pourrait-on vous condamner sans crime ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1536">Puis que mon Roi la veut ma mort est légitime.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Darie, Ochus, Amestris, Tissapherne.</head>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1537">Mon génie et vos yeux présagent mon malheur,</l>
            <l n="1538">Je ne méritais pas cette vive douleur,</l>
            <l n="1539">Ma chère soeur, adieu, la mort a quelques charmes,</l>
            <l n="1540">Puisque je suis pleuré par de si belles larmes.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1541">Le sujet en est grand, il est temps de pleurer.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1542">Prononcez mon arrêt, je meurs sans soupirer :</l>
            <l n="1543">Console toi, cher frère, adieu, que je t'embrasse,</l>
            <l n="1544" part="I">Adieu, ma soeur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1544" part="F">Le sang nous promet votre grâce.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1545">Je nomme ces pardons un foudre suspendu</l>
            <l n="1546">Au premier changement je me verrais perdu.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Artaxerxe, Darie, Ochus, Amestris, Tissapherne.</head>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1547">M'assassiner, perfide, et tu m'oses attendre. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1548" part="I">Grâces, grâce, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1548" part="F">Et tu l'oses défendre :</l>
            <l n="1549">Ciel, termine mes maux, c'est assez m'éprouver,</l>
            <l n="1550">Il y va de ta gloire à les voir achever,</l>
            <l n="1551">Nous approchons tous deux de cette fin dernière,</l>
            <l n="1552">Nous nous sommes lassez à faute de matière,</l>
            <l n="1553">Ma constance est au bout, ta rage est à sa fin,</l>
            <l n="1554">Consomme par ma mort ce malheureux destin :</l>
            <l n="1555">S'il faut que ta rigueur recommence à me suivre</l>
            <l n="1556">Redonne moi des maux pour me faire revivre,</l>
            <l n="1557">Et je te veux apprendre à me faire souffrir</l>
            <l n="1558">Aux langueurs où je suis laisse moi sans mourir.</l>
            <l n="1559">Ma vie est une chaîne où tous les maux se suivent,</l>
            <l n="1560">Grands Dieux, n'est-ce qu'aux rois que ces malheurs arrivent ?</l>
            <l n="1561">Et si par leurs grands soins vous êtes soulagez</l>
            <l n="1562">Vous divertissez-vous à les voir affligez ?</l>
            <l n="1563">Ciel, que ta providence est sanglante et sévère,</l>
            <l n="1564">Le fils est-il le juge et le bourreau du père ?</l>
            <l n="1565">Je méritais la mort, juste persécuteur,</l>
            <l n="1566">Mais fallait-il qu'un fils fût ton exécuteur ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1567">Que votre majesté s'en rende mieux instruite,</l>
            <l n="1568">La crédule vengeance est d'une longue suite,</l>
            <l n="1569">Et fut-il criminel j'implore vos bontés,</l>
            <l n="1570" part="I">Les Dieux...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1570" part="F">Blâment en nous telles impunités,</l>
            <l n="1571">Les Dieux en pardonnant peuvent changer les hommes,</l>
            <l n="1572">Et si nous pardonnons, impuissants que nous sommes,</l>
            <l n="1573">Nous sommes au péril d'un second attentat,</l>
            <l n="1574">D'un ennemi mortel nous faisons un ingrat.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1575">Le frère pour son frère, et le fils prie un père.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1576">La fille prie un père, et la soeur pour son frère,</l>
            <l n="1577">Et si ces noms sacrez ne touchent qu'à demi</l>
            <l n="1578">J'ose vous en prier par le nom d'ennemi,</l>
            <l n="1579">Par le ressentiment qui porte à la vengeance,</l>
            <l n="1580">C'est de ce grand effort que se fait la clémence,</l>
            <l n="1581">La victoire du sang n'a pas un tel éclat</l>
            <l n="1582">Si la gloire s'accroît d'autant plus qu'on combat.</l>
            <l n="1583" part="I">Nos neveux quelque jour.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1583" part="F">Sauront que je préfère</l>
            <l n="1584">L'éloge de vrai prince à celui de bon père,</l>
            <l n="1585">L'on paraît insensible à moins de s'animer,</l>
            <l n="1586">Les maximes d'un Roi sont de se faire aimer,</l>
            <l n="1587">Et celles d'un Tyran de faire qu'on le craigne,</l>
            <l n="1588">Que l'avenir approuve ou condamne mon règne,</l>
            <l n="1589">J'aime mieux approcher du Tyran que du Roi,</l>
            <l n="1590">Un Roi trop indulgent ne règne pas pour soi,</l>
            <l n="1591">La clémence usurpant les droits de la justice</l>
            <l n="1592">Sauvant un criminel s'en ferait protectrice,</l>
            <l n="1593">Cette seule vertu qui fait les rois des Dieux</l>
            <l n="1594">Par cette impunité les rendrait odieux,</l>
            <l n="1595" part="I">Sa mort.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1595" part="F">Votre bonté s'y peut elle résoudre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1596">La justice consiste à ne pouvoir absoudre,</l>
            <l n="1597">Point de pitié pour lui s'il en est convaincu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1598">Ôtez ce seul moment il aura bien vécu,</l>
            <l n="1599">En accuseriez-vous une âme infortunée,</l>
            <l n="1600">Nous sommes instruments de notre destinée,</l>
            <l n="1601">Nous nous portons au mal avec aveuglement,</l>
            <l n="1602">Et l'on ne se connaît qu'après l'événement.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1603">Ce destin n'est en nous qu'un concours ordinaire,</l>
            <l n="1604">Notre action est libre, et toute volontaire,</l>
            <l n="1605">C'est faiblesse d'esprit d'avouer qu'on ne peut,</l>
            <l n="1606">La volonté se mène à tout ce qu'elle veut,</l>
            <l n="1607">Le Ciel est innocent de cette tyrannie,</l>
            <l n="1608">Ce n'est que liberté ce qu'on nomme génie,</l>
            <l n="1609">Et le mauvais démon qu'on appelle fatal</l>
            <l n="1610">N'est que la volonté qui s'abandonne au mal.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1611">Il est bien malaisé qu'une âme se possède.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1612">Se vouloir posséder en est le seul remède :</l>
            <l n="1613">Perfide, tu te tais après un tel forfait,</l>
            <l n="1614">Parle dénaturé, réponds, que t'ai-je fait ?</l>
            <l n="1615">Oses-tu soutenir, ou n'oses-tu défendre</l>
            <l n="1616">L'éclatante action que tu viens d'entreprendre ?</l>
            <l n="1617">Traître, cruel, ingrat, peux-tu m'envisager,</l>
            <l n="1618">Je suis le même enfin que tu veux égorger ?</l>
            <l n="1619">Non, je ne le suis plus, il n'est pas trop étrange</l>
            <l n="1620">Qu'un père soit changé lors que son fils se change :</l>
            <l n="1621">Ce n'est pas le remords qui te rend si pensif,</l>
            <l n="1622">Qui t'arrache de l'âme un sentiment si vif.</l>
            <l n="1623">Je perce plus avant dans une âme surprise,</l>
            <l n="1624">C'est d'avoir pu faillir cette illustre entreprise,</l>
            <l n="1625">Comme l'on se promet tout ce qu'on entreprend,</l>
            <l n="1626">Ton malheur t'étourdit, le succès te surprend,</l>
            <l n="1627">Avec trop de regret un repentir s'arrache,</l>
            <l n="1628">Et la honte du crime approche trop du lâche,</l>
            <l n="1629">C'est le dernier essai d'un traître malheureux</l>
            <l n="1630">De faire voir un coeur égal et généreux.</l>
            <l n="1631">Défends, défends ton crime avec cette constance,</l>
            <l n="1632">Ou si tu le pouvais montre ton innocence.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1633" part="I">Seigneur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Artaxerxe, Darie, Ochus, Amestris, Tissapherne, Aspasie.</head>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1633" part="F">Je viens mourir, accordez-moi ce don</l>
            <l n="1634">Que mon sang pour le sien impètre le pardon,</l>
            <l n="1635">Apaisez-vous l'État par la mort d'Aspasie,</l>
            <l n="1636">Et vengez-vous sur moi des malheurs de l'Asie,</l>
            <l n="1637">Le Ciel s'est moins servi d'un fils que d'un amant,</l>
            <l n="1638">Son amour n'est encor qu'un second instrument,</l>
            <l n="1639">J'en étais le premier, j'ai choisi ce complice,</l>
            <l n="1640">Ainsi je dois mourir avec plus de justice,</l>
            <l n="1641">De l'imputer aux Dieux leur juste volonté</l>
            <l n="1642">Se sait justifier par notre liberté,</l>
            <l n="1643">De condamner un fils son crime diminue.</l>
            <l n="1644">Ainsi j'ai tout le crime, et j'en attends l'issue</l>
            <l n="1645">Qui n'est que cette mort que je viens demander,</l>
            <l n="1646">Par vos mêmes rigueurs daignez me l'accorder,</l>
            <l n="1647">C'est tout ce que pourra le sang d'une Étrangère</l>
            <l n="1648">Que de pouvoir unir le fils avec le père :</l>
            <l n="1649">Au moins s'il doit mourir, accordés moi son sort,</l>
            <l n="1650">Unissez deux amants par une même mort,</l>
            <l n="1651">En vivants, en mourants, nous jurons de nous suivre,</l>
            <l n="1652">Nous sommes trop unis pour nous pouvoir survivre,</l>
            <l n="1653">Mourir c'est la faveur que j'espère aujourd'hui,</l>
            <l n="1654">Et qu'il m'accordera de mourir avec lui.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1655">Vivez belle innocente, et je mourrai coupable,</l>
            <l n="1656">Tout homme est criminel dés qu'il est misérable,</l>
            <l n="1657">Dés qu'un Roi le soupçonne il se doit défier,</l>
            <l n="1658">Et négliger les soins de se justifier :</l>
            <l n="1659">Mais puis que mon malheur me ravit Aspasie,</l>
            <l n="1660">Pourrai-je en disposer malgré ma jalousie ?</l>
            <l n="1661">J'ose la conjurer par cette même foi,</l>
            <l n="1662">Par un serment si beau d'être toujours à moi,</l>
            <l n="1663">De vouloir agréer l'amant que je lui donne,</l>
            <l n="1664">Les Dieux firent ce choix, et son bonheur l'ordonne.</l>
            <l n="1665">Il se sert de ma mort comme d'un instrument</l>
            <l n="1666">Trop heureux qu'elle serve à ce contentement.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1667">L'innocent généreux, tu fais le magnanime,</l>
            <l n="1668">L'on verra de quel front tu soutiendras ton crime.</l>
            <l n="1669" part="I">Appelez Tiribaze.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1669" part="F">Ô Dieux, quel imposteur !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1670">Tu répondras, perfide, à cet accusateur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1671">Tiribaze m'accuse, ô juste providence !</l>
            <l n="1672">Dieux, montrez aux méchants quel est votre puissance,</l>
            <l n="1673">Et par la mort d'un traître étonnez ses pareils.</l>
            <l n="1674">Lui m'y persuadait par des sanglants conseils,</l>
            <l n="1675">Et ce séditieux qui s'offrait pour complice</l>
            <l n="1676">Invente pour me perdre un étrange artifice,</l>
            <l n="1677">Et ne pouvant sur vous exercer sa fureur</l>
            <l n="1678">Met pour perdre ce fils le père dans l'erreur.</l>
            <l n="1679">Quoi, se laisser séduire au rapport d'un perfide,</l>
            <l n="1680">Sur un simple soupçon croire un fils parricide,</l>
            <l n="1681">Et que pourrait de plus le jugement des yeux,</l>
            <l n="1682">Un fils est-il moins cru qu'un esprit factieux ?</l>
            <l n="1683">Ha ! Seigneur, c'est ici que son zèle vous trompe,</l>
            <l n="1684">Votre facilité souffre qu'on la corrompe.</l>
            <l n="1685">Je complaisais au choix que vous en aviez fait,</l>
            <l n="1686">L'un et l'autre, Seigneur, nous en verrons l'effet</l>
            <l n="1687">Je prévois que le Ciel va montrer l'artifice,</l>
            <l n="1688">Il veut que qui trahit lui même se trahisse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1689">Il commence par moi de se manifester,</l>
            <l n="1690">Et cette perfidie est au point d'éclater :</l>
            <l n="1691">Ô juste providence autant qu'épouvantable !</l>
            <l n="1692">Un traître malgré soi se déclare coupable.</l>
            <l n="1693">Méchants qui ressentez ces secrets mouvements</l>
            <l n="1694">Reconnaissez les Dieux à de tels jugements.</l>
            <l n="1695">Dieux, j'adore en tremblant votre sainte justice,</l>
            <l n="1696">Perdez l'auteur du crime avant que le complice,</l>
            <l n="1697">Que j'apprenne en mourant qu'un traître est déjà mort.</l>
            <l n="1698">Il est temps, justes Dieux, de se faire un effort,</l>
            <l n="1699">De retirer le fléau de cette Monarchie,</l>
            <l n="1700">Mes voeux sont écoutez, la Perse est affranchie,</l>
            <l n="1701">Tu vas servir d'exemple à ces grands criminels</l>
            <l n="1702">Qui pensent échapper à des yeux éternels :</l>
            <l n="1703">Enfin l'heure est venue où tu dois rendre compte,</l>
            <l n="1704">Le supplice pourra ce que n'a pu la honte.</l>
            <l n="1705">Cruel, songe au dessein de perdre encor le fils,</l>
            <l n="1706">Et repasse en mourant tous les maux que tu fis,</l>
            <l n="1707">Il n'est plus de détours ton âme va paraître,</l>
            <l n="1708">Le Ciel va découvrir tous les secrets d'un traître,</l>
            <l n="1709">Les Dieux n'auront pas eu l'aveuglement du Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TISSAPHERNE">
            <speaker>TISSAPHERNE, de retour.</speaker>
            <l n="1710" part="I">Seigneur, ce traître est mort.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1710" part="F">Dieux, éclaircissez-moi,</l>
            <l n="1711">Et si vous travaillez à révéler les crimes,</l>
            <l n="1712">Montrez si mes soupçons sont faux ou légitimes.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-TISSAPHERNE">
            <speaker>TISSAPHERNE.</speaker>
            <l n="1713">Seigneur, cet accident vous ouvrira les yeux,</l>
            <l n="1714">L'on y voit la justice et la bonté des Dieux,</l>
            <l n="1715">Je l'ai trouvé mourant avec si peu de vie</l>
            <l n="1716">Qu'à peine il m'informa de sa damnable envie,</l>
            <l n="1717">Mille convulsions dont il fut excité</l>
            <l n="1718">Montraient sur le dehors le dedans agité</l>
            <l n="1719">Je reconnus le Ciel à ce triste spectacle,</l>
            <l n="1720">Lui-même fut forcé d'avouer ce miracle,</l>
            <l n="1721">Et contraignant son âme à quelque repentir,</l>
            <l n="1722">S'écria, Justes Dieux, vous vous faites sentir,</l>
            <l n="1723">Et me dit d'un accent à me rendre sensible :</l>
            <l n="1724">Par ma tragique fin mon crime t'est visible,</l>
            <l n="1725">En vain je voudrais taire un crime si connu,</l>
            <l n="1726">La mesure est comblée, et le moment venu,</l>
            <l n="1727">Ma vie était cachée elle se manifeste,</l>
            <l n="1728">J'emploie à cet effet tout le temps qui me reste,</l>
            <l n="1729">Puis que je suis forcé par un tourment nouveau</l>
            <l n="1730">D'être mon délateur, mon juge, et mon bourreau.</l>
            <l n="1731">Tu vois en moi l'auteur des malheurs de la Perse,</l>
            <l n="1732">Celui qui diffama le règne d'Artaxerxe,</l>
            <l n="1733">Et qui se prévalant du souverain emploi</l>
            <l n="1734">Abusa si longtemps des faveurs de son Roi.</l>
            <l n="1735">Le même dont la vie est si plaine de crimes</l>
            <l n="1736">Qu'il fit autant de maux qu'il avait de maximes.</l>
            <l n="1737">Te redirai-je en fin les desseins que je fis</l>
            <l n="1738">De perdre et mère et frère, et le père et les fils,</l>
            <l n="1739">De vouloir ruiner toute cette famille,</l>
            <l n="1740">Et d'usurper l'Empire en épousant la fille.</l>
            <l n="1741">Celui qui si longtemps a vu régner son sort</l>
            <l n="1742">Sans obstacle en sa vie en trouve dans sa mort.</l>
            <l n="1743">Le Ciel par mon trépas soulage ma patrie,</l>
            <l n="1744">Et de ma violence a délivré Darie.</l>
            <l n="1745">Ochus m'a découvert, éclaircis-moi ce point,</l>
            <l n="1746">Tu ne le dis que trop en le disant point.</l>
            <l n="1747">Je sais sa perfidie avant même ta vue,</l>
            <l n="1748">Et ma mort avancée en est la juste issue.</l>
            <l n="1749">Je confirme en mourant tout ce qu'il aura dit,</l>
            <l n="1750">Il fallait que ma mort lui donnât du crédit.</l>
            <l n="1751">Je meurs, va dire au Roi que j'ai fait mon supplice,</l>
            <l n="1752">Que je vais rendre compte à quelque autre justice,</l>
            <l n="1753">Son fils est innocent : à ce mot indigné</l>
            <l n="1754">Que pour le proférer le Ciel l'eut épargné,</l>
            <l n="1755">Il cacha ce remords qui lui venait de naître,</l>
            <l n="1756">Et par un second coup voulut mourir en traître.</l>
            <l n="1757">Le Ciel ne permit pas qu'il en fut convaincu,</l>
            <l n="1758">Et voulait qu'il mourût comme il avait vécu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1759">La justice du Ciel connaîtra de son crime,</l>
            <l n="1760">Cette même équité vous laisse une victime,</l>
            <l n="1761">Sa providence ainsi ne vous dérobe rien,</l>
            <l n="1762">Et de deux criminels le Ciel choisit le sien.</l>
            <l n="1763">Il semble vous remettre en la mort du complice</l>
            <l n="1764">De quoi faire éclater une égale justice,</l>
            <l n="1765">Montrez à votre tour qu'on ne vous peut tromper,</l>
            <l n="1766">Qu'aux rois non plus qu'aux Dieux rien ne peut échapper.</l>
            <l n="1767">Mettons, mettons au jour ce tragique mystère,</l>
            <l n="1768">Qu'on apprenne qu'Ochus a voulu perdre un frère :</l>
            <l n="1769">Ce traître avait prévu mon mécontentement,</l>
            <l n="1770">Il me vint confirmer dans ce ressentiment,</l>
            <l n="1771">Il m'offrit la Couronne au prix d'un parricide,</l>
            <l n="1772">Mon âme à ce dessein lui parut trop timide,</l>
            <l n="1773">Je vis sa défiance, il en vit le danger,</l>
            <l n="1774">Et sans montrer sa crainte offrit de me venger,</l>
            <l n="1775">La suite a témoigné quelle était sa malice.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1776">Et ce qu'il attendait de ce double artifice,</l>
            <l n="1777">Ce traître me jugea plus propre à son dessein,</l>
            <l n="1778">Et voulait s'assurer d'une seconde main,</l>
            <l n="1779">Il trouva dedans moi la même répugnance,</l>
            <l n="1780">Enfin je fus l'objet de toute sa vengeance,</l>
            <l n="1781">Et j'attirai sur moi le châtiment de tous,</l>
            <l n="1782">Trop heureux en mourant d'être immolé pour vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1783">Ce grand aveuglement se dissipe et se lève,</l>
            <l n="1784">Seigneur, ouvrés les yeux l'enchantement s'achève :</l>
            <l n="1785">Ce traître que le Ciel n'eut pu faire tomber</l>
            <l n="1786">Sous sa propre ruine a voulu succomber. </l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1787">Oui, le charme se lève, et je revois sa vie,</l>
            <l n="1788">Elle me paraît toute en sa dernière envie,</l>
            <l n="1789">Peine mal compensée, ha ! Favorable sort,</l>
            <l n="1790">Ce traître m'assura que tu voulais ma mort,</l>
            <l n="1791">Et pour mieux appuyer ce funeste artifice</l>
            <l n="1792">Il osa soutenir qu'il était ton complice,</l>
            <l n="1793">Et que par sa prudence il était du dessein,</l>
            <l n="1794">Craignant que ta fureur ne prît une autre main,</l>
            <l n="1795">Je pris aveuglement la première apparence</l>
            <l n="1796">Comme Amant je te cru capable de vengeance.</l>
            <l n="1797">J'étais si prévenu de sa fidélité</l>
            <l n="1798">Que je m'étonne encor de t'avoir écouté.</l>
            <l n="1799">Mon généreux Darie, accorde moi ma grâce,</l>
            <l n="1800">Ton innocence attend que je lui satisfasse :</l>
            <l n="1801">Nomme quelques faveurs qui valent ce pardon,</l>
            <l n="1802">Que ne peut mériter la force de ce don,</l>
            <l n="1803">Je te rends Aspasie, elle doit satisfaire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1804">C'est à moi d'implorer cette grâce d'un père.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1805">Notre amour fut injuste en son commencement,</l>
            <l n="1806">Nous étions bien punis par cet événement,</l>
            <l n="1807">Tous deux nous méritons qu'on nous fît cette injure,</l>
            <l n="1808">Toi pour l'avoir aimée, et moi pour mon parjure :</l>
            <l n="1809">Mais le Ciel a fait voir qu'il agissait pour vous,</l>
            <l n="1810">Reprends ton Aspasie, et vous ce cher époux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1811">Seigneur, j'ai toujours cru que le Ciel en dispose,</l>
            <l n="1812">Et qu'il change à son gré ce que l'homme propose,</l>
            <l n="1813">Que c'était un Hymen que le Ciel avait fait,</l>
            <l n="1814">Et dont l'homme ne peut qu'en suspendre l'effet.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ARTAXERXE">
            <speaker>ARTAXERXE.</speaker>
            <l n="1815">Ochus, je te pardonne, et vous faites lui grâce.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-ASPASIE">
            <speaker>ASPASIE.</speaker>
            <l n="1816" part="I">J'en conjure mon Prince.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1816" part="F">Il faut que je l'embrasse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1817">Ha ! de grâce, Seigneur, révoqués un tel don,</l>
            <l n="1818">La faute accable moins que ne fait le pardon.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1819">Le Roi veut oublier l'intérêt de Darie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-OCHUS">
            <speaker>OCHUS.</speaker>
            <l n="1820">Ciel, après cette grâce il faut que je te prie,</l>
            <l n="1821">Ordinaire secours de tous les impuissants,</l>
            <l n="1822">Qui prodigue tes biens pour quelque peu d'encens :</l>
            <l n="1823">Accorde à ces amants la plus heureuse vie,</l>
            <l n="1824">Et de tant de plaisirs éloignes-en l'envie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-DARIE">
            <speaker>DARIE.</speaker>
            <l n="1825">Vous généreuse soeur, que pourrai-je pour vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0051-AMESTRIS">
            <speaker>AMESTRIS.</speaker>
            <l n="1826">Ochus a fait des voeux dont les miens sont jaloux,</l>
            <l n="1827">Si mes voeux s'attachaient à sa même prière,</l>
            <l n="1828">Et j'ose me flatter que j'étais la première</l>
            <l n="1829">Si le Ciel doit répondre à mes seconds souhaits</l>
            <l n="1830">Qu'il jure à vos amours une éternelle paix.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
