<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../keywords/keywords.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/cligs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cligs="https://cligs.hypotheses.org/ns/cligs">

  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Don garcie de navarre</title>
        <title type="sub">Comédie</title>
        <title type="short">Don-Garcie</title>
        <title type="idno">
          <idno type="viaf"/>
        </title>
        <author>
          <name type="full">MOLIÈRE</name>
          <name type="short">Molière</name>
          <idno type="viaf"/>
        </author>
        <principal/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CLiGS</publisher>
        <idno type="cligs">tc0088</idno>
        <date>2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digital-source"><date>2006</date>, <idno/>, <ref target="http://theatre-classique-fr/"/>. Publié par Paul Fièvre.</bibl>
        <bibl type="print-source"><date>1682</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. .</bibl>
        <bibl type="edition-first"><date/>, <idno/>, <ref target="#"/>.</bibl>
        <bibl type="performance-first"><date>1661</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. Représenté pour la première fois le 4 février 1661 au Théâtre du Palais-Royal.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords scheme="keywords.csv">
          <term type="text.genre">drama</term>
          <term type="text.genre.subgenre">Comédie</term>
          <term type="text.structure">cinq actes</term>
          <term type="text.form">vers</term>
          <term type="text.period">1661-1670</term>
          <term type="text.taille">1750-2000</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2017-02-03" who="cf">Initial TEI version.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>ACTEURS</head>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0088-DONGARCIE">DON GARCIE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0088-ELVIRE">ELVIRE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0088-ELISE">ÉLISE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0088-DONALPHONSE">DON ALPHONSE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0088-IGNES">IGNÈS</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0088-DONALVAR">DON ALVAR</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0088-DONLOPE">DON LOPE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0088-DONPEDRE">DON PEDRE</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>La scène est dans Astorgue, ville d'Espagne, dans le royaume de Léon.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Dona Elvire, Élise.</head>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1">Non, ce n'est point un choix qui pour ces deux amants,</l>
            <l n="2">Sut régler de mon coeur les secrets sentiments ;</l>
            <l n="3">Et le prince n'a point dans tout ce qu'il peut être</l>
            <l n="4">Ce qui fit préférer l'amour qu'il fait paraître.</l>
            <l n="5">Don Sylve, comme lui, fit briller à mes yeux</l>
            <l n="6">Toutes les qualités d'un héros glorieux ;</l>
            <l n="7">Même éclat de vertus, joint à même naissance,</l>
            <l n="8">Me parlait en tous deux pour cette préférence ;</l>
            <l n="9">Et je serais encore à nommer le vainqueur,</l>
            <l n="10">Si le mérite seul prenait droit sur un coeur :</l>
            <l n="11">Mais ces chaînes du ciel qui tombent sur nos âmes</l>
            <l n="12">Décidèrent en moi le destin de leurs flammes ;</l>
            <l n="13">Et toute mon estime, égale entre les deux,</l>
            <l n="14">Laissa vers dom Garcie entraîner tous mes voeux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="15">Cet amour que pour lui votre astre vous inspire</l>
            <l n="16">N'a sur vos actions pris que bien peu d'empire,</l>
            <l n="17">Puisque nos yeux, Madame, ont pu longtemps douter</l>
            <l n="18">Qui de ces deux amants vous vouliez mieux traiter.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="19">De ces nobles rivaux l'amoureuse poursuite</l>
            <l n="20">À de fâcheux combats, élise, m'a réduite.</l>
            <l n="21">Quand je regardais l'un, rien ne me reprochait</l>
            <l n="22">Le tendre mouvement où mon âme penchait ;</l>
            <l n="23">Mais je me l'imputais à beaucoup d'injustice</l>
            <l n="24">Quand de l'autre à mes yeux s'offrait le sacrifice ;</l>
            <l n="25">Et dom Sylve, après tout, dans ses soins amoureux</l>
            <l n="26">Me semblait mériter un destin plus heureux.</l>
            <l n="27">Je m'opposais encore ce qu'au sang de Castille</l>
            <l n="28">Du feu roi de Léon semble devoir la fille,</l>
            <l n="29">Et la longue amitié qui d'un étroit lien</l>
            <l n="30">Joignit les intérêts de son père et du mien.</l>
            <l n="31">Ainsi, plus dans mon âme un autre prenait place,</l>
            <l n="32">Plus de tous ses respects je plaignais la disgrâce ;</l>
            <l n="33">Ma pitié, complaisante à ses brûlants soupirs,</l>
            <l n="34">D'un dehors favorable amusait ses désirs,</l>
            <l n="35">Et voulait réparer, par ce faible avantage,</l>
            <l n="36">Ce qu'au fond de mon coeur je lui faisais d'outrage.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="37">Mais son premier amour, que vous avez appris,</l>
            <l n="38">Doit de cette contrainte affranchir vos esprits ;</l>
            <l n="39">Et puisqu'avant ses soins, où pour vous il s'engage,</l>
            <l n="40">Done Ignès de son coeur avait reçu l'hommage,</l>
            <l n="41">Et que, par des liens aussi fermes que doux,</l>
            <l n="42">L'amitié vous unit, cette comtesse et vous,</l>
            <l n="43">Son secret révélé vous est une matière</l>
            <l n="44">À donner à vos voeux liberté toute entière ;</l>
            <l n="45">Et vous pouvez, sans crainte, à cet amant confus</l>
            <l n="46">D'un devoir d'amitié couvrir tous vos refus.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="47">Il est vrai que j'ai lieu de chérir la nouvelle</l>
            <l n="48">Qui m'apprit que dom Sylve était un infidèle,</l>
            <l n="49">Puisque par ses ardeurs mon coeur tyrannisé</l>
            <l n="50">Contre elles à présent se voit autorisé,</l>
            <l n="51">Qu'il en peut justement combattre les hommages,</l>
            <l n="52">Et, sans scrupule, ailleurs donner tous ses suffrages ;</l>
            <l n="53">Mais enfin quelle joie en peut prendre ce coeur,</l>
            <l n="54">Si d'une autre contrainte il souffre la rigueur,</l>
            <l n="55">Si d'un prince jaloux l'éternelle faiblesse</l>
            <l n="56">Reçoit indignement les soins de ma tendresse,</l>
            <l n="57">Et semble préparer, dans mon juste courroux,</l>
            <l n="58">Un éclat à briser tout commerce entre nous ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="59">Mais si de votre bouche il n'a point su sa gloire,</l>
            <l n="60">Est-ce un crime pour lui que de n'oser la croire ?</l>
            <l n="61">Et ce qui d'un rival a pu flatter les feux</l>
            <l n="62">L'autorise-t-il pas à douter de vos voeux ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="63">Non, non, de cette sombre et lâche jalousie</l>
            <l n="64">Rien ne peut excuser l'étrange frénésie ;</l>
            <l n="65">Et par mes actions je l'ai trop informé</l>
            <l n="66">Qu'il peut bien se flatter du bonheur d'être aimé.</l>
            <l n="67">Sans employer la langue, il est des interprètes</l>
            <l n="68">Qui parlent clairement des atteintes secrètes :</l>
            <l n="69">Un soupir, un regard, une simple rougeur,</l>
            <l n="70">Un silence est assez pour expliquer un coeur ;</l>
            <l n="71">Tout parle dans l'amour ; et sur cette matière</l>
            <l n="72">Le moindre jour doit être une grande lumière,</l>
            <l n="73">Puisque chez notre sexe, où l'honneur est puissant,</l>
            <l n="74">On ne montre jamais tout ce que l'on ressent.</l>
            <l n="75">J'ai voulu, je l'avoue, ajuster ma conduite,</l>
            <l n="76">Et voir d'un oeil égal l'un et l'autre mérite ;</l>
            <l n="77">Mais que contre ses voeux on combat vainement,</l>
            <l n="78">Et que la différence est connue aisément</l>
            <l n="79">De toutes ces faveurs qu'on fait avec étude,</l>
            <l n="80">À celles où du coeur fait pencher l'habitude !</l>
            <l n="81">Dans les unes toujours on paraît se forcer ;</l>
            <l n="82">Mais les autres, hélas ! Se font sans y penser,</l>
            <l n="83">Semblables à ces eaux si pures et si belles,</l>
            <l n="84">Qui coulent sans effort des sources naturelles.</l>
            <l n="85">Ma pitié pour dom Sylve avait beau l'émouvoir,</l>
            <l n="86">J'en trahissais les soins sans m'en apercevoir ;</l>
            <l n="87">Et mes regards au prince, en un pareil martyre,</l>
            <l n="88">En disaient toujours plus que je n'en voulais dire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="89">Enfin, si les soupçons de cet illustre amant,</l>
            <l n="90">Puisque vous le voulez, n'ont point de fondement,</l>
            <l n="91">Pour le moins font-ils foi d'une âme bien atteinte,</l>
            <l n="92">Et d'autres chériraient ce qui fait votre plainte.</l>
            <l n="93">De jaloux mouvements doivent être odieux,</l>
            <l n="94">S'ils partent d'un amour qui déplaise à nos yeux ;</l>
            <l n="95">Mais tout ce qu'un amant nous peut montrer d'alarmes</l>
            <l n="96">Doit, lorsque nous l'aimons, avoir pour nous des charmes :</l>
            <l n="97">C'est par là que son feu se peut mieux exprimer ;</l>
            <l n="98">Et plus il est jaloux, plus nous devons l'aimer.</l>
            <l n="99">Ainsi, puisqu'en votre âme un prince magnanime...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="100">Ah ! Ne m'avancez point cette étrange maxime.</l>
            <l n="101">Partout la jalousie est un monstre odieux :</l>
            <l n="102">Rien n'en peut adoucir les traits injurieux ;</l>
            <l n="103">Et plus l'amour est cher qui lui donne naissance,</l>
            <l n="104">Plus on doit ressentir les coups de cette offense.</l>
            <l n="105">Voir un prince emporté, qui perd à tous moments</l>
            <l n="106">Le respect que l'amour inspire aux vrais amants ;</l>
            <l n="107">Qui, dans les soins jaloux où son âme se noie,</l>
            <l n="108">Querelle également mon chagrin et ma joie,</l>
            <l n="109">Et dans tous mes regards ne peut rien remarquer</l>
            <l n="110">Qu'en faveur d'un rival il ne veuille expliquer :</l>
            <l n="111">Non, non, par ces soupçons je suis trop offensée ;</l>
            <l n="112">Et sans déguisement je te dis ma pensée :</l>
            <l n="113">Le prince dom Garcie est cher à mes désirs ;</l>
            <l n="114">Il peut d'un coeur illustre échauffer les soupirs ;</l>
            <l n="115">Au milieu de Léon on a vu son courage</l>
            <l n="116">Me donner de sa flamme un noble témoignage,</l>
            <l n="117">Braver en ma faveur des périls les plus grands,</l>
            <l n="118">M'enlever aux desseins de nos lâches tyrans,</l>
            <l n="119">Et dans ces murs forcés mettre ma destinée</l>
            <l n="120">À couvert des horreurs d'un indigne hyménée ;</l>
            <l n="121">Et je ne cèle point que j'aurais de l'ennui</l>
            <l n="122">Que la gloire en fût due à quelque autre qu'à lui ;</l>
            <l n="123">Car un coeur amoureux prend un plaisir extrême</l>
            <l n="124">À se voir redevable, élise, à ce qu'il aime,</l>
            <l n="125">Et sa flamme timide ose mieux éclater,</l>
            <l n="126">Lorsqu'en favorisant elle croit s'acquitter.</l>
            <l n="127">Oui, j'aime qu'un secours, qui hasarde sa tête,</l>
            <l n="128">Semble à sa passion donner droit de conquête ;</l>
            <l n="129">J'aime que mon péril m'ait jetée en ses mains ;</l>
            <l n="130">Et si les bruits communs ne sont pas des bruits vains,</l>
            <l n="131">Si la bonté du ciel nous ramène mon frère,</l>
            <l n="132">Les voeux les plus ardents que mon coeur puisse faire,</l>
            <l n="133">C'est que son bras encore sur un perfide sang</l>
            <l n="134">Puisse aider à ce frère à reprendre son rang,</l>
            <l n="135">Et par d'heureux succès d'une haute vaillance,</l>
            <l n="136">Mériter tous les soins de sa reconnaissance ;</l>
            <l n="137">Mais, avec tout cela, s'il pousse mon courroux,</l>
            <l n="138">S'il ne purge ses feux de leurs transports jaloux</l>
            <l n="139">Et ne les range aux lois que je lui veux prescrire,</l>
            <l n="140">C'est inutilement qu'il prétend done Elvire :</l>
            <l n="141">L'hymen ne peut nous joindre, et j'abhorre des noeuds</l>
            <l n="142">Qui deviendraient sans doute un enfer pour tous deux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="143">Bien que l'on pût avoir des sentiments tout autres,</l>
            <l n="144">C'est au prince, Madame, à se régler aux vôtres ;</l>
            <l n="145">Et dans votre billet ils sont si bien marqués,</l>
            <l n="146">Que quand il les verra de la sorte expliqués...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="147">Je n'y veux point, élise, employer cette lettre :</l>
            <l n="148">C'est un soin qu'à ma bouche il me vaut mieux commettre.</l>
            <l n="149">La faveur d'un écrit laisse aux mains d'un amant</l>
            <l n="150">Des témoins trop constants de notre attachement.</l>
            <l n="151">Ainsi donc empêchez qu'au prince on ne la livre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="152">Toutes vos volontés sont des lois qu'on doit suivre.</l>
            <l n="153">J'admire cependant que le ciel ait jeté</l>
            <l n="154">Dans le goût des esprits tant de diversité,</l>
            <l n="155">Et que ce que les uns regardent comme outrage</l>
            <l n="156">Soit vu par d'autres yeux sous un autre visage.</l>
            <l n="157">Pour moi, je trouverais mon sort tout à fait doux,</l>
            <l n="158">Si j'avais un amant qui pût être jaloux ;</l>
            <l n="159">Je saurais m'applaudir de son inquiétude ;</l>
            <l n="160">Et ce qui pour mon âme est souvent un peu rude,</l>
            <l n="161">C'est de voir dom Alvar ne prendre aucun souci.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="162">Nous ne le croyions pas si proche : le voici.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Dona Elvire, Don Alvare, Élise.</head>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="163">Votre retour surprend : qu'avez-vous à m'apprendre ?</l>
            <l n="164">Don Alphonse vient-il ? A-t-on lieu de l'attendre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="165">Oui, Madame ; et ce frère en Castille élevé</l>
            <l n="166">De rentrer dans ses droits voit le temps arrivé.</l>
            <l n="167">Jusqu'ici dom Louis, qui vit à sa prudence</l>
            <l n="168">Par le feu roi mourant commettre son enfance,</l>
            <l n="169">A caché ses destins aux yeux de tout l'état,</l>
            <l n="170">Pour l'ôter aux fureurs du traître Mauregat ;</l>
            <l n="171">Et bien que le tyran, depuis sa lâche audace,</l>
            <l n="172">L'ait souvent demandé pour lui rendre sa place,</l>
            <l n="173">Jamais son zèle ardent n'a pris de sûreté</l>
            <l n="174">À l'appas dangereux de sa fausse équité.</l>
            <l n="175">Mais, les peuples émus par cette violence</l>
            <l n="176">Que vous a voulu faire une injuste puissance,</l>
            <l n="177">Ce généreux vieillard a cru qu'il était temps</l>
            <l n="178">D'éprouver le succès d'un espoir de vingt ans :</l>
            <l n="179">Il a tenté Léon, et ses fidèles trames</l>
            <l n="180">Des grands comme du peuple ont pratiqué les âmes,</l>
            <l n="181">Tandis que la Castille armait dix mille bras</l>
            <l n="182">Pour redonner ce prince aux voeux de ses états ;</l>
            <l n="183">Il fait auparavant semer sa renommée,</l>
            <l n="184">Et ne veut le montrer qu'en tête d'une armée,</l>
            <l n="185">Que tout prêt à lancer le foudre punisseur</l>
            <l n="186">Sous qui doit succomber un lâche ravisseur.</l>
            <l n="187">On investit Léon, et dom Sylve en personne</l>
            <l n="188">Commande le secours que son père vous donne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="189">Un secours si puissant doit flatter notre espoir ;</l>
            <l n="190">Mais je crains que mon frère y puisse trop devoir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="191">Mais, Madame, admirez que, malgré la tempête</l>
            <l n="192">Que votre usurpateur oit gronder sur sa tête,</l>
            <l n="193">Tous les bruits de Léon annoncent pour certain</l>
            <l n="194">Qu'à la comtesse Ignès il va donner la main.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="195">Il cherche dans l'hymen de cette illustre fille</l>
            <l n="196">L'appui du grand crédit où se voit sa famille.</l>
            <l n="197">Je ne reçois rien d'elle, et j'en suis en souci ;</l>
            <l n="198">Mais son coeur au tyran fut toujours endurci.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="199">De trop puissants motifs d'honneur et de tendresse</l>
            <l n="200">Opposent ses refus aux noeuds dont on la presse</l>
            <l n="201" part="I">Pour...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="201" part="M">Le prince entre ici.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Don Garcie, Dona Elvire.</head>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="201" part="F">Je viens m'intéresser,</l>
            <l n="202">Madame, au doux espoir qu'il vous vient d'annoncer.</l>
            <l n="203">Ce frère qui menace un tyran plein de crimes,</l>
            <l n="204">Flatte de mon amour les transports légitimes :</l>
            <l n="205">Son sort offre à mon bras des périls glorieux</l>
            <l n="206">Dont je puis faire hommage à l'éclat de vos yeux,</l>
            <l n="207">Et par eux m'acquérir, si le ciel m'est propice,</l>
            <l n="208">La gloire d'un revers que vous doit sa justice,</l>
            <l n="209">Qui va faire à vos pieds choir l'infidélité,</l>
            <l n="210">Et rendre à votre sang toute sa dignité.</l>
            <l n="211">Mais ce qui plus me plaît d'une attente si chère,</l>
            <l n="212">C'est que pour être roi, le ciel vous rend ce frère,</l>
            <l n="213">Et qu'ainsi mon amour peut éclater au moins</l>
            <l n="214">Sans qu'à d'autres motifs on impute ses soins,</l>
            <l n="215">Et qu'il soit soupçonné que dans votre personne</l>
            <l n="216">Il cherche à me gagner les droits d'une couronne.</l>
            <l n="217">Oui, tout mon coeur voudrait montrer aux yeux de tous</l>
            <l n="218">Qu'il ne regarde en vous autre chose que vous ;</l>
            <l n="219">Et cent fois, si je puis le dire sans offense,</l>
            <l n="220">Ses voeux se sont armés contre votre naissance ;</l>
            <l n="221">Leur chaleur indiscrète a d'un destin plus bas</l>
            <l n="222">Souhaité le partage à vos divins appas,</l>
            <l n="223">Afin que de ce coeur le noble sacrifice</l>
            <l n="224">Pût du ciel envers vous réparer l'injustice,</l>
            <l n="225">Et votre sort tenir des mains de mon amour</l>
            <l n="226">Tout ce qu'il doit au sang dont vous tenez le jour.</l>
            <l n="227">Mais puisque enfin les cieux de tout ce juste hommage</l>
            <l n="228">À mes feux prévenus dérobent l'avantage,</l>
            <l n="229">Trouvez bon que ces feux prennent un peu d'espoir</l>
            <l n="230">Sur la mort que mon bras s'apprête à faire voir,</l>
            <l n="231">Et qu'ils osent briguer par d'illustres services</l>
            <l n="232">D'un frère et d'un état les suffrages propices.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="233">Je sais que vous pouvez, prince, en vengeant nos droits</l>
            <l n="234">Faire par votre amour parler cent beaux exploits ;</l>
            <l n="235">Mais ce n'est pas assez, pour le prix qu'il espère,</l>
            <l n="236">Que l'aveu d'un état et la faveur d'un frère ;</l>
            <l n="237">Done Elvire n'est pas au bout de cet effort,</l>
            <l n="238">Et je vous vois à vaincre un obstacle plus fort.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="239">Oui, Madame, j'entends ce que vous voulez dire :</l>
            <l n="240">Je sais bien que pour vous mon coeur en vain soupire ;</l>
            <l n="241">Et l'obstacle puissant qui s'oppose à mes feux,</l>
            <l n="242">Sans que vous le nommiez, n'est pas secret pour eux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="243">Souvent on entend mal ce qu'on croit bien entendre,</l>
            <l n="244">Et par trop de chaleur, prince, on se peut méprendre ;</l>
            <l n="245">Mais puisqu'il faut parler, désirez-vous savoir</l>
            <l n="246">Quand vous pourrez me plaire, et prendre quelque espoir ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="247">Ce me sera, Madame, une faveur extrême.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="248">Quand vous saurez m'aimer comme il faut que l'on aime.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="249">Et que peut-on, hélas ! Observer sous les cieux</l>
            <l n="250">Qui ne cède à l'ardeur que m'inspirent vos yeux ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="251">Quand votre passion ne fera rien paraître</l>
            <l n="252">Dont se puisse indigner celle qui l'a fait naître.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="253" part="I">C'est là son plus grand soin.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="253" part="F">Quand tous ses mouvements</l>
            <l n="254">Ne prendront point de moi de trop bas sentiments.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="255" part="I">Ils vous révèrent trop.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="255" part="F">Quand d'un injuste ombrage</l>
            <l n="256">Votre raison saura me réparer l'outrage,</l>
            <l n="257">Et que vous bannirez enfin ce monstre affreux</l>
            <l n="258">Qui de son noir venin empoisonne vos feux,</l>
            <l n="259">Cette jalouse humeur dont l'importun caprice</l>
            <l n="260">Aux voeux que vous m'offrez rend un mauvais office,</l>
            <l n="261">S'oppose à leur attente, et contre eux, à tous coups,</l>
            <l n="262">Arme les mouvements de mon juste courroux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="263">Ah ! Madame, il est vrai, quelque effort que je fasse,</l>
            <l n="264">Qu'un peu de jalousie en mon coeur trouve place,</l>
            <l n="265">Et qu'un rival, absent de vos divins appas,</l>
            <l n="266">Au repos de ce coeur vient livrer des combats.</l>
            <l n="267">Soit caprice ou raison, j'ai toujours la croyance</l>
            <l n="268">Que votre âme en ces lieux souffre de son absence,</l>
            <l n="269">Et que malgré mes soins, vos soupirs amoureux</l>
            <l n="270">Vont trouver à tous coups ce rival trop heureux.</l>
            <l n="271">Mais si de tels soupçons ont de quoi vous déplaire,</l>
            <l n="272">Il vous est bien facile, hélas ! De m'y soustraire ;</l>
            <l n="273">Et leur bannissement, dont j'accepte la loi,</l>
            <l n="274">Dépend bien plus de vous qu'il ne dépend de moi.</l>
            <l n="275">Oui, c'est vous qui pouvez, par deux mots pleins de flamme,</l>
            <l n="276">Contre la jalousie armer toute mon âme,</l>
            <l n="277">Et des pleines clartés d'un glorieux espoir</l>
            <l n="278">Dissiper les horreurs que ce monstre y fait choir.</l>
            <l n="279">Daignez donc étouffer le doute qui m'accable,</l>
            <l n="280">Et faites qu'un aveu d'une bouche adorable</l>
            <l n="281">Me donne l'assurance, au fort de tant d'assauts,</l>
            <l n="282">Que je ne puis trouver dans le peu que je vaux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="283">Prince, de vos soupçons la tyrannie est grande :</l>
            <l n="284">Au moindre mot qu'il dit, un coeur veut qu'on l'entende,</l>
            <l n="285">Et n'aime pas ces feux dont l'importunité</l>
            <l n="286">Demande qu'on s'explique avec tant de clarté.</l>
            <l n="287">Le premier mouvement qui découvre notre âme</l>
            <l n="288">Doit d'un amant discret satisfaire la flamme ;</l>
            <l n="289">Et c'est à s'en dédire autoriser nos voeux</l>
            <l n="290">Que vouloir plus avant pousser de tels aveux.</l>
            <l n="291">Je ne dis point quel choix, s'il m'était volontaire,</l>
            <l n="292">Entre dom Sylve et vous mon âme pourrait faire ;</l>
            <l n="293">Mais vouloir vous contraindre à n'être point jaloux</l>
            <l n="294">Aurait dit quelque chose à tout autre que vous ;</l>
            <l n="295">Et je croyais cet ordre un assez doux langage,</l>
            <l n="296">Pour n'avoir pas besoin d'en dire davantage.</l>
            <l n="297">Cependant votre amour n'est pas encore content :</l>
            <l n="298">Il demande un aveu qui soit plus éclatant ;</l>
            <l n="299">Pour l'ôter de scrupule, il me faut à vous-même,</l>
            <l n="300">En des termes exprès, dire que je vous aime ;</l>
            <l n="301">Et peut-être qu'encore, pour vous en assurer,</l>
            <l n="302">Vous vous obstineriez à m'en faire jurer.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="303">Hé bien ! Madame, hé bien ! Je suis trop téméraire :</l>
            <l n="304">De tout ce qui vous plaît je dois me satisfaire.</l>
            <l n="305">Je ne demande point de plus grande clarté ;</l>
            <l n="306">Je crois que vous avez pour moi quelque bonté,</l>
            <l n="307">Que d'un peu de pitié mon feu vous sollicite,</l>
            <l n="308">Et je me vois heureux plus que je ne mérite.</l>
            <l n="309">C'en est fait, je renonce à mes soupçons jaloux.</l>
            <l n="310">L'arrêt qui les condamne est un arrêt bien doux,</l>
            <l n="311">Et je reçois la loi qu'il daigne me prescrire</l>
            <l n="312">Pour affranchir mon coeur de leur injuste empire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="313">Vous promettez beaucoup, prince ; et je doute fort</l>
            <l n="314">Si vous pourrez sur vous faire ce grand effort.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="315">Ah ! Madame, il suffit, pour me rendre croyable,</l>
            <l n="316">Que ce qu'on vous promet doit être inviolable,</l>
            <l n="317">Et que l'heur d'obéir à sa divinité</l>
            <l n="318">Ouvre aux plus grands efforts trop de facilité.</l>
            <l n="319">Que le ciel me déclare une éternelle guerre,</l>
            <l n="320">Que je tombe à vos pieds d'un éclat de tonnerre,</l>
            <l n="321">Ou, pour périr encore par de plus rudes coups,</l>
            <l n="322">Puissé-je voir sur moi fondre votre courroux,</l>
            <l n="323">Si jamais mon amour descend à la faiblesse</l>
            <l n="324">De manquer aux devoirs d'une telle promesse,</l>
            <l n="325">Si jamais dans mon âme aucun jaloux transport</l>
            <l n="326" part="I">Fait... !</l>
            <stage>Don Pèdre apporte un billet.</stage>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="326" part="F">J'en étois en peine, et tu m'obliges fort.</l>
            <l n="327">Que le courrier attende. à ces regards qu'il jette,</l>
            <l n="328">Vois-je pas que déjà cet écrit l'inquiète ?</l>
            <l n="329">Prodigieux effet de son tempérament !</l>
            <l n="330">Qui vous arrête, prince, au milieu du serment ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="331">J'ai cru que vous aviez quelque secret ensemble,</l>
            <l n="332" part="I">Et je ne voulais pas l'interrompre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="332" part="F">Il me semble</l>
            <l n="333">Que vous me répondez d'un ton fort altéré ;</l>
            <l n="334">Je vous vois tout à coup le visage égaré :</l>
            <l n="335">Ce changement soudain a lieu de me surprendre ;</l>
            <l n="336">D'où peut-il provenir ? Le pourrait-on apprendre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="337">D'un mal qui tout à coup vient d'attaquer mon coeur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="338">Souvent plus qu'on ne croit ces maux ont de rigueur,</l>
            <l n="339">Et quelque prompt secours vous serait nécessaire.</l>
            <l n="340">Mais encore, dites-moi, vous prend-il d'ordinaire ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="341" part="I">Parfois.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="341" part="F">Ah ! Prince faible ! Hé bien ! Par cet écrit</l>
            <l n="342">Guérissez-le, ce mal : il n'est que dans l'esprit.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="343">Par cet écrit, Madame ? Ah ! Ma main le refuse :</l>
            <l n="344">Je vois votre pensée, et de quoi l'on m'accuse.</l>
            <l n="345" part="I">Si...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="345" part="F">Lisez-le, vous dis-je, et satisfaites-vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="346">Pour me traiter après de faible, de jaloux ?</l>
            <l n="347">Non, non. Je dois ici vous rendre un témoignage</l>
            <l n="348">Qu'à mon coeur cet écrit n'a point donné d'ombrage ;</l>
            <l n="349">Et bien que vos bontés m'en laissent le pouvoir,</l>
            <l n="350">Pour me justifier, je ne veux point le voir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="351">Si vous vous obstinez à cette résistance,</l>
            <l n="352">J'aurais tort de vouloir vous faire violence ;</l>
            <l n="353">Et c'est assez enfin que vous avoir pressé</l>
            <l n="354">De voir de quelle main ce billet m'est tracé.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="355">Ma volonté toujours vous doit être soumise :</l>
            <l n="356">Si c'est votre plaisir que pour vous je le lise,</l>
            <l n="357">Je consens volontiers à prendre cet emploi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="358">Oui, oui, prince, tenez : vous le lirez pour moi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="359">C'est pour vous obéir, au moins, et je puis dire...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="360">C'est ce que vous voudrez : dépêchez-vous de lire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="361">Il est de done Ignès, à ce que je connais.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="362">Oui. Je m'en réjouis et pour vous et pour moi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE, lit.</speaker>
            <l n="363">"Malgré l'effort d'un long mépris,</l>
            <l n="364">Le tyran toujours m'aime, et depuis votre absence,</l>
            <l n="365">Vers moi, pour me porter au dessein qu'il a pris,</l>
            <l n="366">Il semble avoir tourné toute sa violence,</l>
            <l n="367">Dont il poursuit l'alliance</l>
            <l n="368">De vous et de son fils.</l>
            <l n="369">Ceux qui sur moi peuvent avoir empire,</l>
            <l n="370">Par de lâches motifs qu'un faux honneur inspire</l>
            <l n="371">Approuvent tous cet indigne lien.</l>
            <l n="372">J'ignore encore par où finira mon martyre ;</l>
            <l n="373">Mais je mourrai plutôt que de consentir rien.</l>
            <l n="374">Puissiez-vous jouir, belle Elvire,</l>
            <l n="375">D'un destin plus doux que le mien !</l>
            <p n="1">
              <s n="1">Done Ignès. "</s>
            </p>
            <stage>Il continue.</stage>
            <l n="376">Dans la haute vertu son âme est affermie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="377">Je vais faire réponse à cette illustre amie.</l>
            <l n="378">Cependant apprenez, prince, à vous mieux armer</l>
            <l n="379">Contre ce qui prend droit de vous trop alarmer.</l>
            <l n="380">J'ai calmé votre trouble avec cette lumière,</l>
            <l n="381">Et la chose a passé d'une douce manière ;</l>
            <l n="382">Mais, à n'en point mentir, il serait des moments</l>
            <l n="383">Où je pourrais entrer dans d'autres sentiments.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="384" part="I">Hé quoi ! Vous croyez donc... ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="384" part="F">Je crois ce qu'il faut croire.</l>
            <l n="385">Adieu : de mes avis conservez la mémoire ;</l>
            <l n="386">Et s'il est vrai pour moi que votre amour soit grand,</l>
            <l n="387">Donnez-en à mon coeur les preuves qu'il prétend.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="388">Croyez que désormais c'est toute mon envie,</l>
            <l n="389">Et qu'avant qu'y manquer je veux perdre la vie.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIERE. Élise, Don Lope.</head>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="390">Tout ce que fait le prince, à parler franchement,</l>
            <l n="391">N'est pas ce qui me donne un grand étonnement ;</l>
            <l n="392">Car que d'un noble amour une âme bien saisie</l>
            <l n="393">En pousse les transports jusqu'à la jalousie,</l>
            <l n="394">Que de doutes fréquents ses voeux soient traversés,</l>
            <l n="395">Il est fort naturel, et je l'approuve assez.</l>
            <l n="396">Mais ce qui me surprend, dom Lope, c'est d'entendre</l>
            <l n="397">Que vous lui préparez les soupçons qu'il doit prendre,</l>
            <l n="398">Que votre âme les forme, et qu'il n'est en ces lieux</l>
            <l n="399">Fâcheux que par vos soins, jaloux que par vos yeux.</l>
            <l n="400">Encore un coup, dom Lope, une âme bien éprise</l>
            <l n="401">Des soupçons qu'elle prend ne me rend point surprise ;</l>
            <l n="402">Mais qu'on ait sans amour tous les soins d'un jaloux,</l>
            <l n="403">C'est une nouveauté qui n'appartient qu'à vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-LOPE">
            <speaker>Don Lope.</speaker>
            <l n="404">Que sur cette conduite à son aise l'on glose.</l>
            <l n="405">Chacun règle la sienne au but qu'il se propose ;</l>
            <l n="406">Et rebuté par vous des soins de mon amour,</l>
            <l n="407">Je songe auprès du prince à bien faire ma cour.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="408">Mais savez-vous qu'enfin il fera mal la sienne,</l>
            <l n="409">S'il faut qu'en cette humeur votre esprit l'entretienne ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-LOPE">
            <speaker>Don Lope.</speaker>
            <l n="410">Et quand, charmante élise, a-t-on vu, s'il vous plaît,</l>
            <l n="411">Qu'on cherche auprès des grands que son propre intérêt,</l>
            <l n="412">Qu'un parfait courtisan veuille charger leur suite</l>
            <l n="413">D'un censeur des défauts qu'on trouve en leur conduite,</l>
            <l n="414">Et s'aille inquiéter si son discours leur nuit,</l>
            <l n="415">Pourvu que sa fortune en tire quelque fruit ?</l>
            <l n="416">Tout ce qu'on fait ne va qu'à se mettre en leur grâce :</l>
            <l n="417">Par la plus courte voie on y cherche une place ;</l>
            <l n="418">Et les plus prompts moyens de gagner leur faveur,</l>
            <l n="419">C'est de flatter toujours le faible de leur coeur,</l>
            <l n="420">D'applaudir en aveugle à ce qu'ils veulent faire,</l>
            <l n="421">Et n'appuyer jamais ce qui peut leur déplaire :</l>
            <l n="422">C'est là le vrai secret d'être bien auprès d'eux.</l>
            <l n="423">Les utiles conseils font passer pour fâcheux,</l>
            <l n="424">Et vous laissent toujours hors de la confidence</l>
            <l n="425">Où vous jette d'abord l'adroite complaisance.</l>
            <l n="426">Enfin on voit partout que l'art des courtisans</l>
            <l n="427">Ne tend qu'à profiter des faiblesses des grands,</l>
            <l n="428">À nourrir leurs erreurs, et jamais dans leur âme</l>
            <l n="429">Ne porter les avis des choses qu'on y blâme.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="430">Ces maximes un temps leur peuvent succéder ;</l>
            <l n="431">Mais il est des revers qu'on doit appréhender ;</l>
            <l n="432">Et dans l'esprit des grands, qu'on tâche de surprendre,</l>
            <l n="433">Un rayon de lumière à la fin peut descendre,</l>
            <l n="434">Qui sur tous ces flatteurs venge équitablement</l>
            <l n="435">Ce qu'a fait à leur gloire un long aveuglement.</l>
            <l n="436">Cependant je dirai que votre âme s'explique</l>
            <l n="437">Un peu bien librement sur votre politique ;</l>
            <l n="438">Et ses nobles motifs, au prince rapportés,</l>
            <l n="439">Serviraient assez mal vos assiduités.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-LOPE">
            <speaker>Don Lope.</speaker>
            <l n="440">Outre que je pourrais désavouer sans blâme</l>
            <l n="441">Ces libres vérités sur quoi s'ouvre mon âme,</l>
            <l n="442">Je sais fort bien qu'élise a l'esprit trop discret</l>
            <l n="443">Pour aller divulguer cet entretien secret.</l>
            <l n="444">Qu'ai-je dit, après tout, que sans moi l'on ne sache ?</l>
            <l n="445">Et dans mon procédé que faut-il que je cache ?</l>
            <l n="446">On peut craindre une chute avec quelque raison,</l>
            <l n="447">Quand on met en usage ou ruse ou trahison ;</l>
            <l n="448">Mais qu'ai-je à redouter, moi, qui partout n'avance</l>
            <l n="449">Que les soins approuvés d'un peu de complaisance,</l>
            <l n="450">Et qui suis seulement par d'utiles leçons</l>
            <l n="451">La pente qu'a le prince à de jaloux soupçons ?</l>
            <l n="452">Son âme semble en vivre, et je mets mon étude</l>
            <l n="453">À trouver des raisons à son inquiétude,</l>
            <l n="454">À voir de tous côtés s'il ne se passe rien</l>
            <l n="455">À fournir le sujet d'un secret entretien ;</l>
            <l n="456">Et quand je puis venir, enflé d'une nouvelle,</l>
            <l n="457">Donner à son repos une atteinte mortelle,</l>
            <l n="458">C'est lors que plus il m'aime, et je vois sa raison</l>
            <l n="459">D'une audience avide avaler ce poison,</l>
            <l n="460">Et m'en remercier comme d'une victoire</l>
            <l n="461">Qui comblerait ses jours de bonheur et de gloire.</l>
            <l n="462">Mais mon rival paraît : je vous laisse tous deux ;</l>
            <l n="463">Et bien que je renonce à l'espoir de vos voeux,</l>
            <l n="464">J'aurais un peu de peine à voir qu'en ma présence</l>
            <l n="465">Il reçût des effets de quelque préférence,</l>
            <l n="466">Et je veux, si je puis, m'épargner ce souci.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="467">Tout amant de bon sens en doit user ainsi.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II.</head>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="468">Enfin nous apprenons que le roi de Navarre</l>
            <l n="469">Pour les désirs du prince aujourd'hui se déclare ;</l>
            <l n="470">Et qu'un nouveau renfort de troupes nous attend</l>
            <l n="471">Pour le fameux service où son amour prétend.</l>
            <l n="472">Je suis surpris, pour moi, qu'avec tant de vitesse</l>
            <l n="473" part="I">On ait fait avancer... Mais...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Don Garcie, Élise.</head>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="473" part="F">Que fait la princesse ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="474">Quelques lettres, Seigneur ; je le présume ainsi.</l>
            <l n="475">Mais elle va savoir que vous êtes ici.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCENE IV.</head>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE, seul.</speaker>
            <l n="476">J'attendrai qu'elle ait fait. Près de souffrir sa vue,</l>
            <l n="477">D'un trouble tout nouveau je me sens l'âme émue ;</l>
            <l n="478">Et la crainte, mêlée à mon ressentiment,</l>
            <l n="479">Jette par tout mon corps un soudain tremblement.</l>
            <l n="480">Prince, prends garde au moins qu'un aveugle caprice</l>
            <l n="481">Ne te conduise ici dans quelque précipice,</l>
            <l n="482">Et que de ton esprit les désordres puissants</l>
            <l n="483">Ne donnent un peu trop au rapport de tes sens :</l>
            <l n="484">Consulte ta raison, prends sa clarté pour guide ;</l>
            <l n="485">Vois si de tes soupçons l'apparence est solide ;</l>
            <l n="486">Ne démens pas leur voix ; mais aussi garde bien</l>
            <l n="487">Que pour les croire trop, ils ne t'imposent rien,</l>
            <l n="488">Qu'à tes premiers transports ils n'osent trop permettre,</l>
            <l n="489">Et relis posément cette moitié de lettre.</l>
            <l n="490">Ha ! Qu'est-ce que mon coeur, trop digne de pitié,</l>
            <l n="491">Ne voudrait pas donner pour son autre moitié ?</l>
            <l n="492">Mais, après tout, que dis-je ? Il suffit bien de l'une,</l>
            <l n="493">Et n'en voilà que trop pour voir mon infortune.</l>
            <l n="494">"Quoique votre rival...</l>
            <l n="495">Vous devez toutefois vous...</l>
            <l n="496">Et vous avez en vous à...</l>
            <l n="497">L'obstacle le plus grand...</l>
            <l n="498">Je chéris tendrement ce...</l>
            <l n="499">Pour me tirer des mains de...</l>
            <l n="500">Son amour, ses devoirs...</l>
            <l n="501">Mais il m'est odieux, avec...</l>
            <l n="502">ôtez donc à vos feux ce...</l>
            <l n="503">Méritez les regards que l'on...</l>
            <l n="504">Et lorsqu'on vous oblige...</l>
            <l n="505">Ne vous obstinez point à... "</l>
            <l n="506">Oui, mon sort par ces mots est assez éclairci :</l>
            <l n="507">Son coeur, comme sa main, se fait connaître ici ;</l>
            <l n="508">Et les sens imparfaits de cet écrit funeste</l>
            <l n="509">Pour s'expliquer à moi n'ont pas besoin du reste.</l>
            <l n="510">Toutefois, dans l'abord agissons doucement ;</l>
            <l n="511">Couvrons à l'infidèle un vif ressentiment ;</l>
            <l n="512">Et de ce que je tiens ne donnant point d'indice,</l>
            <l n="513">Confondons son esprit par son propre artifice.</l>
            <l n="514">La voici : ma raison, renferme mes transports,</l>
            <l n="515">Et rends-toi pour un temps maîtresse du dehors.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Dona Elvire, Don Garcie.</head>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="516">Vous avez bien voulu que je vous fisse attendre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="517" part="I">Ha ! Qu'elle cache bien !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="517" part="F">On vient de nous apprendre</l>
            <l n="518">Que le roi votre père approuve vos projets,</l>
            <l n="519">Et veut bien que son fils nous rende nos sujets ;</l>
            <l n="520">Et mon âme en a pris une allégresse extrême.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="521">Oui, Madame, et mon coeur s'en réjouit de même ;</l>
            <l n="522" part="I">Mais...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="522" part="F">Le tyran sans doute aura peine à parer</l>
            <l n="523">Les foudres que partout il entend murmurer ;</l>
            <l n="524">Et j'ose me flatter que le même courage</l>
            <l n="525">Qui put bien me soustraire à sa brutale rage,</l>
            <l n="526">Et dans les murs d'Astorgue, arrachés de ses mains,</l>
            <l n="527">Me faire un sûr asile à braver ses desseins,</l>
            <l n="528">Pourra, de tout Léon achevant la conquête,</l>
            <l n="529">Sous ses nobles efforts faire choir cette tête.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="530">Le succès en pourra parler dans quelques jours.</l>
            <l n="531">Mais, de grâce, passons à quelque autre discours.</l>
            <l n="532">Puis-je, sans trop oser, vous prier de me dire</l>
            <l n="533">À qui vous avez pris, Madame, soin d'écrire,</l>
            <l n="534">Depuis que le destin nous a conduits ici ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="535">Pourquoi cette demande, et d'où vient ce souci ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="536">D'un désir curieux de pure fantaisie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="537">La curiosité naît de la jalousie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="538">Non, ce n'est rien du tout de ce que vous pensez :</l>
            <l n="539">Vos ordres de ce mal me défendent assez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="540">Sans chercher plus avant quel intérêt vous presse,</l>
            <l n="541">J'ai deux fois à Léon écrit à la comtesse,</l>
            <l n="542">Et deux fois au marquis dom Louis à Burgos.</l>
            <l n="543">Avec cette réponse êtes-vous en repos ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="544">Vous n'avez point écrit à quelque autre personne,</l>
            <l n="545" part="I">Madame ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="545" part="F">Non, sans doute, et ce discours m'étonne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="546">De grâce, songez bien avant que d'assurer :</l>
            <l n="547">En manquant de mémoire, on peut se parjurer.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="548">Ma bouche sur ce point ne peut être parjure.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="549">Elle a dit toutefois une haute imposture.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="550" part="I">Prince !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="550" part="M">Madame ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="550" part="F">Ô ciel ! Quel est ce mouvement ?</l>
            <l n="551">Avez-vous, dites-moi, perdu le jugement ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="552">Oui, oui, je l'ai perdu, lorsque dans votre vue</l>
            <l n="553">J'ai pris, pour mon malheur, le poison qui me tue,</l>
            <l n="554">Et que j'ai cru trouver quelque sincérité</l>
            <l n="555">Dans les traîtres appas dont je fus enchanté.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="556">De quelle trahison pouvez-vous donc vous plaindre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="557">Ah ! Que ce coeur est double et sait bien l'art de feindre !</l>
            <l n="558">Mais tous moyens de fuir lui vont être soustraits.</l>
            <l n="559">Jetez ici les yeux, et connaissez vos traits :</l>
            <l n="560">Sans avoir vu le reste, il m'est assez facile</l>
            <l n="561">De découvrir pour qui vous employez ce style.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="562">Voilà donc le sujet qui vous trouble l'esprit ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="563">Vous ne rougissez pas en voyant cet écrit ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="564">L'innocence à rougir n'est point accoutumée.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="565">Il est vrai qu'en ces lieux on la voit opprimée.</l>
            <l n="566">Ce billet démenti pour n'avoir point de seing...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="567">Pourquoi le démentir, puisqu'il est de ma main ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="568">Encore est-ce beaucoup que, de franchise pure,</l>
            <l n="569">Vous demeuriez d'accord que c'est votre écriture ;</l>
            <l n="570">Mais ce sera, sans doute, et j'en serais garant,</l>
            <l n="571">Un billet qu'on envoie à quelque indifférent ;</l>
            <l n="572">Ou du moins, ce qu'il a de tendresse évidente</l>
            <l n="573">Sera pour une amie ou pour quelque parente.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="574">Non, c'est pour un amant que ma main l'a formé,</l>
            <l n="575">Et j'ajoute de plus, pour un amant aimé.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="576" part="I">Et je puis, ô perfide ! ...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="576" part="F">Arrêtez, prince indigne,</l>
            <l n="577">De ce lâche transport l'égarement insigne.</l>
            <l n="578">Bien que de vous mon coeur ne prenne point de loi,</l>
            <l n="579">Et ne doive en ces lieux aucun compte qu'à soi,</l>
            <l n="580">Je veux bien me purger, pour votre seul supplice,</l>
            <l n="581">Du crime que m'impose un insolent caprice.</l>
            <l n="582">Vous serez éclairci, n'en doutez nullement ;</l>
            <l n="583">J'ai ma défense prête en ce même moment ;</l>
            <l n="584">Vous allez recevoir une pleine lumière ;</l>
            <l n="585">Mon innocence ici paraîtra toute entière ;</l>
            <l n="586">Et je veux, vous mettant juge en votre intérêt,</l>
            <l n="587">Vous faire prononcer vous-même votre arrêt.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="588">Ce sont propos obscurs, qu'on ne saurait comprendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="589">Bientôt à vos dépens vous me pourrez entendre.</l>
            <l n="590" part="I">Élise, holà !</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Élise, Dona Elvire, Don Garcie.</head>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="590" part="M">Madame.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="590" part="F">Observez bien au moins</l>
            <l n="591">Si j'ose à vous tromper employer quelques soins,</l>
            <l n="592">Si par un seul coup d'oeil, ou geste qui l'instruise,</l>
            <l n="593">Je cherche de ce coup à parer la surprise.</l>
            <l n="594">Le billet que tantôt ma main avait tracé,</l>
            <l n="595">Répondez promptement, où l'avez-vous laissé ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="596">Madame, j'ai sujet de m'avouer coupable :</l>
            <l n="597">Je ne sais comme il est demeuré sur ma table ;</l>
            <l n="598">Mais on vient de m'apprendre en ce même moment</l>
            <l n="599">Que dom Lope, venant dans mon appartement,</l>
            <l n="600">Par une liberté qu'on lui voit se permettre,</l>
            <l n="601">A fureté partout et trouvé cette lettre.</l>
            <l n="602">Comme il la dépliait, Léonor a voulu</l>
            <l n="603">S'en saisir promptement avant qu'il eût rien lu ;</l>
            <l n="604">Et se jetant sur lui, la lettre contestée</l>
            <l n="605">En deux justes moitiés dans leurs mains est restée ;</l>
            <l n="606">Et dom Lope aussitôt prenant un prompt essor,</l>
            <l n="607">A dérobé la sienne aux soins de Léonor.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="608" part="I">Avez-vous ici l'autre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="608" part="F">Oui, la voilà, Madame.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="609">Donnez. Nous allons voir qui mérite le blâme.</l>
            <l n="610">Avec votre moitié rassemblez celle-ci.</l>
            <l n="611">Lisez, et hautement : je veux l'entendre aussi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="612" part="I">"Au prince dom Garcie." Ah !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="612" part="F">Achevez de lire :</l>
            <l n="613">Votre âme pour ce mot ne doit pas s'interdire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE lit.</speaker>
            <l n="614">"Quoique votre rival, prince, alarme votre âme,</l>
            <l n="615">Vous devez toutefois vous craindre plus que lui ;</l>
            <l n="616">Et vous avez en vous à détruire aujourd'hui</l>
            <l n="617">L'obstacle le plus grand que trouve votre flamme.</l>
            <l n="618">Je chéris tendrement ce qu'a fait dom Garcie</l>
            <l n="619">Pour me tirer des mains de nos fiers ravisseurs ;</l>
            <l n="620">Son amour, ses devoirs ont pour moi des douceurs ;</l>
            <l n="621">Mais il m'est odieux, avec sa jalousie.</l>
            <l n="622">ôtez donc à vos feux ce qu'ils en font paraître ;</l>
            <l n="623">Méritez les regards que l'on jette sur eux ;</l>
            <l n="624">Et lorsqu'on vous oblige à vous tenir heureux,</l>
            <l n="625">Ne vous obstinez point à ne pas vouloir l'être. "</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="626" part="I">Hé bien ! Que dites-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="626" part="F">Ha ! Madame, je dis</l>
            <l n="627">Qu'à cet objet mes sens demeurent interdits,</l>
            <l n="628">Que je vois dans ma plainte une horrible injustice,</l>
            <l n="629">Et qu'il n'est point pour moi d'assez cruel supplice.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="630">Il suffit. Apprenez que si j'ai souhaité</l>
            <l n="631">Qu'à vos yeux cet écrit pût être présenté,</l>
            <l n="632">C'est pour le démentir, et cent fois me dédire</l>
            <l n="633">De tout ce que pour vous vous y venez de lire.</l>
            <l n="634" part="I">Adieu, prince.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="634" part="F">Madame, hélas ! Où fuyez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="635">Où vous ne serez point, trop odieux jaloux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="636">Ha ! Madame, excusez un amant misérable,</l>
            <l n="637">Qu'un sort prodigieux a fait vers vous coupable,</l>
            <l n="638">Et qui, bien qu'il vous cause un courroux si puissant,</l>
            <l n="639">Eût été plus blâmable à rester innocent.</l>
            <l n="640">Car enfin peut-il être une âme bien atteinte</l>
            <l n="641">Dont l'espoir le plus doux ne soit mêlé de crainte ?</l>
            <l n="642">Et pourriez-vous penser que mon coeur eût aimé,</l>
            <l n="643">Si ce billet fatal ne l'eût point alarmé,</l>
            <l n="644">S'il n'avait point frémi des coups de cette foudre,</l>
            <l n="645">Dont je me figurais tout mon bonheur en poudre ?</l>
            <l n="646">Vous-même dites-moi si cet événement</l>
            <l n="647">N'eût pas dans mon erreur jeté tout autre amant,</l>
            <l n="648">Si d'une preuve, hélas ! Qui me semblait si claire,</l>
            <l n="649" part="I">Je pouvais démentir...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="649" part="F">Oui, vous le pouviez faire ;</l>
            <l n="650">Et dans mes sentiments, assez bien déclarés,</l>
            <l n="651">Vos doutes rencontraient des garants assurés :</l>
            <l n="652">Vous n'aviez rien à craindre ; et d'autres, sur ce gage,</l>
            <l n="653">Auraient du monde entier bravé le témoignage.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="654">Moins on mérite un bien qu'on nous fait espérer,</l>
            <l n="655">Plus notre âme a de peine à pouvoir s'assurer ;</l>
            <l n="656">Un sort trop plein de gloire à nos yeux est fragile,</l>
            <l n="657">Et nous laisse aux soupçons une pente facile.</l>
            <l n="658">Pour moi, qui crois si peu mériter vos bontés,</l>
            <l n="659">J'ai douté du bonheur de mes témérités ;</l>
            <l n="660">J'ai cru que dans ces lieux rangés sous ma puissance,</l>
            <l n="661">Votre âme se forçait à quelque complaisance,</l>
            <l n="662">Que déguisant pour moi votre sévérité...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="663">Et je pourrais descendre à cette lâcheté !</l>
            <l n="664">Moi prendre le parti d'une honteuse feinte !</l>
            <l n="665">Agir par les motifs d'une servile crainte !</l>
            <l n="666">Trahir mes sentiments ! Et, pour être en vos mains,</l>
            <l n="667">D'un masque de faveur vous couvrir mes dédains !</l>
            <l n="668">La gloire sur mon coeur aurait si peu d'empire !</l>
            <l n="669">Vous pouvez le penser, et vous me l'osez dire !</l>
            <l n="670">Apprenez que ce coeur ne sait point s'abaisser,</l>
            <l n="671">Qu'il n'est rien sous les cieux qui puisse l'y forcer ;</l>
            <l n="672">Et s'il vous a fait voir, par une erreur insigne,</l>
            <l n="673">Des marques de bonté dont vous n'étiez pas digne,</l>
            <l n="674">Qu'il saura bien montrer, malgré votre pouvoir,</l>
            <l n="675">La haine que pour vous il se résout d'avoir,</l>
            <l n="676">Braver votre furie, et vous faire connaître</l>
            <l n="677">Qu'il n'a point été lâche, et ne veut jamais l'être.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="678">Hé bien ! Je suis coupable, et ne m'en défends pas ;</l>
            <l n="679">Mais je demande grâce à vos divins appas :</l>
            <l n="680">Je la demande au nom de la plus vive flamme</l>
            <l n="681">Dont jamais deux beaux yeux aient fait brûler une âme.</l>
            <l n="682">Que si votre courroux ne peut être apaisé,</l>
            <l n="683">Si mon crime est trop grand pour se voir excusé,</l>
            <l n="684">Si vous ne regardez ni l'amour qui le cause,</l>
            <l n="685">Ni le vif repentir que mon coeur vous expose,</l>
            <l n="686">Il faut qu'un coup heureux, en me faisant mourir,</l>
            <l n="687">M'arrache à des tourments que je ne puis souffrir.</l>
            <l n="688">Non, ne présumez pas qu'ayant su vous déplaire,</l>
            <l n="689">Je puisse vivre une heure avec votre colère.</l>
            <l n="690">Déjà de ce moment la barbare longueur</l>
            <l n="691">Sous ses cuisants remords fait succomber mon coeur,</l>
            <l n="692">Et de mille vautours les blessures cruelles</l>
            <l n="693">N'ont rien de comparable à ses douleurs mortelles.</l>
            <l n="694">Madame, vous n'avez qu'à me le déclarer :</l>
            <l n="695">S'il n'est point de pardon que je doive espérer,</l>
            <l n="696">Cette épée aussitôt, par un coup favorable,</l>
            <l n="697">Va percer, à vos yeux, le coeur d'un misérable,</l>
            <l n="698">Ce coeur, ce traître coeur, dont les perplexités</l>
            <l n="699">Ont si fort outragé vos extrêmes bontés :</l>
            <l n="700">Trop heureux, en mourant, si ce coup légitime</l>
            <l n="701">Efface en votre esprit l'image de mon crime,</l>
            <l n="702">Et ne laisse aucuns traits de votre aversion</l>
            <l n="703">Au faible souvenir de mon affection !</l>
            <l n="704">C'est l'unique faveur que demande ma flamme.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="705" part="I">Ha ! Prince trop cruel !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="705" part="F">Dites, parlez, Madame.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="706">Faut-il encore pour vous conserver des bontés,</l>
            <l n="707">Et vous voir m'outrager par tant d'indignités ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="708">Un coeur ne peut jamais outrager quand il aime ;</l>
            <l n="709">Et ce que fait l'amour, il l'excuse lui-même.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="710">L'amour n'excuse point de tels emportements.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="711">Tout ce qu'il a d'ardeur passe en ses mouvements ;</l>
            <l n="712">Et plus il devient fort, plus il trouve de peine...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="713">Non, ne m'en parlez point, vous méritez ma haine.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="714" part="I">Vous me haïssez donc ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="714" part="F">J'y veux tâcher, au moins ;</l>
            <l n="715">Mais, hélas ! Je crains bien que j'y perde mes soins,</l>
            <l n="716">Et que tout le courroux qu'excite votre offense</l>
            <l n="717">Ne puisse jusque-là faire aller ma vengeance.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="718">D'un supplice si grand ne tentez point l'effort,</l>
            <l n="719">Puisque pour vous venger je vous offre ma mort :</l>
            <l n="720">Prononcez-en l'arrêt, et j'obéis sur l'heure.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="721">Qui ne saurait haïr ne peut vouloir qu'on meure.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="722">Et moi, je ne puis vivre à moins que vos bontés</l>
            <l n="723">Accordent un pardon à mes témérités.</l>
            <l n="724">Résolvez l'un des deux, de punir ou d'absoudre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="725">Hélas ! J'ai trop fait voir ce que je puis résoudre.</l>
            <l n="726">Par l'aveu d'un pardon n'est-ce pas se trahir,</l>
            <l n="727">Que dire au criminel qu'on ne le peut haïr ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="728">Ah ! C'en est trop : souffrez, adorable princesse...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="729">Laissez : je me veux mal d'une telle faiblesse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="730" part="I">Enfin je suis...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Don Lope, Don Garcie.</head>
          <sp who="tc0088-LOPE">
            <speaker>Don Lope.</speaker>
            <l n="730" part="F">Seigneur, je viens vous informer</l>
            <l n="731">D'un secret dont vos feux ont droit de s'alarmer.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="732">Ne me viens point parler de secret ni d'alarme</l>
            <l n="733">Dans les doux mouvements du transport qui me charme.</l>
            <l n="734">Après ce qu'à mes yeux on vient de présenter,</l>
            <l n="735">Il n'est point de soupçons que je doive écouter,</l>
            <l n="736">Et d'un divin objet la bonté sans pareille</l>
            <l n="737">À tous ces vains rapports doit fermer mon oreille :</l>
            <l n="738" part="I">Ne m'en fais plus.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-LOPE">
            <speaker>Don Lope.</speaker>
            <l n="738" part="F">Seigneur, je veux ce qu'il vous plaît :</l>
            <l n="739">Mes soins en tout ceci n'ont que votre intérêt.</l>
            <l n="740">J'ai cru que le secret que je viens de surprendre,</l>
            <l n="741">Méritait bien qu'en hâte on vous le vînt apprendre ;</l>
            <l n="742">Mais puisque vous voulez que je n'en touche rien,</l>
            <l n="743">Je vous dirai, seigneur, pour changer d'entretien,</l>
            <l n="744">Que déjà dans Léon on voit chaque famille</l>
            <l n="745">Lever le masque au bruit des troupes de Castille,</l>
            <l n="746">Et que surtout le peuple y fait pour son vrai roi</l>
            <l n="747">Un éclat à donner au tyran de l'effroi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="748">La Castille du moins n'aura pas la victoire</l>
            <l n="749">Sans que nous essayions d'en partager la gloire ;</l>
            <l n="750">Et nos troupes aussi peuvent être en état</l>
            <l n="751">D'imprimer quelque crainte au coeur de Mauregat.</l>
            <l n="752">Mais quel est ce secret dont tu voulais m'instruire ?</l>
            <l n="753" part="I">Voyons un peu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-LOPE">
            <speaker>Don Lope.</speaker>
            <l n="753" part="F">Seigneur, je n'ai rien à vous dire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="754">Va, va, parle, mon coeur t'en donne le pouvoir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-LOPE">
            <speaker>Don Lope.</speaker>
            <l n="755">Vos paroles, seigneur, m'en ont trop fait savoir ;</l>
            <l n="756">Et puisque mes avis ont de quoi vous déplaire,</l>
            <l n="757">Je saurai désormais trouver l'art de me taire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="758">Enfin, je veux savoir la chose absolument.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-LOPE">
            <speaker>Don Lope.</speaker>
            <l n="759">Je ne réplique point à ce commandement.</l>
            <l n="760">Mais, seigneur, en ce lieu le devoir de mon zèle</l>
            <l n="761">Trahirait le secret d'une telle nouvelle.</l>
            <l n="762">Sortons pour vous l'apprendre ; et, sans rien embrasser,</l>
            <l n="763">Vous-même vous verrez ce qu'on en doit penser.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="3">
        <head>ACTE III</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIERE. Dona ELvire, Élise.</head>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="764">Élise, que dis-tu de l'étrange faiblesse</l>
            <l n="765">Que vient de témoigner le coeur d'une princesse ?</l>
            <l n="766">Que dis-tu de me voir tomber si promptement</l>
            <l n="767">De toute la chaleur de mon ressentiment,</l>
            <l n="768">Et malgré tant d'éclat, relâcher mon courage</l>
            <l n="769">Au pardon trop honteux d'un si cruel outrage ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="770">Moi, je dis que d'un coeur que nous pouvons chérir</l>
            <l n="771">Une injure sans doute est bien dure à souffrir ;</l>
            <l n="772">Mais que s'il n'en est point qui davantage irrite,</l>
            <l n="773">Il n'en est point aussi qu'on pardonne si vite,</l>
            <l n="774">Et qu'un coupable aimé triomphe à nos genoux</l>
            <l n="775">De tous les prompts transports du plus bouillant courroux,</l>
            <l n="776">D'autant plus aisément, Madame, quand l'offense</l>
            <l n="777">Dans un excès d'amour peut trouver sa naissance.</l>
            <l n="778">Ainsi, quelque dépit que l'on vous ait causé,</l>
            <l n="779">Je ne m'étonne point de le voir apaisé ;</l>
            <l n="780">Et je sais quel pouvoir, malgré votre menace,</l>
            <l n="781">À de pareils forfaits donnera toujours grâce.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="782">Ah ! Sache, quelque ardeur qui m'impose des lois,</l>
            <l n="783">Que mon front a rougi pour la dernière fois,</l>
            <l n="784">Et que si désormais on pousse ma colère,</l>
            <l n="785">Il n'est point de retour qu'il faille qu'on espère.</l>
            <l n="786">Quand je pourrais reprendre un tendre sentiment,</l>
            <l n="787">C'est assez contre lui que l'éclat d'un serment ;</l>
            <l n="788">Car enfin un esprit qu'un peu d'orgueil inspire</l>
            <l n="789">Trouve beaucoup de honte à se pouvoir dédire,</l>
            <l n="790">Et souvent, aux dépens d'un pénible combat,</l>
            <l n="791">Fait sur ses propres voeux un illustre attentat,</l>
            <l n="792">S'obstine par honneur, et n'a rien qu'il n'immole</l>
            <l n="793">À la noble fierté de tenir sa parole.</l>
            <l n="794">Ainsi dans le pardon que l'on vient d'obtenir</l>
            <l n="795">Ne prends point de clartés pour régler l'avenir ;</l>
            <l n="796">Et quoi qu'à mes destins la fortune prépare,</l>
            <l n="797">Crois que je ne puis être au prince de Navarre</l>
            <l n="798">Que de ces noirs accès qui troublent sa raison</l>
            <l n="799">Il n'ait fait éclater l'entière guérison,</l>
            <l n="800">Et réduit tout mon coeur, que ce mal persécute,</l>
            <l n="801">À n'en plus redouter l'affront d'une rechute.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="802">Mais quel affront nous fait le transport d'un jaloux ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="803">En est-il un qui soit plus digne de courroux ?</l>
            <l n="804">Et puisque notre coeur fait un effort extrême</l>
            <l n="805">Lorsqu'il se peut résoudre à confesser qu'il aime,</l>
            <l n="806">Puisque l'honneur du sexe, en tout temps rigoureux,</l>
            <l n="807">Oppose un fort obstacle à de pareils aveux,</l>
            <l n="808">L'amant qui voit pour lui franchir un tel obstacle</l>
            <l n="809">Doit-il impunément douter de cet oracle ?</l>
            <l n="810">Et n'est-il pas coupable alors qu'il ne croit pas</l>
            <l n="811">Ce qu'on ne dit jamais qu'après de grands combats ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="812">Moi, je tiens que toujours un peu de défiance</l>
            <l n="813">En ces occasions n'a rien qui nous offense,</l>
            <l n="814">Et qu'il est dangereux qu'un coeur qu'on a charmé</l>
            <l n="815">Soit trop persuadé, Madame, d'être aimé,</l>
            <l n="816" part="I">Si...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="816" part="F">N'en disputons plus : chacun a sa pensée.</l>
            <l n="817">C'est un scrupule enfin dont mon âme est blessée ;</l>
            <l n="818">Et contre mes désirs, je sens je ne sais quoi</l>
            <l n="819">Me prédire un éclat entre le prince et moi,</l>
            <l n="820">Qui malgré ce qu'on doit aux vertus dont il brille...</l>
            <l n="821">Mais, ô ciel ! En ces lieux dom Sylve de Castille !</l>
            <l n="822">Ah ! Seigneur, par quel sort vous vois-je maintenant ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Don Sylve, Dona Elvire</head>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE.</speaker>
            <l n="823">Je sais que mon abord, Madame, est surprenant,</l>
            <l n="824">Et qu'être sans éclat entré dans cette ville,</l>
            <l n="825">Dont l'ordre d'un rival rend l'accès difficile,</l>
            <l n="826">Qu'avoir pu me soustraire aux yeux de ses soldats,</l>
            <l n="827">C'est un événement que vous n'attendiez pas.</l>
            <l n="828">Mais si j'ai dans ces lieux franchi quelques obstacles,</l>
            <l n="829">L'ardeur de vous revoir peut bien d'autres miracles.</l>
            <l n="830">Tout mon coeur a senti par de trop rudes coups</l>
            <l n="831">Le rigoureux destin d'être éloigné de vous ;</l>
            <l n="832">Et je n'ai pu nier au tourment qui le tue</l>
            <l n="833">Quelques moments secrets d'une si chère vue.</l>
            <l n="834">Je viens vous dire donc que je rends grâce aux cieux</l>
            <l n="835">De vous voir hors des mains d'un tyran odieux.</l>
            <l n="836">Mais parmi les douceurs d'une telle aventure,</l>
            <l n="837">Ce qui m'est un sujet d'éternelle torture,</l>
            <l n="838">C'est de voir qu'à mon bras les rigueurs de mon sort</l>
            <l n="839">Ont envié l'honneur de cet illustre effort,</l>
            <l n="840">Et fait à mon rival, avec trop d'injustice,</l>
            <l n="841">Offrir les doux périls d'un si fameux service.</l>
            <l n="842">Oui, Madame, j'avais, pour rompre vos liens,</l>
            <l n="843">Des sentiments sans doute aussi beaux que les siens ;</l>
            <l n="844">Et je pouvais pour vous gagner cette victoire,</l>
            <l n="845">Si le ciel n'eût voulu m'en dérober la gloire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="846">Je sais, seigneur, je sais que vous avez un coeur</l>
            <l n="847">Qui des plus grands périls vous peut rendre vainqueur ;</l>
            <l n="848">Et je ne doute point que ce généreux zèle,</l>
            <l n="849">Dont la chaleur vous pousse à venger ma querelle,</l>
            <l n="850">N'eût, contre les efforts d'un indigne projet,</l>
            <l n="851">Pu faire en ma faveur tout ce qu'un autre a fait.</l>
            <l n="852">Mais, sans cette action dont vous étiez capable,</l>
            <l n="853">Mon sort à la Castille est assez redevable :</l>
            <l n="854">On sait ce qu'en ami plein d'ardeur et de foi</l>
            <l n="855">Le comte votre père a fait pour le feu roi.</l>
            <l n="856">Après l'avoir aidé jusqu'à l'heure dernière,</l>
            <l n="857">Il donne en ses états un asile à mon frère ;</l>
            <l n="858">Quatre lustres entiers il y cache son sort</l>
            <l n="859">Aux barbares fureurs de quelque lâche effort,</l>
            <l n="860">Et pour rendre à son front l'éclat d'une couronne,</l>
            <l n="861">Contre nos ravisseurs vous marchez en personne :</l>
            <l n="862">N'êtes-vous pas content ? Et ces soins généreux</l>
            <l n="863">Ne m'attachent-ils point par d'assez puissants noeuds ?</l>
            <l n="864">Quoi ? Votre âme, seigneur, serait-elle obstinée</l>
            <l n="865">À vouloir asservir toute ma destinée,</l>
            <l n="866">Et faut-il que jamais il ne tombe sur nous</l>
            <l n="867">L'ombre d'un seul bienfait, qu'il ne vienne de vous ?</l>
            <l n="868">Ah ! Souffrez, dans les maux où mon destin m'expose,</l>
            <l n="869">Qu'aux soins d'un autre aussi je doive quelque chose ;</l>
            <l n="870">Et ne vous plaignez point de voir un autre bras</l>
            <l n="871">Acquérir de la gloire où le vôtre n'est pas.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE.</speaker>
            <l n="872">Oui, Madame, mon coeur doit cesser de s'en plaindre :</l>
            <l n="873">Avec trop de raison vous voulez m'y contraindre ;</l>
            <l n="874">Et c'est injustement qu'on se plaint d'un malheur,</l>
            <l n="875">Quand un autre plus grand s'offre à notre douleur.</l>
            <l n="876">Ce secours d'un rival m'est un cruel martyre ;</l>
            <l n="877">Mais, hélas ! De mes maux ce n'est pas là le pire :</l>
            <l n="878">Le coup, le rude coup dont je suis atterré,</l>
            <l n="879">C'est de me voir par vous ce rival préféré.</l>
            <l n="880">Oui, je ne vois que trop que ses feux pleins de gloire</l>
            <l n="881">Sur les miens dans votre âme emportent la victoire ;</l>
            <l n="882">Et cette occasion de servir vos appas,</l>
            <l n="883">Cet avantage offert de signaler son bras,</l>
            <l n="884">Cet éclatant exploit qui vous fut salutaire,</l>
            <l n="885">N'est que le pur effet du bonheur de vous plaire,</l>
            <l n="886">Que le secret pouvoir d'un astre merveilleux,</l>
            <l n="887">Qui fait tomber la gloire où s'attachent vos voeux.</l>
            <l n="888">Ainsi tous mes efforts ne seront que fumée.</l>
            <l n="889">Contre vos fiers tyrans je conduis une armée ;</l>
            <l n="890">Mais je marche en tremblant à cet illustre emploi,</l>
            <l n="891">Assuré que vos voeux ne seront pas pour moi,</l>
            <l n="892">Et que s'ils sont suivis, la fortune prépare</l>
            <l n="893">L'heur des plus beaux succès aux soins de la Navarre.</l>
            <l n="894">Ah ! Madame, faut-il me voir précipité</l>
            <l n="895">De l'espoir glorieux dont je m'étais flatté ?</l>
            <l n="896">Et ne puis-je savoir quels crimes on m'impute,</l>
            <l n="897">Pour avoir mérité cette effroyable chute ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="898">Ne me demandez rien avant que regarder</l>
            <l n="899">Ce qu'à mes sentiments vous devez demander ;</l>
            <l n="900">Et sur cette froideur qui semble vous confondre</l>
            <l n="901">Répondez-vous, seigneur, ce que je puis répondre.</l>
            <l n="902">Car enfin tous vos soins ne sauraient ignorer</l>
            <l n="903">Quels secrets de votre âme on m'a su déclarer ;</l>
            <l n="904">Et je la crois, cette âme, et trop noble et trop haute,</l>
            <l n="905">Pour vouloir m'obliger à commettre une faute.</l>
            <l n="906">Vous-même dites-vous s'il est de l'équité</l>
            <l n="907">De me voir couronner une infidélité,</l>
            <l n="908">Si vous pouviez m'offrir sans beaucoup d'injustice</l>
            <l n="909">Un coeur à d'autres yeux offert en sacrifice,</l>
            <l n="910">Vous plaindre avec raison et blâmer mes refus,</l>
            <l n="911">Lorsqu'ils veulent d'un crime affranchir vos vertus.</l>
            <l n="912">Oui, seigneur, c'est un crime ; et les premières flammes</l>
            <l n="913">Ont des droits si sacrés sur les illustres âmes,</l>
            <l n="914">Qu'il faut perdre grandeurs et renoncer au jour,</l>
            <l n="915">Plutôt que de pencher vers un second amour.</l>
            <l n="916">J'ai pour vous cette ardeur que peut prendre l'estime</l>
            <l n="917">Pour un courage haut, pour un coeur magnanime ;</l>
            <l n="918">Mais n'exigez de moi que ce que je vous dois,</l>
            <l n="919">Et soutenez l'honneur de votre premier choix.</l>
            <l n="920">Malgré vos feux nouveaux, voyez quelle tendresse</l>
            <l n="921">Vous conserve le coeur de l'aimable comtesse,</l>
            <l n="922">Ce que pour un ingrat (car vous l'êtes, seigneur)</l>
            <l n="923">Elle a d'un choix constant refusé de bonheur,</l>
            <l n="924">Quel mépris généreux, dans son ardeur extrême,</l>
            <l n="925">Elle a fait de l'éclat que donne un diadème ;</l>
            <l n="926">Voyez combien d'efforts pour vous elle a bravés,</l>
            <l n="927">Et rendez à son coeur ce que vous lui devez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE.</speaker>
            <l n="928">Ah ! Madame, à mes yeux n'offrez point son mérite :</l>
            <l n="929">Il n'est que trop présent à l'ingrat qui la quitte ;</l>
            <l n="930">Et si mon coeur vous dit ce que pour elle il sent,</l>
            <l n="931">J'ai peur qu'il ne soit pas envers vous innocent.</l>
            <l n="932">Oui, ce coeur l'ose plaindre, et ne suit pas sans peine</l>
            <l n="933">L'impérieux effort de l'amour qui l'entraîne.</l>
            <l n="934">Aucun espoir pour vous n'a flatté mes désirs</l>
            <l n="935">Qui ne m'ait arraché pour elle des soupirs,</l>
            <l n="936">Qui n'ait dans ses douceurs fait jeter à mon âme</l>
            <l n="937">Quelques tristes regards vers sa première flamme,</l>
            <l n="938">Se reprocher l'effet de vos divins attraits,</l>
            <l n="939">Et mêler des remords à mes plus chers souhaits.</l>
            <l n="940">J'ai fait plus que cela, puisqu'il vous faut tout dire :</l>
            <l n="941">Oui, j'ai voulu sur moi vous ôter votre empire,</l>
            <l n="942">Sortir de votre chaîne, et rejeter mon coeur</l>
            <l n="943">Sous le joug innocent de son premier vainqueur.</l>
            <l n="944">Mais après mes efforts, ma constance abattue</l>
            <l n="945">Voit un cours nécessaire à ce mal qui me tue ;</l>
            <l n="946">Et dût être mon sort à jamais malheureux,</l>
            <l n="947">Je ne puis renoncer à l'espoir de mes voeux ;</l>
            <l n="948">Je ne saurais souffrir l'épouvantable idée</l>
            <l n="949">De vous voir par un autre à mes yeux possédée ;</l>
            <l n="950">Et le flambeau du jour, qui m'offre vos appas,</l>
            <l n="951">Doit avant cet hymen éclairer mon trépas.</l>
            <l n="952">Je sais que je trahis une princesse aimable ;</l>
            <l n="953">Mais, Madame, après tout, mon coeur est-il coupable ?</l>
            <l n="954">Et le fort ascendant que prend votre beauté</l>
            <l n="955">Laisse-t-il aux esprits aucune liberté ?</l>
            <l n="956">Hélas ! Je suis ici bien plus à plaindre qu'elle :</l>
            <l n="957">Son coeur, en me perdant, ne perd qu'un infidèle ;</l>
            <l n="958">D'un pareil déplaisir on se peut consoler ;</l>
            <l n="959">Mais moi, par un malheur qui ne peut s'égaler,</l>
            <l n="960">J'ai celui de quitter une aimable personne,</l>
            <l n="961">Et tous les maux encore que mon amour me donne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="962">Vous n'avez que les maux que vous voulez avoir,</l>
            <l n="963">Et toujours notre coeur est en notre pouvoir :</l>
            <l n="964">Il peut bien quelquefois montrer quelque faiblesse ;</l>
            <l n="965">Mais enfin sur nos sens la raison, la maîtresse...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Don Gacie, Dona Elvire, Don Sylve.</head>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="966">Madame, mon abord, comme je connais bien,</l>
            <l n="967">Assez mal à propos trouble votre entretien ;</l>
            <l n="968">Et mes pas en ce lieu, s'il faut que je le die,</l>
            <l n="969">Ne croyoient pas trouver si bonne compagnie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="970">Cette vue, en effet, surprend au dernier point ;</l>
            <l n="971">Et de même que vous, je ne l'attendais point.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="972">Oui, Madame, je crois que de cette visite,</l>
            <l n="973">Comme vous l'assurez, vous n'étiez point instruite.</l>
            <l n="974">Mais, seigneur, vous deviez nous faire au moins l'honneur</l>
            <l n="975">De nous donner avis de ce rare bonheur,</l>
            <l n="976">Et nous mettre en état, sans nous vouloir surprendre,</l>
            <l n="977">De vous rendre en ces lieux ce qu'on voudrait vous rendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE.</speaker>
            <l n="978">Les héroïques soins vous occupent si fort,</l>
            <l n="979">Que de vous en tirer, seigneur, j'aurais eu tort ;</l>
            <l n="980">Et des grands conquérants les sublimes pensées</l>
            <l n="981">Sont aux civilités avec peine abaissées.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="982">Mais les grands conquérants, dont on vante les soins,</l>
            <l n="983">Loin d'aimer le secret, affectent les témoins.</l>
            <l n="984">Leur âme, dès l'enfance à la gloire élevée,</l>
            <l n="985">Les fait dans leurs projets aller tête levée,</l>
            <l n="986">Et s'appuyant toujours sur des hauts sentiments,</l>
            <l n="987">Ne s'abaisse jamais à des déguisements.</l>
            <l n="988">Ne commettez-vous point vos vertus héroïques</l>
            <l n="989">En passant dans ces lieux par des sourdes pratiques ?</l>
            <l n="990">Et ne craignez-vous point qu'on puisse, aux yeux de tous,</l>
            <l n="991">Trouver cette action trop indigne de vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE.</speaker>
            <l n="992">Je ne sais si quelqu'un blâmera ma conduite,</l>
            <l n="993">Au secret que j'ai fait d'une telle visite ;</l>
            <l n="994">Mais je sais qu'aux projets qui veulent la clarté,</l>
            <l n="995">Prince, je n'ai jamais cherché l'obscurité ;</l>
            <l n="996">Et quand j'aurai sur vous à faire une entreprise,</l>
            <l n="997">Vous n'aurez pas sujet de blâmer la surprise :</l>
            <l n="998">Il ne tiendra qu'à vous de vous en garantir,</l>
            <l n="999">Et l'on prendra le soin de vous en avertir.</l>
            <l n="1000">Cependant demeurons aux termes ordinaires,</l>
            <l n="1001">Remettons nos débats après d'autres affaires ;</l>
            <l n="1002">Et d'un sang un peu chaud réprimant les bouillons,</l>
            <l n="1003">N'oublions pas tous deux devant qui nous parlons.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1004">Prince, vous avez tort ; et sa visite est telle,</l>
            <l n="1005" part="I">Que vous...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1005" part="F">Ah ! C'en est trop que prendre sa querelle,</l>
            <l n="1006">Madame, et votre esprit devrait feindre un peu mieux,</l>
            <l n="1007">Lorsqu'il veut ignorer sa venue en ces lieux :</l>
            <l n="1008">Cette chaleur si prompte à vouloir la défendre</l>
            <l n="1009">Persuade assez mal qu'elle ait pu vous surprendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1010">Quoi que vous soupçonniez, il m'importe si peu,</l>
            <l n="1011">Que j'aurais du regret d'en faire un désaveu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1012">Poussez donc jusqu'au bout cet orgueil héroïque,</l>
            <l n="1013">Et que sans hésiter tout votre coeur s'explique :</l>
            <l n="1014">C'est au déguisement donner trop de crédit.</l>
            <l n="1015">Ne désavouez rien, puisque vous l'avez dit.</l>
            <l n="1016">Tranchez, tranchez le mot, forcez toute contrainte,</l>
            <l n="1017">Dites que de ses feux vous ressentez l'atteinte,</l>
            <l n="1018">Que pour vous sa présence a des charmes si doux...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1019">Et si je veux l'aimer, m'en empêcherez-vous ?</l>
            <l n="1020">Avez-vous sur mon coeur quelque empire à prétendre ?</l>
            <l n="1021">Et pour régler mes voeux, ai-je votre ordre à prendre ?</l>
            <l n="1022">Sachez que trop d'orgueil a pu vous décevoir,</l>
            <l n="1023">Si votre coeur sur moi s'est cru quelque pouvoir ;</l>
            <l n="1024">Et que mes sentiments sont d'une âme trop grande,</l>
            <l n="1025">Pour vouloir les cacher, lorsqu'on me les demande.</l>
            <l n="1026">Je ne vous dirai point si le comte est aimé ;</l>
            <l n="1027">Mais apprenez de moi qu'il est fort estimé,</l>
            <l n="1028">Que ses hautes vertus, pour qui je m'intéresse,</l>
            <l n="1029">Méritent mieux que vous les voeux d'une princesse,</l>
            <l n="1030">Que je garde aux ardeurs, aux soins qu'il me fait voir,</l>
            <l n="1031">Tout le ressentiment qu'une âme puisse avoir,</l>
            <l n="1032">Et que si des destins la fatale puissance</l>
            <l n="1033">M'ôte la liberté d'être sa récompense,</l>
            <l n="1034">Au moins est-il en moi de promettre à ses voeux</l>
            <l n="1035">Qu'on ne me verra point le butin de vos feux ;</l>
            <l n="1036">Et sans vous amuser d'une attente frivole,</l>
            <l n="1037">C'est à quoi je m'engage, et je tiendrai parole.</l>
            <l n="1038">Voilà mon coeur ouvert, puisque vous le voulez,</l>
            <l n="1039">Et mes vrais sentiments à vos yeux étalés :</l>
            <l n="1040">êtes-vous satisfait ? Et mon âme attaquée</l>
            <l n="1041">S'est-elle, à votre avis, assez bien expliquée ?</l>
            <l n="1042">Voyez, pour vous ôter tout lieu de soupçonner,</l>
            <l n="1043">S'il reste quelque jour encore à vous donner.</l>
            <l n="1044">Cependant, si vos soins s'attachent à me plaire,</l>
            <l n="1045">Songez que votre bras, comte, m'est nécessaire,</l>
            <l n="1046">Et d'un capricieux quels que soient les transports,</l>
            <l n="1047">Qu'à punir nos tyrans il doit tous ses efforts ;</l>
            <l n="1048">Fermez l'oreille enfin à toute sa furie ;</l>
            <l n="1049">Et pour vous y porter, c'est moi qui vous en prie.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Don Garcie, Don Sylve.</head>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1050">Tout vous rit, et votre âme, en cette occasion,</l>
            <l n="1051">Jouit superbement de ma confusion.</l>
            <l n="1052">Il vous est doux de voir un aveu plein de gloire</l>
            <l n="1053">Sur les feux d'un rival marquer votre victoire ;</l>
            <l n="1054">Mais c'est à votre joie un surcroît sans égal,</l>
            <l n="1055">D'en avoir pour témoins les yeux de ce rival ;</l>
            <l n="1056">Et mes prétentions hautement étouffées</l>
            <l n="1057">À vos voeux triomphants sont d'illustres trophées.</l>
            <l n="1058">Goûtez à pleins transports ce bonheur éclatant ;</l>
            <l n="1059">Mais sachez qu'on n'est pas encore où l'on prétend.</l>
            <l n="1060">La fureur qui m'anime a de trop justes causes,</l>
            <l n="1061">Et l'on verra peut-être arriver bien des choses.</l>
            <l n="1062">Un désespoir va loin quand il est échappé,</l>
            <l n="1063">Et tout est pardonnable à qui se voit trompé.</l>
            <l n="1064">Si l'ingrate à mes yeux, pour flatter votre flamme,</l>
            <l n="1065">À jamais n'être à moi vient d'engager son âme,</l>
            <l n="1066">Je saurai bien trouver, dans mon juste courroux,</l>
            <l n="1067">Les moyens d'empêcher qu'elle ne soit à vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE.</speaker>
            <l n="1068">Cet obstacle n'est pas ce qui me met en peine.</l>
            <l n="1069">Nous verrons quelle attente en tout cas sera vaine ;</l>
            <l n="1070">Et chacun, de ses feux pourra par sa valeur</l>
            <l n="1071">Ou défendre la gloire, ou venger le malheur.</l>
            <l n="1072">Mais comme, entre rivaux, l'âme la plus posée</l>
            <l n="1073">À des termes d'aigreur trouve une pente aisée,</l>
            <l n="1074">Et que je ne veux point qu'un pareil entretien</l>
            <l n="1075">Puisse trop échauffer votre esprit et le mien,</l>
            <l n="1076">Prince, affranchissez-moi d'une gêne secrète,</l>
            <l n="1077">Et me donnez moyen de faire ma retraite.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1078">Non, non, ne craignez point qu'on pousse votre esprit</l>
            <l n="1079">À violer ici l'ordre qu'on vous prescrit.</l>
            <l n="1080">Quelque juste fureur qui me presse et vous flatte,</l>
            <l n="1081">Je sais, comte, je sais quand il faut qu'elle éclate.</l>
            <l n="1082">Ces lieux vous sont ouverts : oui, sortez-en, sortez</l>
            <l n="1083">Glorieux des douceurs que vous en remportez ;</l>
            <l n="1084">Mais, encore une fois, apprenez que ma tête</l>
            <l n="1085">Peut seule dans vos mains mettre votre conquête.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE.</speaker>
            <l n="1086">Quand nous en serons là, le sort en notre bras</l>
            <l n="1087">De tous nos intérêts vuidera les débats.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="4">
        <head>ACTE IV</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Dona Elvire, Don Alvar.</head>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1088">Retournez, dom Alvar, et perdez l'espérance</l>
            <l n="1089">De me persuader l'oubli de cette offense.</l>
            <l n="1090">Cette plaie en mon coeur ne saurait se guérir,</l>
            <l n="1091">Et les soins qu'on en prend ne font rien que l'aigrir.</l>
            <l n="1092">À quelques faux respects croit-il que je défère ?</l>
            <l n="1093">Non, non : il a poussé trop avant ma colère ;</l>
            <l n="1094">Et son vain repentir, qui porte ici vos pas,</l>
            <l n="1095">Sollicite un pardon que vous n'obtiendrez pas.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1096">Madame, il fait pitié. Jamais coeur, que je pense,</l>
            <l n="1097">Par un plus vif remords n'expia son offense ;</l>
            <l n="1098">Et si dans sa douleur vous le considériez,</l>
            <l n="1099">Il toucherait votre âme, et vous l'excuseriez.</l>
            <l n="1100">On sait bien que le prince est dans un âge à suivre</l>
            <l n="1101">Les premiers mouvements où son âme se livre,</l>
            <l n="1102">Et qu'en un sang bouillant toutes les passions</l>
            <l n="1103">Ne laissent guère place à des réflexions.</l>
            <l n="1104">Don Lope, prévenu d'une fausse lumière,</l>
            <l n="1105">De l'erreur de son maître a fourni la matière.</l>
            <l n="1106">Un bruit assez confus, dont le zèle indiscret</l>
            <l n="1107">A de l'abord du comte éventé le secret,</l>
            <l n="1108">Vous avait mise aussi de cette intelligence</l>
            <l n="1109">Qui dans ces lieux gardés a donné sa présence.</l>
            <l n="1110">Le prince a cru l'avis, et son amour séduit,</l>
            <l n="1111">Sur une fausse alarme, a fait tout ce grand bruit.</l>
            <l n="1112">Mais d'une telle erreur son âme est revenue :</l>
            <l n="1113">Votre innocence enfin lui vient d'être connue,</l>
            <l n="1114">Et dom Lope qu'il chasse est un visible effet</l>
            <l n="1115">Du vif remords qu'il sent de l'éclat qu'il a fait.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1116">Ah ! C'est trop promptement qu'il croit mon innocence ;</l>
            <l n="1117">Il n'en a pas encore une entière assurance :</l>
            <l n="1118">Dites-lui, dites-lui qu'il doit bien tout peser,</l>
            <l n="1119">Et ne se hâter point, de peur de s'abuser.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1120" part="I">Madame, il sait trop bien...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1120" part="F">Mais, dom Alvar, de grâce,</l>
            <l n="1121">N'étendons pas plus loin un discours qui me lasse :</l>
            <l n="1122">Il réveille un chagrin qui vient à contre-temps</l>
            <l n="1123">En troubler dans mon coeur d'autres plus importants.</l>
            <l n="1124">Oui, d'un trop grand malheur la surprise me presse,</l>
            <l n="1125">Et le bruit du trépas de l'illustre comtesse</l>
            <l n="1126">Doit s'emparer si bien de tout mon déplaisir,</l>
            <l n="1127">Qu'aucun autre souci n'a droit de me saisir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1128">Madame, ce peut être une fausse nouvelle ;</l>
            <l n="1129">Mais mon retour au prince en porte une cruelle.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1130">De quelque grand ennui qu'il puisse être agité,</l>
            <l n="1131">Il en aura toujours moins qu'il n'a mérité.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Élise, Dona Elvire.</head>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1132">J'attendois qu'il sortît, Madame, pour vous dire</l>
            <l n="1133">Ce qui veut maintenant que votre âme respire,</l>
            <l n="1134">Puisque votre chagrin, dans un moment d'ici,</l>
            <l n="1135">Du sort de done Ignès peut se voir éclairci.</l>
            <l n="1136">Un inconnu qui vient pour cette confidence</l>
            <l n="1137">Vous fait par un des siens demander audience.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1138">élise, il faut le voir : qu'il vienne promptement.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1139">Mais il veut n'être vu que de vous seulement ;</l>
            <l n="1140">Et par cet envoyé, Madame, il sollicite</l>
            <l n="1141">Qu'il puisse sans témoins vous rendre sa visite.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1142">Hé bien ! Nous serons seuls, et je vais l'ordonner,</l>
            <l n="1143">Tandis que tu prendras le soin de l'amener.</l>
            <l n="1144">Que mon impatience en ce moment est forte !</l>
            <l n="1145">ô destins, est-ce joie ou douleur qu'on m'apporte ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Élise, Don Pèdre.</head>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1146" part="I">Où... ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-PEDRE">
            <speaker>Don PÈDRE.</speaker>
            <l n="1146" part="F">Si vous me cherchez, Madame, me voici.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1147" part="I">En quel lieu votre maître... ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-PEDRE">
            <speaker>Don PÈDRE.</speaker>
            <l n="1147" part="F">Il est proche d'ici :</l>
            <l n="1148" part="I">Le ferai-je venir ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1148" part="F">Dites-lui qu'il s'avance,</l>
            <l n="1149">Assuré qu'on l'attend avec impatience,</l>
            <l n="1150">Et qu'il ne se verra d'aucuns yeux éclairé.</l>
            <l n="1151">Je ne sais quel secret en doit être auguré :</l>
            <l n="1152">Tant de précautions qu'il affecte de prendre...</l>
            <l n="1153" part="I">Mais le voici déjà.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Élise, Donna Ignès.</head>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1153" part="F">Seigneur, pour vous attendre</l>
            <l n="1154">On a fait... Mais que vois-je ? Ha ! Madame, mes yeux...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAIGNES">
            <speaker>DONA IGNÈS, en habit de cavalier.</speaker>
            <l n="1155">Ne me découvrez point, élise, dans ces lieux,</l>
            <l n="1156">Et laissez respirer ma triste destinée</l>
            <l n="1157">Sous une feinte mort que je me suis donnée.</l>
            <l n="1158">C'est elle qui m'arrache à tous mes fiers tyrans,</l>
            <l n="1159">Car je puis sous ce nom comprendre mes parents.</l>
            <l n="1160">J'ai par elle évité cet hymen redoutable,</l>
            <l n="1161">Pour qui j'aurais souffert une mort véritable ;</l>
            <l n="1162">Et sous cet équipage et le bruit de ma mort</l>
            <l n="1163">Il faut cacher à tous le secret de mon sort,</l>
            <l n="1164">Pour me voir à l'abri de l'injuste poursuite</l>
            <l n="1165">Qui pourrait dans ces lieux persécuter ma fuite.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1166">Ma surprise en public eût trahi vos désirs ;</l>
            <l n="1167">Mais allez là dedans étouffer des soupirs,</l>
            <l n="1168">Et des charmants transports d'une pleine allégresse</l>
            <l n="1169">Saisir à votre aspect le coeur de la princesse.</l>
            <l n="1170">Vous la trouverez seule : elle-même a pris soin</l>
            <l n="1171">Que votre abord fût libre et n'eût aucun témoin.</l>
            <l n="1172" part="I">Vois-je pas dom Alvar ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V.</head>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR, seul.</speaker>
            <l n="1172" part="F">Le prince me renvoie</l>
            <l n="1173">Vous prier que pour lui votre crédit s'emploie.</l>
            <l n="1174">De ses jours, belle élise, on doit n'espérer rien,</l>
            <l n="1175">S'il n'obtient par vos soins un moment d'entretien ;</l>
            <l n="1176">Son âme a des transports... Mais le voici lui-même.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Don Garcie, Élise.</head>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1177">Ah ! Sois un peu sensible à ma disgrâce extrême,</l>
            <l n="1178">Élise, et prends pitié d'un coeur infortuné,</l>
            <l n="1179">Qu'aux plus vives douleurs tu vois abandonné.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1180">C'est avec d'autres yeux que ne fait la princesse,</l>
            <l n="1181">Seigneur, que je verrais le tourment qui vous presse ;</l>
            <l n="1182">Mais nous avons du ciel ou du tempérament</l>
            <l n="1183">Que nous jugeons de tout chacun diversement.</l>
            <l n="1184">Et puisqu'elle vous blâme, et que sa fantaisie</l>
            <l n="1185">Lui fait un monstre affreux de votre jalousie,</l>
            <l n="1186">Je serais complaisant, et voudrais m'efforcer</l>
            <l n="1187">De cacher à ses yeux ce qui peut les blesser.</l>
            <l n="1188">Un amant suit sans doute une utile méthode,</l>
            <l n="1189">S'il fait qu'à notre humeur la sienne s'accommode ;</l>
            <l n="1190">Et cent devoirs font moins que ces ajustements</l>
            <l n="1191">Qui font croire en deux coeurs les mêmes sentiments :</l>
            <l n="1192">L'art de ces deux rapports fortement les assemble,</l>
            <l n="1193">Et nous n'aimons rien tant que ce qui nous ressemble.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1194">Je le sais ; mais, hélas ! Les destins inhumains</l>
            <l n="1195">S'opposent à l'effet de ces justes desseins,</l>
            <l n="1196">Et, malgré tous mes soins, viennent toujours me tendre</l>
            <l n="1197">Un piège dont mon coeur ne saurait se défendre.</l>
            <l n="1198">Ce n'est pas que l'ingrate aux yeux de mon rival</l>
            <l n="1199">N'ait fait contre mes feux un aveu trop fatal,</l>
            <l n="1200">Et témoigné pour lui des excès de tendresse</l>
            <l n="1201">Dont le cruel objet me reviendra sans cesse.</l>
            <l n="1202">Mais comme trop d'ardeur enfin m'avait séduit</l>
            <l n="1203">Quand j'ai cru qu'en ces lieux elle l'ait introduit,</l>
            <l n="1204">D'un trop cuisant ennui je sentirais l'atteinte</l>
            <l n="1205">À lui laisser sur moi quelque sujet de plainte.</l>
            <l n="1206">Oui, je veux faire au moins, si je m'en vois quitté,</l>
            <l n="1207">Que ce soit de son coeur pure infidélité ;</l>
            <l n="1208">Et venant m'excuser d'un trait de promptitude,</l>
            <l n="1209">Dérober tout prétexte à son ingratitude.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1210">Laissez un peu de temps à son ressentiment ;</l>
            <l n="1211">Et ne la voyez point, seigneur, si promptement.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1212">Ah ! Si tu me chéris, obtiens que je la voie :</l>
            <l n="1213">C'est une liberté qu'il faut qu'elle m'octroie ;</l>
            <l n="1214">Je ne pars point d'ici, qu'au moins son fier dédain...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1215">De grâce, différez l'effet de ce dessein.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1216">Non, ne m'oppose point une excuse frivole.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1217">Il faut que ce soit elle, avec une parole,</l>
            <l n="1218">Qui trouve les moyens de le faire en aller.</l>
            <l n="1219">Demeurez donc, seigneur : je m'en vais lui parler.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1220">Dis-lui que j'ai d'abord banni de ma présence</l>
            <l n="1221">Celui dont les avis ont causé mon offense,</l>
            <l n="1222" part="I">Que dom Lope jamais...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Don Garcie, Don Alvar.</head>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1222" part="F">Que vois-je, ô justes cieux !</l>
            <l n="1223">Faut-il que je m'assure au rapport de mes yeux ?</l>
            <l n="1224">Ah ! Sans doute ils me sont des témoins trop fidèles,</l>
            <l n="1225">Voilà le comble affreux de mes peines mortelles,</l>
            <l n="1226">Voici le coup fatal qui devait m'accabler ;</l>
            <l n="1227">Et quand par des soupçons je me sentais troubler,</l>
            <l n="1228">C'était, c'était le ciel, dont la sourde menace</l>
            <l n="1229">Présageait à mon coeur cette horrible disgrâce.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1230">Qu'avez-vous vu, seigneur, qui vous puisse émouvoir ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1231">J'ai vu ce que mon âme a peine à concevoir ;</l>
            <l n="1232">Et le renversement de toute la nature</l>
            <l n="1233">Ne m'étonnerait pas comme cette aventure.</l>
            <l n="1234">C'en est fait... Le destin... Je ne saurais parler.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1235">Seigneur, que votre esprit tâche à se rappeler.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1236" part="I">J'ai vu... Vengeance, ô ciel !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1236" part="F">Quelle atteinte soudaine...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1237">J'en mourrai, dom Alvar, la chose est bien certaine.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1238" part="I">Mais, seigneur, qui pourrait... ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1238" part="F">Ah ! Tout est ruiné ;</l>
            <l n="1239">Je suis, je suis trahi, je suis assassiné :</l>
            <l n="1240">Un homme... Sans mourir te le puis-je bien dire ?</l>
            <l n="1241">Un homme dans les bras de l'infidèle Elvire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1242">Ah ! Seigneur ! La princesse est vertueuse au point...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1243">Ah ! Sur ce que j'ai vu ne me contestez point,</l>
            <l n="1244">Don Alvar : c'en est trop que soutenir sa gloire,</l>
            <l n="1245">Lorsque mes yeux font foi d'une action si noire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1246">Seigneur, nos passions nous font prendre souvent</l>
            <l n="1247">Pour chose véritable un objet décevant.</l>
            <l n="1248">Et de croire qu'une âme à la vertu nourrie</l>
            <l n="1249" part="I">Se puisse...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1249" part="F">Don Alvar, laissez-moi, je vous prie :</l>
            <l n="1250">Un conseiller me choque en cette occasion,</l>
            <l n="1251">Et je ne prends avis que de ma passion.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1252">Il ne faut rien répondre à cet esprit farouche.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1253">Ah ! Que sensiblement cette atteinte me touche !</l>
            <l n="1254">Mais il faut voir qui c'est, et de ma main punir...</l>
            <l n="1255">La voici. Ma fureur, te peux-tu retenir ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. Dona Elvire, Don Garcie, Élise.</head>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1256">Hé bien ! Que voulez-vous ? Et quel espoir de grâce,</l>
            <l n="1257">Après vos procédés, peut flatter votre audace ?</l>
            <l n="1258">Osez-vous à mes yeux encore vous présenter,</l>
            <l n="1259">Et que me direz-vous que je doive écouter ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1260">Que toutes les horreurs dont une âme est capable</l>
            <l n="1261">À vos déloyautés n'ont rien de comparable,</l>
            <l n="1262">Que le sort, les démons, et le ciel en courroux,</l>
            <l n="1263">N'ont jamais rien produit de si méchant que vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1264">Ah ! Vraiment, j'attendais l'excuse d'un outrage ;</l>
            <l n="1265">Mais, à ce que je vois, c'est un autre langage.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1266">Oui, oui, c'en est un autre ; et vous n'attendiez pas</l>
            <l n="1267">Que j'eusse découvert le traître dans vos bras,</l>
            <l n="1268">Qu'un funeste hasard par la porte entr'ouverte</l>
            <l n="1269">Eût offert à mes yeux votre honte et ma perte.</l>
            <l n="1270">Est-ce l'heureux amant sur ses pas revenu,</l>
            <l n="1271">Ou quelque autre rival qui m'était inconnu ?</l>
            <l n="1272">ô ciel ! Donne à mon coeur des forces suffisantes</l>
            <l n="1273">Pour pouvoir supporter des douleurs si cuisantes !</l>
            <l n="1274">Rougissez maintenant : vous en avez raison,</l>
            <l n="1275">Et le masque est levé de votre trahison.</l>
            <l n="1276">Voilà ce que marquaient les troubles de mon âme :</l>
            <l n="1277">Ce n'était pas en vain que s'alarmait ma flamme ;</l>
            <l n="1278">Par ces fréquents soupçons, qu'on trouvait odieux,</l>
            <l n="1279">Je cherchais le malheur qu'ont rencontré mes yeux ;</l>
            <l n="1280">Et malgré tous vos soins et votre adresse à feindre,</l>
            <l n="1281">Mon astre me disait ce que j'avais à craindre.</l>
            <l n="1282">Mais ne présumez pas que sans être vengé</l>
            <l n="1283">Je souffre le dépit de me voir outragé.</l>
            <l n="1284">Je sais que sur les voeux on n'a point de puissance,</l>
            <l n="1285">Que l'amour veut partout naître sans dépendance,</l>
            <l n="1286">Que jamais par la force on n'entra dans un coeur,</l>
            <l n="1287">Et que toute âme est libre à nommer son vainqueur :</l>
            <l n="1288">Aussi ne trouverais-je aucun sujet de plainte,</l>
            <l n="1289">Si pour moi votre bouche avait parlé sans feinte ;</l>
            <l n="1290">Et son arrêt livrant mon espoir à la mort,</l>
            <l n="1291">Mon coeur n'aurait eu droit de s'en prendre qu'au sort.</l>
            <l n="1292">Mais d'un aveu trompeur voir ma flamme applaudie,</l>
            <l n="1293">C'est une trahison, c'est une perfidie,</l>
            <l n="1294">Qui ne saurait trouver de trop grands châtiments,</l>
            <l n="1295">Et je puis tout permettre à mes ressentiments.</l>
            <l n="1296">Non, non, n'espérez rien après un tel outrage :</l>
            <l n="1297">Je ne suis plus à moi ; je suis tout à la rage ;</l>
            <l n="1298">Trahi de tous côtés, mis dans un triste état,</l>
            <l n="1299">Il faut que mon amour se venge avec éclat,</l>
            <l n="1300">Qu'ici j'immole tout à ma fureur extrême,</l>
            <l n="1301">Et que mon désespoir achève par moi-même.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1302">Assez paisiblement vous a-t-on écouté ?</l>
            <l n="1303">Et pourrai-je à mon tour parler en liberté ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1304">Et par quels beaux discours, que l'artifice inspire... ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1305">Si vous avez encore quelque chose à me dire,</l>
            <l n="1306">Vous pouvez l'ajouter : je suis prête à l'ouïr ;</l>
            <l n="1307">Sinon, faites au moins que je puisse jouir</l>
            <l n="1308">De deux ou trois moments de paisible audience.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1309">Hé bien ! J'écoute. ô ciel, quelle est ma patience !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1310">Je force ma colère, et veux, sans nulle aigreur,</l>
            <l n="1311">Répondre à ce discours si rempli de fureur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1312" part="I">C'est que vous voyez bien...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1312" part="F">Ah ! J'ai prêté l'oreille</l>
            <l n="1313">Autant qu'il vous a plu : rendez-moi la pareille.</l>
            <l n="1314">J'admire mon destin, et jamais sous les cieux</l>
            <l n="1315">Il ne fut rien, je crois, de si prodigieux,</l>
            <l n="1316">Rien dont la nouveauté soit plus inconcevable,</l>
            <l n="1317">Et rien que la raison rende moins supportable.</l>
            <l n="1318">Je me vois un amant qui, sans se rebuter,</l>
            <l n="1319">Applique tous ses soins à me persécuter,</l>
            <l n="1320">Qui dans tout cet amour que sa bouche m'exprime</l>
            <l n="1321">Ne conserve pour moi nul sentiment d'estime.</l>
            <l n="1322">Rien au fond de ce coeur qu'ont pu blesser mes yeux</l>
            <l n="1323">Qui fasse droit au sang que j'ai reçu des cieux,</l>
            <l n="1324">Et de mes actions défende l'innocence</l>
            <l n="1325">Contre le moindre effort d'une fausse apparence !</l>
            <l n="1326">Oui, je vois... Ah ! Surtout ne m'interrompez point.</l>
            <l n="1327">Je vois, dis-je, mon sort malheureux à ce point,</l>
            <l n="1328">Qu'un coeur qui dit qu'il m'aime, et qui doit faire croire</l>
            <l n="1329">Que, quand tout l'univers douterait de ma gloire,</l>
            <l n="1330">Il voudrait contre tous en être le garant,</l>
            <l n="1331">Est celui qui s'en fait l'ennemi le plus grand.</l>
            <l n="1332">On ne voit échapper aux soins que prend sa flamme</l>
            <l n="1333">Aucune occasion de soupçonner mon âme.</l>
            <l n="1334">Mais c'est peu des soupçons : il en fait des éclats</l>
            <l n="1335">Que, sans être blessé, l'amour ne souffre pas.</l>
            <l n="1336">Loin d'agir en amant, qui, plus que la mort même,</l>
            <l n="1337">Appréhende toujours d'offenser ce qu'il aime,</l>
            <l n="1338">Qui se plaint doucement, et cherche avec respect</l>
            <l n="1339">À pouvoir s'éclaircir de ce qu'il croit suspect,</l>
            <l n="1340">À toute extrémité dans ses doutes il passe,</l>
            <l n="1341">Et ce n'est que fureur, qu'injure et que menace.</l>
            <l n="1342">Cependant aujourd'hui je veux fermer les yeux</l>
            <l n="1343">Sur tout ce qui devrait me le rendre odieux,</l>
            <l n="1344">Et lui donner moyen, par une bonté pure,</l>
            <l n="1345">De tirer son salut d'une nouvelle injure.</l>
            <l n="1346">Ce grand emportement qu'il m'a fallu souffrir</l>
            <l n="1347">Part de ce qu'à vos yeux le hasard vient d'offrir :</l>
            <l n="1348">J'aurais tort de vouloir démentir votre vue,</l>
            <l n="1349">Et votre âme sans doute a dû paraître émue.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1350" part="I">Et n'est-ce pas... ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1350" part="F">Encore un peu d'attention,</l>
            <l n="1351">Et vous allez savoir ma résolution.</l>
            <l n="1352">Il faut que de nous deux le destin s'accomplisse.</l>
            <l n="1353">Vous êtes maintenant sur un grand précipice ;</l>
            <l n="1354">Et ce que votre coeur pourra délibérer</l>
            <l n="1355">Va vous y faire choir, ou bien vous en tirer.</l>
            <l n="1356">Si, malgré cet objet qui vous a pu surprendre,</l>
            <l n="1357">Prince, vous me rendez ce que vous devez rendre</l>
            <l n="1358">Et ne demandez point d'autre preuve que moi</l>
            <l n="1359">Pour condamner l'erreur du trouble où je vous vois,</l>
            <l n="1360">Si de vos sentiments la prompte déférence</l>
            <l n="1361">Veut sur ma seule foi croire mon innocence</l>
            <l n="1362">Et de tous vos soupçons démentir le crédit</l>
            <l n="1363">Pour croire aveuglément ce que mon coeur vous dit,</l>
            <l n="1364">Cette soumission, cette marque d'estime,</l>
            <l n="1365">Du passé dans ce coeur efface tout le crime :</l>
            <l n="1366">Je rétracte à l'instant ce qu'un juste courroux</l>
            <l n="1367">M'a fait dans la chaleur prononcer contre vous ;</l>
            <l n="1368">Et si je puis un jour choisir ma destinée</l>
            <l n="1369">Sans choquer les devoirs du rang où je suis née,</l>
            <l n="1370">Mon honneur, satisfait par ce respect soudain,</l>
            <l n="1371">Promet à votre amour et mes voeux et ma main.</l>
            <l n="1372">Mais prêtez bien l'oreille à ce que je vais dire :</l>
            <l n="1373">Si cet offre sur vous obtient si peu d'empire,</l>
            <l n="1374">Que vous me refusiez de me faire entre nous</l>
            <l n="1375">Un sacrifice entier de vos soupçons jaloux,</l>
            <l n="1376">S'il ne vous suffit pas de toute l'assurance</l>
            <l n="1377">Que vous peuvent donner mon coeur et ma naissance,</l>
            <l n="1378">Et que de votre esprit les ombrages puissants</l>
            <l n="1379">Forcent mon innocence à convaincre vos sens</l>
            <l n="1380">Et porter à vos yeux l'éclatant témoignage</l>
            <l n="1381">D'une vertu sincère à qui l'on fait outrage,</l>
            <l n="1382">Je suis prête à le faire, et vous serez content ;</l>
            <l n="1383">Mais il vous faut de moi détacher à l'instant,</l>
            <l n="1384">À mes voeux pour jamais renoncer de vous-même ;</l>
            <l n="1385">Et j'atteste du ciel la puissance suprême</l>
            <l n="1386">Que, quoi que le destin puisse ordonner de nous,</l>
            <l n="1387">Je choisirai plutôt d'être à la mort qu'à vous.</l>
            <l n="1388">Voilà dans ces deux choix de quoi vous satisfaire :</l>
            <l n="1389">Avisez maintenant celui qui peut vous plaire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1390">Juste ciel ! Jamais rien peut-il être inventé</l>
            <l n="1391">Avec plus d'artifice et de déloyauté ?</l>
            <l n="1392">Tout ce que des enfers la malice étudie</l>
            <l n="1393">A-t-il rien de si noir que cette perfidie ?</l>
            <l n="1394">Et peut-elle trouver dans toute sa rigueur</l>
            <l n="1395">Un plus cruel moyen d'embarrasser un coeur ?</l>
            <l n="1396">Ah ! Que vous savez bien ici contre moi-même,</l>
            <l n="1397">Ingrate, vous servir de ma faiblesse extrême,</l>
            <l n="1398">Et ménager pour vous l'effort prodigieux</l>
            <l n="1399">De ce fatal amour né de vos traîtres yeux !</l>
            <l n="1400">Parce qu'on est surprise et qu'on manque d'excuse,</l>
            <l n="1401">D'un offre de pardon on emprunte la ruse.</l>
            <l n="1402">Votre feinte douceur forge un amusement</l>
            <l n="1403">Pour divertir l'effet de mon ressentiment,</l>
            <l n="1404">Et par le noeud subtil du choix qu'elle embarrasse,</l>
            <l n="1405">Veut soustraire un perfide au coup qui le menace ;</l>
            <l n="1406">Oui, vos dextérités veulent me détourner</l>
            <l n="1407">D'un éclaircissement qui vous doit condamner ;</l>
            <l n="1408">Et votre âme, feignant une innocence entière,</l>
            <l n="1409">Ne s'offre à m'en donner une pleine lumière</l>
            <l n="1410">Qu'à des conditions qu'après d'ardents souhaits</l>
            <l n="1411">Vous pensez que mon coeur n'acceptera jamais.</l>
            <l n="1412">Mais vous serez trompée en me croyant surprendre :</l>
            <l n="1413">Oui, oui, je prétends voir ce qui doit vous défendre,</l>
            <l n="1414">Et quel fameux prodige, accusant ma fureur,</l>
            <l n="1415">Peut de ce que j'ai vu justifier l'horreur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1416">Songez que par ce choix vous allez vous prescrire</l>
            <l n="1417">De ne plus rien prétendre au coeur de done Elvire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1418">Soit : je souscris à tout, et mes voeux aussi bien,</l>
            <l n="1419">En l'état où je suis, ne prétendent plus rien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1420">Vous vous repentirez de l'éclat que vous faites.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1421">Non, non, tous ces discours sont de vaines défaites ;</l>
            <l n="1422">Et c'est moi bien plutôt qui dois vous avertir</l>
            <l n="1423">Que quelque autre dans peu se pourra repentir :</l>
            <l n="1424">Le traître, quel qu'il soit, n'aura pas l'avantage</l>
            <l n="1425">De dérober sa vie à l'effort de ma rage.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1426">Ah ! C'est trop en souffrir, et mon coeur irrité</l>
            <l n="1427">Ne doit plus conserver une sotte bonté :</l>
            <l n="1428">Abandonnons l'ingrat à son propre caprice,</l>
            <l n="1429">Et puisqu'il veut périr, consentons qu'il périsse.</l>
            <l n="1430">Élise... à cet éclat vous voulez me forcer ;</l>
            <l n="1431">Mais je vous apprendrai que c'est trop m'offenser.</l>
            <stage>Élise entre.</stage>
            <l n="1432">Faites un peu sortir la personne chérie...</l>
            <l n="1433">Allez, vous m'entendez : dites que je l'en prie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1434" part="I">Et je puis...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1434" part="F">Attendez, vous serez satisfait.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1435">Voici de son jaloux sans doute un nouveau trait.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1436">Prenez garde qu'au moins cette noble colère</l>
            <l n="1437">Dans la même fierté jusqu'au bout persévère ;</l>
            <l n="1438">Et surtout désormais songez bien à quel prix</l>
            <l n="1439">Vous avez voulu voir vos soupçons éclaircis.</l>
            <l n="1440">Voici, grâces au ciel, ce qui les a fait naître,</l>
            <l n="1441">Ces soupçons obligeants que l'on me fait paraître.</l>
            <l n="1442">Voyez bien ce visage, et si de done Ignès</l>
            <l n="1443">Vos yeux au même instant n'y connaissent les traits.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="9">
          <head>SCÈNE IX. Don Garcie, Dona Elvire, Dona Ignès, Don Alvar.</head>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1444" part="I">ô ciel !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1444" part="F">Si la fureur dont votre âme est émue</l>
            <l n="1445">Vous trouble jusque-là l'usage de la vue,</l>
            <l n="1446">Vous avez d'autres yeux à pouvoir consulter</l>
            <l n="1447">Qui ne vous laisseront aucun lieu de douter.</l>
            <l n="1448">Sa mort est une adresse au besoin inventée,</l>
            <l n="1449">Pour fuir l'autorité qui l'a persécutée ;</l>
            <l n="1450">Et sous un tel habit, elle cachait son sort,</l>
            <l n="1451">Pour mieux jouir du fruit de cette feinte mort.</l>
            <l n="1452">Madame, pardonnez, s'il faut que je consente</l>
            <l n="1453">À trahir vos secrets et tromper votre attente :</l>
            <l n="1454">Je me vois exposée à sa témérité ;</l>
            <l n="1455">Toutes mes actions n'ont plus de liberté ;</l>
            <l n="1456">Et mon honneur en butte aux soupçons qu'il peut prendre</l>
            <l n="1457">Est réduit à toute heure aux soins de se défendre.</l>
            <l n="1458">Nos doux embrassements, qu'a surpris ce jaloux,</l>
            <l n="1459">De cent indignités m'ont fait souffrir les coups.</l>
            <l n="1460">Oui, voilà le sujet d'une fureur si prompte,</l>
            <l n="1461">Et l'assuré témoin qu'on produit de ma honte.</l>
            <l n="1462">Jouissez à cette heure en tyran absolu</l>
            <l n="1463">De l'éclaircissement que vous avez voulu ;</l>
            <l n="1464">Mais sachez que j'aurai sans cesse la mémoire</l>
            <l n="1465">De l'outrage sanglant qu'on a fait à ma gloire ;</l>
            <l n="1466">Et si je puis jamais oublier mes serments,</l>
            <l n="1467">Tombent sur moi du ciel les plus grands châtiments !</l>
            <l n="1468">Qu'un tonnerre éclatant mette ma tête en poudre,</l>
            <l n="1469">Lorsqu'à souffrir vos feux je pourrai me résoudre !</l>
            <l n="1470">Allons, Madame, allons, ôtons-nous de ces lieux,</l>
            <l n="1471">Qu'infectent les regards d'un monstre furieux ;</l>
            <l n="1472">Fuyons-en promptement l'atteinte envenimée,</l>
            <l n="1473">évitons les effets de sa rage animée,</l>
            <l n="1474">Et ne faisons des voeux, dans nos justes desseins,</l>
            <l n="1475">Que pour nous voir bientôt affranchir de ses mains.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAIGNES">
            <speaker>DONA IGNÈS.</speaker>
            <l n="1476">Seigneur, de vos soupçons l'injuste violence</l>
            <l n="1477">À la même vertu vient de faire une offense.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1478">Quelles tristes clartés dissipent mon erreur,</l>
            <l n="1479">Enveloppent mes sens d'une profonde horreur,</l>
            <l n="1480">Et ne laissent plus voir à mon âme abattue</l>
            <l n="1481">Que l'effroyable objet d'un remords qui me tue !</l>
            <l n="1482">Ah ! Don Alvar, je vois que vous avez raison ;</l>
            <l n="1483">Mais l'enfer dans mon coeur a soufflé son poison ;</l>
            <l n="1484">Et par un trait fatal d'une rigueur extrême,</l>
            <l n="1485">Mon plus grand ennemi se rencontre en moi-même.</l>
            <l n="1486">Que me sert-il d'aimer du plus ardent amour</l>
            <l n="1487">Qu'une âme consumée ait jamais mis au jour,</l>
            <l n="1488">Si par ses mouvements, qui font toute ma peine,</l>
            <l n="1489">Cet amour à tous coups se rend digne de haine ?</l>
            <l n="1490">Il faut, il faut venger par mon juste trépas</l>
            <l n="1491">L'outrage que j'ai fait à ses divins appas.</l>
            <l n="1492">Aussi bien quel conseil aujourd'hui puis-je suivre ?</l>
            <l n="1493">Ah ! J'ai perdu l'objet pour qui j'aimais à vivre :</l>
            <l n="1494">Si j'ai pu renoncer à l'espoir de ses voeux,</l>
            <l n="1495">Renoncer à la vie est beaucoup moins fâcheux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1496" part="I">Seigneur...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1496" part="F">Non, dom Alvar, ma mort est nécessaire :</l>
            <l n="1497">Il n'est soins ni raisons qui m'en puissent distraire.</l>
            <l n="1498">Mais il faut que mon sort en se précipitant</l>
            <l n="1499">Rende à cette princesse un service éclatant ;</l>
            <l n="1500">Et je veux me chercher dans cette illustre envie</l>
            <l n="1501">Les moyens glorieux de sortir de la vie,</l>
            <l n="1502">Faire par un grand coup, qui signale ma foi,</l>
            <l n="1503">Qu'en expirant pour elle, elle ait regret à moi,</l>
            <l n="1504">Et qu'elle puisse dire, en se voyant vengée :</l>
            <l n="1505">"C'est par son trop d'amour qu'il m'avait outragée."</l>
            <l n="1506">Il faut que de ma main un illustre attentat</l>
            <l n="1507">Porte une mort trop due au sein de Mauregat,</l>
            <l n="1508">Que j'aille prévenir par une belle audace</l>
            <l n="1509">Le coup dont la Castille avec bruit le menace ;</l>
            <l n="1510">Et j'aurai des douceurs dans mon instant fatal</l>
            <l n="1511">De ravir cette gloire à l'espoir d'un rival.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1512">Un service, seigneur, de cette conséquence</l>
            <l n="1513">Aurait bien le pouvoir d'effacer votre offense ;</l>
            <l n="1514" part="I">Mais hasarder...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1514" part="F">Allons, par un juste devoir,</l>
            <l n="1515">Faire à ce noble effort servir mon désespoir.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Don Alvar, Élise.</head>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1516">Oui, jamais il ne fut de si rude surprise :</l>
            <l n="1517">Il venait de former cette haute entreprise ;</l>
            <l n="1518">À l'avide désir d'immoler Mauregat</l>
            <l n="1519">De son prompt désespoir il tournait tout l'éclat ;</l>
            <l n="1520">Ses soins précipités voulaient à son courage</l>
            <l n="1521">De cette juste mort assurer l'avantage,</l>
            <l n="1522">Y chercher son pardon, et prévenir l'ennui</l>
            <l n="1523">Qu'un rival partageât cette gloire avec lui ;</l>
            <l n="1524">Il sortait de ces murs, quand un bruit trop fidèle</l>
            <l n="1525">Est venu lui porter la fâcheuse nouvelle</l>
            <l n="1526">Que ce même rival, qu'il voulait prévenir,</l>
            <l n="1527">A remporté l'honneur qu'il pensait obtenir,</l>
            <l n="1528">L'a prévenu lui-même en immolant le traître,</l>
            <l n="1529">Et pousse dans ce jour dom Alphonse à paraître,</l>
            <l n="1530">Qui d'un si prompt succès va goûter la douceur,</l>
            <l n="1531">Et vient prendre en ces lieux la princesse sa soeur.</l>
            <l n="1532">Et, ce qui n'a pas peine à gagner la croyance,</l>
            <l n="1533">On entend publier que c'est la récompense</l>
            <l n="1534">Dont il prétend payer le service éclatant</l>
            <l n="1535">Du bras qui lui fait jour au trône qui l'attend.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1536">Oui, done Elvire a su ces nouvelles semées,</l>
            <l n="1537">Et du vieux dom Louis les trouve confirmées,</l>
            <l n="1538">Qui vient de lui mander que Léon dans ce jour</l>
            <l n="1539">De dom Alphonse et d'elle attend l'heureux retour,</l>
            <l n="1540">Et que c'est là qu'on doit, par un revers prospère,</l>
            <l n="1541">Lui voir prendre un époux de la main de ce frère :</l>
            <l n="1542">Dans ce peu qu'il en dit, il donne assez à voir</l>
            <l n="1543">Que dom Sylve est l'époux qu'elle doit recevoir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONALVAR">
            <speaker>DON ALVAR.</speaker>
            <l n="1544" part="I">Ce coup au coeur du prince...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-ELISE">
            <speaker>ÉLISE.</speaker>
            <l n="1544" part="F">Est sans doute bien rude,</l>
            <l n="1545">Et je le trouve à plaindre en son inquiétude.</l>
            <l n="1546">Son intérêt pourtant, si j'en ai bien jugé,</l>
            <l n="1547">Est encor cher au coeur qu'il a tant outragé ;</l>
            <l n="1548">Et je n'ai point connu qu'à ce succès qu'on vante,</l>
            <l n="1549">La princesse ait fait voir une âme fort contente</l>
            <l n="1550">De ce frère qui vient et de la lettre aussi.</l>
            <l n="1551" part="I">Mais...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Dona Elvire, Dona Ignès.</head>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1551" part="F">Faites, dom Alvar, venir le prince ici.</l>
            <l n="1552">Souffrez que devant vous je lui parle, Madame,</l>
            <l n="1553">Sur cet événement dont on surprend mon âme ;</l>
            <l n="1554">Et ne m'accusez point d'un trop prompt changement,</l>
            <l n="1555">Si je perds contre lui tout mon ressentiment.</l>
            <l n="1556">Sa disgrâce imprévue a pris droit de l'éteindre :</l>
            <l n="1557">Sans lui laisser ma haine, il est assez à plaindre,</l>
            <l n="1558">Et le ciel, qui l'expose à ce trait de rigueur,</l>
            <l n="1559">N'a que trop bien servi les serments de mon coeur.</l>
            <l n="1560">Un éclatant arrêt de ma gloire outragée</l>
            <l n="1561">À jamais n'être à lui me tenait engagée ;</l>
            <l n="1562">Mais quand par les destins il est exécuté,</l>
            <l n="1563">J'y vois pour son amour trop de sévérité ;</l>
            <l n="1564">Et le triste succès de tout ce qu'il m'adresse,</l>
            <l n="1565">M'efface son offense et lui rend ma tendresse.</l>
            <l n="1566">Oui, mon coeur, trop vengé par de si rudes coups,</l>
            <l n="1567">Laisse à leur cruauté désarmer son courroux,</l>
            <l n="1568">Et cherche maintenant, par un soin pitoyable,</l>
            <l n="1569">À consoler le sort d'un amant misérable ;</l>
            <l n="1570">Et je crois que sa flamme a bien pu mériter</l>
            <l n="1571">Cette compassion que je lui veux prêter.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAIGNES">
            <speaker>DONA IGNÈS.</speaker>
            <l n="1572">Madame, on auroit tort de trouver à redire</l>
            <l n="1573">Aux tendres sentiments qu'on voit qu'il vous inspire :</l>
            <l n="1574">Ce qu'il a fait pour vous... Il vient, et sa pâleur</l>
            <l n="1575">De ce coup surprenant marque assez la douleur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Don Garcie, Dona Elvire.</head>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1576">Madame, avec quel front faut-il que je m'avance,</l>
            <l n="1577">Quand je viens vous offrir l'odieuse présence... ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1578">Prince, ne parlons plus de mon ressentiment :</l>
            <l n="1579">Votre sort dans mon âme a fait du changement,</l>
            <l n="1580">Et par le triste état où sa rigueur vous jette</l>
            <l n="1581">Ma colère est éteinte, et notre paix est faite.</l>
            <l n="1582">Oui, bien que votre amour ait mérité les coups</l>
            <l n="1583">Que fait sur lui du ciel éclater le courroux,</l>
            <l n="1584">Bien que ses noirs soupçons aient offensé ma gloire</l>
            <l n="1585">Par des indignités qu'on aurait peine à croire,</l>
            <l n="1586">J'avouerai toutefois que je plains son malheur</l>
            <l n="1587">Jusqu'à voir nos succès avec quelque douleur,</l>
            <l n="1588">Que je hais les faveurs de ce fameux service</l>
            <l n="1589">Lorsqu'on veut de mon coeur lui faire un sacrifice,</l>
            <l n="1590">Et voudrais bien pouvoir racheter les moments</l>
            <l n="1591">Où le sort contre vous n'armait que mes serments.</l>
            <l n="1592">Mais enfin vous savez comme nos destinées</l>
            <l n="1593">Aux intérêts publics sont toujours enchaînées,</l>
            <l n="1594">Et que l'ordre des cieux, pour disposer de moi,</l>
            <l n="1595">Dans mon frère qui vient me va montrer mon roi.</l>
            <l n="1596">Cédez comme moi, prince, à cette violence</l>
            <l n="1597">Où la grandeur soumet celles de ma naissance ;</l>
            <l n="1598">Et si de votre amour les déplaisirs sont grands,</l>
            <l n="1599">Qu'il se fasse un secours de la part que j'y prends,</l>
            <l n="1600">Et ne se serve point contre un coup qui l'étonne</l>
            <l n="1601">Du pouvoir qu'en ces lieux votre valeur vous donne :</l>
            <l n="1602">Ce vous serait sans doute un indigne transport</l>
            <l n="1603">De vouloir dans vos maux lutter contre le sort ;</l>
            <l n="1604">Et lorsque c'est en vain qu'on s'oppose à sa rage,</l>
            <l n="1605">La soumission prompte est grandeur de courage.</l>
            <l n="1606">Ne résistez donc point à ses coups éclatants,</l>
            <l n="1607">Ouvrez les murs d'Astorgue au frère que j'attends,</l>
            <l n="1608">Laissez-moi rendre aux droits qu'il peut sur moi prétendre</l>
            <l n="1609">Ce que mon triste coeur a résolu de rendre ;</l>
            <l n="1610">Et ce fatal hommage, où mes voeux sont forcés,</l>
            <l n="1611">Peut-être n'ira pas si loin que vous pensez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1612">C'est faire voir, Madame, une bonté trop rare,</l>
            <l n="1613">Que vouloir adoucir le coup qu'on me prépare :</l>
            <l n="1614">Sur moi sans de tels soins vous pouvez laisser choir</l>
            <l n="1615">Le foudre rigoureux de tout votre devoir.</l>
            <l n="1616">En l'état où je suis je n'ai rien à vous dire :</l>
            <l n="1617">J'ai mérité du sort tout ce qu'il a de pire ;</l>
            <l n="1618">Et je sais, quelques maux qu'il me faille endurer,</l>
            <l n="1619">Que je me suis ôté le droit d'en murmurer.</l>
            <l n="1620">Par où pourrais-je, hélas ! Dans ma vaste disgrâce,</l>
            <l n="1621">Vers vous de quelque plainte autoriser l'audace ?</l>
            <l n="1622">Mon amour s'est rendu mille fois odieux ;</l>
            <l n="1623">Il n'a fait qu'outrager vos attraits glorieux ;</l>
            <l n="1624">Et lorsque par un juste et fameux sacrifice</l>
            <l n="1625">Mon bras à votre sang cherche à rendre un service,</l>
            <l n="1626">Mon astre m'abandonne au déplaisir fatal</l>
            <l n="1627">De me voir prévenu par le bras d'un rival.</l>
            <l n="1628">Madame, après cela je n'ai rien à prétendre,</l>
            <l n="1629">Je suis digne du coup que l'on me fait attendre,</l>
            <l n="1630">Et je le vois venir sans oser contre lui</l>
            <l n="1631">Tenter de votre coeur le favorable appui.</l>
            <l n="1632">Ce qui peut me rester dans mon malheur extrême,</l>
            <l n="1633">C'est de chercher alors mon remède en moi-même,</l>
            <l n="1634">Et faire que ma mort, propice à mes désirs,</l>
            <l n="1635">Affranchisse mon coeur de tous ses déplaisirs.</l>
            <l n="1636">Oui, bientôt dans ces lieux dom Alphonse doit être,</l>
            <l n="1637">Et déjà mon rival commence de paraître ;</l>
            <l n="1638">De Léon vers ces murs il semble avoir volé,</l>
            <l n="1639">Pour recevoir le prix du tyran immolé.</l>
            <l n="1640">Ne craignez point du tout qu'aucune résistance</l>
            <l n="1641">Fasse valoir ici ce que j'ai de puissance :</l>
            <l n="1642">Il n'est effort humain que pour vous conserver,</l>
            <l n="1643">Si vous y consentiez, je ne pusse braver ;</l>
            <l n="1644">Mais ce n'est pas à moi, dont on hait la mémoire,</l>
            <l n="1645">À pouvoir espérer cet aveu plein de gloire ;</l>
            <l n="1646">Et je ne voudrais pas, par des efforts trop vains,</l>
            <l n="1647">Jeter le moindre obstacle à vos justes desseins.</l>
            <l n="1648">Non, je ne contrains point vos sentiments, Madame :</l>
            <l n="1649">Je vais en liberté laisser toute votre âme,</l>
            <l n="1650">Ouvrir les murs d'Astorgue à cet heureux vainqueur,</l>
            <l n="1651">Et subir de mon sort la dernière rigueur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Dona Elvire, Dona ignès.</head>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1652">Madame, au désespoir où son destin l'expose</l>
            <l n="1653">De tous mes déplaisirs n'imputez pas la cause :</l>
            <l n="1654">Vous me rendrez justice en croyant que mon coeur</l>
            <l n="1655">Fait de vos intérêts sa plus vive douleur,</l>
            <l n="1656">Que bien plus que l'amour l'amitié m'est sensible,</l>
            <l n="1657">Et que si je me plains d'une disgrâce horrible,</l>
            <l n="1658">C'est de voir que du ciel le funeste courroux</l>
            <l n="1659">Ait pris chez moi les traits qu'il lance contre vous,</l>
            <l n="1660">Et rendu mes regards coupables d'une flamme</l>
            <l n="1661">Qui traite indignement les bontés de votre âme.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAIGNES">
            <speaker>DONA IGNÈS.</speaker>
            <l n="1662">C'est un événement dont sans doute vos yeux</l>
            <l n="1663">N'ont point pour moi, Madame, à quereller les cieux.</l>
            <l n="1664">Si les faibles attraits qu'étale mon visage</l>
            <l n="1665">M'exposaient au destin de souffrir un volage,</l>
            <l n="1666">Le ciel ne pouvait mieux m'adoucir de tels coups,</l>
            <l n="1667">Quand pour m'ôter ce coeur il s'est servi de vous ;</l>
            <l n="1668">Et mon front ne doit point rougir d'une inconstance</l>
            <l n="1669">Qui de vos traits aux miens marque la différence.</l>
            <l n="1670">Si pour ce changement je pousse des soupirs,</l>
            <l n="1671">Ils viennent de le voir fatal à vos désirs ;</l>
            <l n="1672">Et dans cette douleur que l'amitié m'excite</l>
            <l n="1673">Je m'accuse pour vous de mon peu de mérite,</l>
            <l n="1674">Qui n'a pu retenir un coeur dont les tributs</l>
            <l n="1675">Causent un si grand trouble à vos voeux combattus.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1676">Accusez-vous plutôt de l'injuste silence</l>
            <l n="1677">Qui m'a de vos deux coeurs caché l'intelligence.</l>
            <l n="1678">Ce secret, plus tôt su, peut-être à toutes deux</l>
            <l n="1679">Nous aurait épargné des troubles si fâcheux ;</l>
            <l n="1680">Et mes justes froideurs, des désirs d'un volage</l>
            <l n="1681">Au point de leur naissance ayant banni l'hommage,</l>
            <l n="1682" part="I">Eussent pu renvoyer...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAIGNES">
            <speaker>DONA IGNÈS.</speaker>
            <l n="1682" part="F">Madame, le voici.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1683">Sans rencontrer ses yeux vous pouvez être ici :</l>
            <l n="1684">Ne sortez point, Madame, et dans un tel martyre</l>
            <l n="1685">Veuillez être témoin de ce que je vais dire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAIGNES">
            <speaker>DONA IGNÈS.</speaker>
            <l n="1686">Madame, j'y consens, quoique je sache bien</l>
            <l n="1687">Qu'on fuiroit en ma place un pareil entretien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1688">Son succès, si le ciel seconde ma pensée,</l>
            <l n="1689">Madame, n'aura rien dont vous soyez blessée.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Dona Elvire, Don Sylve, Dona Ignès.</head>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1690">Avant que vous parliez, je demande instamment</l>
            <l n="1691">Que vous daigniez, Seigneur, m'écouter un moment.</l>
            <l n="1692">Déjà la renommée a jusqu'à nos oreilles</l>
            <l n="1693">Porté de votre bras les soudaines merveilles ;</l>
            <l n="1694">Et j'admire avec tous comme en si peu de temps</l>
            <l n="1695">Il donne à nos destins ces succès éclatants.</l>
            <l n="1696">Je sais bien qu'un bienfait de cette conséquence</l>
            <l n="1697">Ne saurait demander trop de reconnaissance,</l>
            <l n="1698">Et qu'on doit toute chose à l'exploit immortel</l>
            <l n="1699">Qui replace mon frère au trône paternel.</l>
            <l n="1700">Mais quoi que de son coeur vous offrent les hommages,</l>
            <l n="1701">Usez en généreux de tous vos avantages,</l>
            <l n="1702">Et ne permettez pas que ce coup glorieux</l>
            <l n="1703">Jette sur moi, seigneur, un joug impérieux,</l>
            <l n="1704">Que votre amour, qui sait quel intérêt m'anime,</l>
            <l n="1705">S'obstine à triompher d'un refus légitime,</l>
            <l n="1706">Et veuille que ce frère, où l'on va m'exposer,</l>
            <l n="1707">Commence d'être roi pour me tyranniser.</l>
            <l n="1708">Léon a d'autres prix, dont en cette occurrence</l>
            <l n="1709">Il peut mieux honorer votre haute vaillance ;</l>
            <l n="1710">Et c'est à vos vertus faire un présent trop bas,</l>
            <l n="1711">Que vous donner un coeur qui ne se donne pas.</l>
            <l n="1712">Peut-on être jamais satisfait en soi-même,</l>
            <l n="1713">Lorsque par la contrainte on obtient ce qu'on aime ?</l>
            <l n="1714">C'est un triste avantage, et l'amant généreux</l>
            <l n="1715">À ces conditions refuse d'être heureux ;</l>
            <l n="1716">Il ne veut rien devoir à cette violence</l>
            <l n="1717">Qu'exercent sur nos coeurs les droits de la naissance,</l>
            <l n="1718">Et pour l'objet qu'il aime est toujours trop zélé,</l>
            <l n="1719">Pour souffrir qu'en victime il lui soit immolé.</l>
            <l n="1720">Ce n'est pas que ce coeur au mérite d'un autre</l>
            <l n="1721">Prétende réserver ce qu'il refuse au vôtre :</l>
            <l n="1722">Non, seigneur, j'en réponds, et vous donne ma foi</l>
            <l n="1723">Que personne jamais n'aura pouvoir sur moi,</l>
            <l n="1724">Qu'une sainte retraite à toute autre poursuite...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE.</speaker>
            <l n="1725">J'ai de votre discours assez souffert la suite,</l>
            <l n="1726">Madame ; et par deux mots je vous l'eusse épargné,</l>
            <l n="1727">Si votre fausse alarme eût sur vous moins gagné.</l>
            <l n="1728">Je sais qu'un bruit commun, qui partout se fait croire,</l>
            <l n="1729">De la mort du tyran me veut donner la gloire ;</l>
            <l n="1730">Mais le seul peuple enfin, comme on nous fait savoir,</l>
            <l n="1731">Laissant par dom Louis échauffer son devoir,</l>
            <l n="1732">A remporté l'honneur de cet acte héroïque</l>
            <l n="1733">Dont mon nom est chargé par la rumeur publique ;</l>
            <l n="1734">Et ce qui d'un tel bruit a fourni le sujet,</l>
            <l n="1735">C'est que, pour appuyer son illustre projet,</l>
            <l n="1736">Don Louis fit semer, par une feinte utile,</l>
            <l n="1737">Que, secondé des miens, j'avais saisi la ville ;</l>
            <l n="1738">Et par cette nouvelle, il a poussé les bras</l>
            <l n="1739">Qui d'un usurpateur ont hâté le trépas :</l>
            <l n="1740">Par son zèle prudent il a su tout conduire,</l>
            <l n="1741">Et c'est par un des siens qu'il vient de m'en instruire.</l>
            <l n="1742">Mais dans le même instant un secret m'est appris,</l>
            <l n="1743">Qui va vous étonner autant qu'il m'a surpris.</l>
            <l n="1744">Vous attendez un frère, et Léon son vrai maître :</l>
            <l n="1745">À vos yeux maintenant le ciel le fait paraître.</l>
            <l n="1746">Oui, je suis dom Alphonse, et mon sort conservé,</l>
            <l n="1747">Et sous le nom du sang de Castille élevé,</l>
            <l n="1748">Est un fameux effet de l'amitié sincère</l>
            <l n="1749">Qui fut entre son prince et le roi notre père :</l>
            <l n="1750">Don Louis du secret a toutes les clartés,</l>
            <l n="1751">Et doit aux yeux de tous prouver ces vérités.</l>
            <l n="1752">D'autres soins maintenant occupent ma pensée,</l>
            <l n="1753">Non qu'à votre sujet elle soit traversée,</l>
            <l n="1754">Que ma flamme querelle un tel événement</l>
            <l n="1755">Et qu'en mon coeur le frère importune l'amant :</l>
            <l n="1756">Mes feux par ce secret ont reçu sans murmure</l>
            <l n="1757">Le changement qu'en eux a prescrit la nature ;</l>
            <l n="1758">Et le sang qui nous joint m'a si bien détaché</l>
            <l n="1759">De l'amour dont pour vous mon coeur était touché,</l>
            <l n="1760">Qu'il ne respire plus, pour faveur souveraine,</l>
            <l n="1761">Que les chères douceurs de sa première chaîne</l>
            <l n="1762">Et le moyen de rendre à l'adorable Ignès</l>
            <l n="1763">Ce que de ses bontés a mérité l'excès.</l>
            <l n="1764">Mais son sort incertain rend le mien misérable,</l>
            <l n="1765">Et si ce qu'on en dit se trouvait véritable,</l>
            <l n="1766">En vain Léon m'appelle et le trône m'attend :</l>
            <l n="1767">La couronne n'a rien à me rendre content,</l>
            <l n="1768">Et je n'en veux l'éclat que pour goûter la joie</l>
            <l n="1769">D'en couronner l'objet où le ciel me renvoie,</l>
            <l n="1770">Et pouvoir réparer par ces justes tributs</l>
            <l n="1771">L'outrage que j'ai fait à ses rares vertus.</l>
            <l n="1772">Madame, c'est de vous que j'ai raison d'attendre</l>
            <l n="1773">Ce que de son destin mon âme peut apprendre :</l>
            <l n="1774">Instruisez-m'en, de grâce, et par votre discours</l>
            <l n="1775">Hâtez mon désespoir ou le bien de mes jours.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1776">Ne vous étonnez pas si je tarde à répondre,</l>
            <l n="1777">Seigneur : ces nouveautés ont droit de me confondre.</l>
            <l n="1778">Je n'entreprendrai point de dire à votre amour</l>
            <l n="1779">Si done Ignès est morte ou respire le jour ;</l>
            <l n="1780">Mais par ce cavalier, l'un de ses plus fidèles,</l>
            <l n="1781">Vous en pourrez sans doute apprendre des nouvelles.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE ou Don Alphonse.</speaker>
            <l n="1782">Ah ! Madame, il m'est doux en ces perplexités</l>
            <l n="1783">De voir ici briller vos célestes beautés.</l>
            <l n="1784">Mais vous, avec quels yeux verrez-vous un volage,</l>
            <l n="1785" part="I">Dont le crime... ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAIGNES">
            <speaker>DONA IGNÈS.</speaker>
            <l n="1785" part="F">Ah ! Gardez de me faire un outrage,</l>
            <l n="1786">Et de vous hasarder à dire que vers moi</l>
            <l n="1787">Un coeur dont je fais cas ait pu manquer de foi ;</l>
            <l n="1788">J'en refuse l'idée, et l'excuse me blesse :</l>
            <l n="1789">Rien n'a pu m'offenser auprès de la princesse ;</l>
            <l n="1790">Et tout ce que d'ardeur elle vous a causé</l>
            <l n="1791">Par un si haut mérite est assez excusé.</l>
            <l n="1792">Cette flamme vers moi ne vous rend point coupable,</l>
            <l n="1793">Et dans le noble orgueil dont je me sens capable,</l>
            <l n="1794">Sachez, si vous l'étiez, que ce serait en vain</l>
            <l n="1795">Que vous présumeriez de fléchir mon dédain,</l>
            <l n="1796">Et qu'il n'est repentir, ni suprême puissance,</l>
            <l n="1797">Qui gagnât sur mon coeur d'oublier cette offense.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1798">Mon frère (d'un tel nom souffrez-moi la douceur),</l>
            <l n="1799">De quel ravissement comblez-vous une soeur !</l>
            <l n="1800">Que j'aime votre choix et bénis l'aventure</l>
            <l n="1801">Qui vous fait couronner une amitié si pure !</l>
            <l n="1802">Et de deux nobles coeurs que j'aime tendrement...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Don Garcie, Don Sylve, Dona Ignès.</head>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1803">De grâce, cachez-moi votre contentement,</l>
            <l n="1804">Madame, et me laissez mourir dans la croyance</l>
            <l n="1805">Que le devoir vous fait un peu de violence.</l>
            <l n="1806">Je sais que de vos voeux vous pouvez disposer,</l>
            <l n="1807">Et mon dessein n'est pas de leur rien opposer :</l>
            <l n="1808">Vous le voyez assez, et quelle obéissance</l>
            <l n="1809">De vos commandements m'arrache la puissance.</l>
            <l n="1810">Mais je vous avouerai que cette gaieté </l>
            <l n="1811">Surprend au dépourvu toute ma fermeté,</l>
            <l n="1812">Et qu'un pareil objet dans mon âme fait naître</l>
            <l n="1813">Un transport dont j'ai peur que je ne sois pas maître ;</l>
            <l n="1814">Et je me punirais, s'il m'avait pu tirer</l>
            <l n="1815">De ce respect soumis où je veux demeurer.</l>
            <l n="1816">Oui, vos commandements ont prescrit à mon âme</l>
            <l n="1817">De souffrir sans éclat le malheur de ma flamme :</l>
            <l n="1818">Cet ordre sur mon coeur doit être tout-puissant,</l>
            <l n="1819">Et je prétends mourir en vous obéissant.</l>
            <l n="1820">Mais encore une fois la joie où je vous trouve</l>
            <l n="1821">M'expose à la rigueur d'une trop rude épreuve,</l>
            <l n="1822">Et l'âme la plus sage, en ces occasions,</l>
            <l n="1823">Répond malaisément de ces émotions.</l>
            <l n="1824">Madame, épargnez-moi cette cruelle atteinte ;</l>
            <l n="1825">Donnez-moi, par pitié, deux moments de contrainte,</l>
            <l n="1826">Et quoi que d'un rival vous inspirent les soins,</l>
            <l n="1827">N'en rendez pas mes yeux les malheureux témoins :</l>
            <l n="1828">C'est la moindre faveur qu'on peut, je crois, prétendre,</l>
            <l n="1829">Lorsque dans ma disgrâce un amant peut descendre.</l>
            <l n="1830">Je ne l'exige pas, Madame, pour longtemps,</l>
            <l n="1831">Et bientôt mon départ rendra vos voeux contents.</l>
            <l n="1832">Je vais où de ses feux mon âme consumée</l>
            <l n="1833">N'apprendra votre hymen que par la renommée :</l>
            <l n="1834">Ce n'est pas un spectacle où je doive courir ;</l>
            <l n="1835">Madame, sans le voir, j'en saurai bien mourir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAIGNES">
            <speaker>DONA IGNÈS.</speaker>
            <l n="1836">Seigneur, permettez-moi de blâmer votre plainte.</l>
            <l n="1837">De vos maux la princesse a su paraître atteinte ;</l>
            <l n="1838">Et cette joie encore, de quoi vous murmurez,</l>
            <l n="1839">Ne lui vient que des biens qui vous sont préparés ;</l>
            <l n="1840">Elle goûte un succès à vos désirs prospère,</l>
            <l n="1841">Et dans votre rival elle trouve son frère :</l>
            <l n="1842">C'est dom Alphonse enfin, dont on a tant parlé,</l>
            <l n="1843">Et ce fameux secret vient d'être dévoilé.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE ou dom Alphonse.</speaker>
            <l n="1844">Mon coeur, grâces au ciel, après un long martyre,</l>
            <l n="1845">Seigneur, sans vous rien prendre, a tout ce qu'il désire,</l>
            <l n="1846">Et goûte d'autant mieux son bonheur en ce jour,</l>
            <l n="1847">Qu'il se voit en état de servir votre amour.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1848">Hélas ! Cette bonté, seigneur, doit me confondre :</l>
            <l n="1849">À mes plus chers désirs elle daigne répondre ;</l>
            <l n="1850">Le coup que je craignais, le ciel l'a détourné,</l>
            <l n="1851">Et tout autre que moi se verrait fortuné ;</l>
            <l n="1852">Mais ces douces clartés d'un secret favorable</l>
            <l n="1853">Vers l'objet adoré me découvrent coupable,</l>
            <l n="1854">Et tombé de nouveau dans ces traîtres soupçons</l>
            <l n="1855">Sur quoi l'on m'a tant fait d'inutiles leçons,</l>
            <l n="1856">Et par qui mon ardeur, si souvent odieuse,</l>
            <l n="1857">Doit perdre tout espoir d'être jamais heureuse.</l>
            <l n="1858">Oui, l'on doit me haïr avec trop de raison :</l>
            <l n="1859">Moi-même je me trouve indigne de pardon ;</l>
            <l n="1860">Et quelque heureux succès que le sort me présente,</l>
            <l n="1861">La mort, la seule mort est toute mon attente.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONAELVIRE">
            <speaker>DONA ELVIRE.</speaker>
            <l n="1862">Non, non : de ce transport le soumis mouvement,</l>
            <l n="1863">Prince, jette en mon âme un plus doux sentiment.</l>
            <l n="1864">Par lui de mes serments je me sens détachée ;</l>
            <l n="1865">Vos plaintes, vos respects, vos douleurs m'ont touchée :</l>
            <l n="1866">J'y vois partout briller un excès d'amitié,</l>
            <l n="1867">Et votre maladie est digne de pitié.</l>
            <l n="1868">Je vois, prince, je vois qu'on doit quelque indulgence</l>
            <l n="1869">Aux défauts où du ciel fait pencher l'influence ;</l>
            <l n="1870">Et pour tout dire enfin, jaloux ou non jaloux,</l>
            <l n="1871">Mon roi, sans me gêner, peut me donner à vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DONGARCIE">
            <speaker>DON GARCIE.</speaker>
            <l n="1872">Ciel, dans l'excès des biens que cet aveu m'octroie,</l>
            <l n="1873">Rends capable mon coeur de supporter sa joie !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0088-DON-SYLVE">
            <speaker>DON SYLVE ou dom Alphonse.</speaker>
            <l n="1874">Je veux que cet hymen, après nos vains débats,</l>
            <l n="1875">Seigneur, joigne à jamais nos coeurs et nos états.</l>
            <l n="1876">Mais ici le temps presse, et Léon nous appelle :</l>
            <l n="1877">Allons dans nos plaisirs satisfaire son zèle,</l>
            <l n="1878">Et par notre présence et nos soins différents</l>
            <l n="1879">Donner le dernier coup au parti des tyrans.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
