<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Cosroës</title>
        <title type="sub">Tragédie</title>
        <title type="short">Cosroës</title>
        <title type="idno">
          <idno type="viaf"/>
        </title>
        <author>
          <name type="full">ROTROU, Jean</name>
          <name type="short">Rotrou</name>
          <idno type="viaf"/>
        </author>
        <principal/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CLiGS</publisher>
        <idno type="cligs">tc0654</idno>
        <date>2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digital-source"><date/>, <idno/>, <ref target="http://theatre-classique-fr/"/>. Publié par Paul Fièvre.</bibl>
        <bibl type="print-source"><date>1649</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. .</bibl>
        <bibl type="edition-first"><date/>, <idno/>, <ref target="#"/>.</bibl>
        <bibl type="performance-first"><date>1648</date>, <idno/>, <ref target="#"/>. Représenté pour la première fois en 1648 au Théâtre de l'Hotel de Bourgogne</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords scheme="keywords.csv">
          <term type="supergenre">drama</term>
          <term type="genre">Tragédie</term>
          <term type="structure">cinq actes</term>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="period">1641-1650</term>
          <term type="taille">1500-1750</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2017-02-03" who="cf">Initial TEI version.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>ACTEURS</head>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0654-COSROËS">COSROËS</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0654-SYRA">SYRA</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0654-SYROËS">SYROËS</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0654-NARSEE">NARSÉE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0654-MARDESANE">MARDESANE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0654-SARDARIGUE">SARDARIGUE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0654-PALMYRAS">PALMYRAS</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0654-PHARNACE">PHARNACE</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0654-SATRAPES">SATRAPES</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role xml:id="tc0654-GARDES">GARDES</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>La scène est au Palais du Roi de Perse.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Syra, Syroës.</head>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="1">Quoi ! vous, contre mon fils ! vous, son indigne frère !</l>
            <l n="2" part="I">Vous insolent !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="2" part="F">Madame, un peu moins de colère !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="3">Et me comprendre, encor, dans votre différend !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="4">Je vous honore en Reine, et l'estime en parent.</l>
            <l n="5">Mais, s'il forge un fantôme, afin de le combattre...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="6" part="I">Je saurai bien, perfide.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="6" part="F">Ha ! Cruelle marâtre !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="7">À qui lui déplaira, faire perdre le jour,</l>
            <l n="8">Et contre qui le hait, lui montrer mon amour.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="9">Madame, quand le sang, qui me le rang si proche,</l>
            <l n="10">Ne me laverait pas, d'un semblable reproche ;</l>
            <l n="11">Pour savoir à quel point, je le dois respecter,</l>
            <l n="12">Il suffit, de l'amour, qu'on vous lui voit porter.</l>
            <l n="13">Il suffit, qu'en ce fils, nous voyons votre image,</l>
            <l n="14">Et que nous ne pouvons, lui rendre assez d'hommage :</l>
            <l n="15">De ces raisons aussi, me faisant une loi,</l>
            <l n="16">J'ai pour lui le respect, qu'il dut avoir pour moi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="17" part="I">Lui, pour vous !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="17" part="F">Oui, pour moi ! L'humeur, où je me trouve,</l>
            <l n="18">Fait de ma patience, une trop rude épreuve ;</l>
            <l n="19">Et votre Majesté, parlant sans passion,</l>
            <l n="20">Louerait ma retenue, et ma discrétion ;</l>
            <l n="21">Mon père est Cosroës, ma mère fut Princesse,</l>
            <l n="22">Et le degré de l'âge, et le droit de l'aînesse,</l>
            <l n="23">Et ce que pour l'État, j'ai versé de mon sang</l>
            <l n="24">Sur lui, sans vanité, m'acquièrent quelque rang ;</l>
            <l n="25">Et mettent entre nous assez de différence,</l>
            <l n="26">Pour devoir l'obliger à quelque déférence,</l>
            <l n="27">Mais, Madame, cessons, cet indigne entretien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="28">Comparez-vous le sang d'Abdenede, et le mien !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="29">Je sais, que sa naissance, à la vôtre inégale,</l>
            <l n="30">Ne se peut pas vanter, d'une tige Royale ;</l>
            <l n="31">Et qu'avant que la Perse, obéît à vos lois,</l>
            <l n="32">Vous étiez déjà soeur, fille, et veuve de Rois.</l>
            <l n="33">Mais, enfin, devant vous, vous savez que ma mère,</l>
            <l n="34">Possédait la puissance, et le coeur de mon père,</l>
            <l n="35">Et cet honneur, sans doute, est le plus glorieux,</l>
            <l n="36">Qui sur vous, aujourd'hui, fasse jeter les yeux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="37">Quand il m'a partagé, l'éclat qui l'environne,</l>
            <l n="38">J'ai dans son alliance, apporté ma Couronne ;</l>
            <l n="39">J'en achetai, chez lui, le degré que j'y tiens,</l>
            <l n="40">Et j'ai, comme mes jours, joint mes États aux siens,</l>
            <l n="41">Je lui dus sembler belle, avec un Diadème.</l>
            <l n="42">Abdenede, avec lui, n'apporta qu'elle-même ;</l>
            <l n="43">Et le trésor, encor, n'était pas de grand prix.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="44">Il faut bien du respect, à souffrir vos mépris !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="45">Vous vous plaindrez, encor, après votre insolence !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="46">Vous ne sauriez parler, qu'avecques violence !</l>
            <l n="47">Cette fureur, sied mal, au rang que vous tenez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="48">Il sied bien, de ranger, des esprits mutinés ;</l>
            <l n="49">J'ai raison de venger, mon sang, de vos outrages ;</l>
            <l n="50">Et gardez, de me faire, éclaircir vos ombrages.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="51">Je sais, qu'il ne tient pas, à choquer mon crédit</l>
            <l n="52">Que l'espoir de l'État, ne me soit interdit.</l>
            <l n="53">Et que si contre moi, mon père vous écoute,</l>
            <l n="54">Ma ruine, bientôt, éclaircira mon doute ;</l>
            <l n="55">Par le bien, qu'il vous veut, sur qui vous vous fiez,</l>
            <l n="56">Votre fils, sur le trône, a déjà l'un des pieds ;</l>
            <l n="57">Et bientôt, par votre aide, il y porterait l'autre,</l>
            <l n="58">Si son ambition répondait à la vôtre ;</l>
            <l n="59">Mais dans ce grand projet, à quoi vous l'occupez,</l>
            <l n="60">Il prévoit le péril des trônes usurpés ;</l>
            <l n="61">À leurs superbes pieds, il voit des précipices,</l>
            <l n="62">Et sait, que des tyrans, on fait des sacrifices ;</l>
            <l n="63">Il sait, qu'il est au Ciel, un Maître souverain,</l>
            <l n="64">Qui leur ôte, aisément, le sceptre de la main ;</l>
            <l n="65">Et dont le foudre est fait, pour ce genre de crimes,</l>
            <l n="66">Pour tomber, en faveur, des Princes légitimes,</l>
            <l n="67">Le crime lui plairait, mais la punition</l>
            <l n="68">Lui fait fermer l'oreille, à votre ambition.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="69">C'est bien vous déclarer, et nous jurer la guerre,</l>
            <l n="70">Que de nous menacer, du Ciel et de la terre,</l>
            <l n="71">Nous verrons, quel effet, nous en succédera ;</l>
            <l n="72">Mais, je périrai, traître, ou mon fils régnera.</l>
            <stage>S'en allant, elle rencontre Mardesane et s'arrête.</stage>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS touchant son épée, dit hautement.</speaker>
            <l n="73">Il faut donc, que ce fer, me devienne inutile,</l>
            <l n="74">Ce coeur, sans sentiment, et ce bras immobile.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Mardesane, Syroës, Syra.</head>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE avec le bâton de Général d'armée.</speaker>
            <l n="75">Quel trouble, Syroës, émeut votre courroux !</l>
            <l n="76">Quoi ? La main sur l'épée ! Et la Reine avec vous !</l>
            <l n="77" part="I">Dieux !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="77" part="F">J'y portais la main, mais sans aucune envie,</l>
            <l n="78" part="I">Que...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA s'en allant furieuse.</speaker>
            <l n="79">Que de, simplement, attenter sur ma vie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="80">Soleil, pour qui nos coeurs, n'ont point d'obscurité,</l>
            <l n="81">Juge, et témoin commun, tu sais la vérité ;</l>
            <l n="82">Et tu la soutiens trop, pour laisser impunie,</l>
            <l n="83">Une si détestable, et noire calomnie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="84">Étais-je le sujet, de votre différend ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="85">Elle m'entretenait des soins qu'elle vous rend, ;</l>
            <l n="86">Qui dessus votre front, vont mettre la Couronne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="87">Vous peut-on dépouiller, du droit qui vous la donne ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="88">Je lui montrais ce fer, comme mon défenseur,</l>
            <l n="89">Si, vivant, j'en voyais, un autre possesseur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="90">N'étions-nous pas d'accord, touchant cette querelle.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="91">Je l'étais avec vous, mais non pas avec elle ;</l>
            <l n="92">Et son ambition, si son crédit n'est vain,</l>
            <l n="93">Vous mettra malgré vous le sceptre dans la main :</l>
            <l n="94">Mais, ne souhaitez pas, qu'elle vous réussisse ;</l>
            <l n="95">Elle ne vous peut rendre un plus mauvais office ;</l>
            <l n="96">Et je fais plus pour vous, de vous en détourner,</l>
            <l n="97">Qu'elle de vous l'offrir, et de vous couronner.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="98">Vous inquiétez-vous, du Zèle d'une mère,</l>
            <l n="99">Qui de ce vain espoir, aime à se satisfaire.</l>
            <l n="100">Laissez-la, se flatter, de ces illusions</l>
            <l n="101">Se plaire, à se forger, de belles visions :</l>
            <l n="102">À nourrir un beau songe, et l'en laissant séduire,</l>
            <l n="103">Moquez-vous d'un dessein, qui ne peut rien produire ;</l>
            <l n="104">Et vous en reposant, sur ce que je vous dois,</l>
            <l n="105">En elle respectez, la passion du Roi :</l>
            <l n="106">Épargner sa furie, et l'ennui qui l'accable,</l>
            <l n="107">Qui de tout autre soin, le rendent incapable ;</l>
            <l n="108">Et font qu'en son chagrin, tout l'irrite, et lui nuit.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="109">J'ai pour lui des respects, dont j'obtiens peu de fruit,</l>
            <l n="110">Mais que j'acquière, enfin, son amour, ou sa haine,</l>
            <l n="111">Il faut laisser agir le crédit de la Reine,</l>
            <l n="112">Et prendre avis du temps, et des événements.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="113">Vous gardez vos soupçons, et moi, mes sentiments.</l>
            <l n="114">Et j'estime trop peu, l'éclat d'une Couronne,</l>
            <l n="115">Pour me gêner l'esprit, du soin qu'elle vous donne,</l>
            <l n="116">Ce n'est qu'un joug pompeux, le repos m'est plus doux ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="117">Vous n'avez rien à faire, on travaille pour vous ;</l>
            <l n="118">Et vous pouvez juger, si l'Empire à des charmes.</l>
            <l n="119">Par ceux, que vous trouvez, à commander nos Armes,</l>
            <l n="120">Ce bâton, que le Roi, vous a mis à la main,</l>
            <l n="121">Déjà sur les soldats, vous a fait souverain,</l>
            <l n="122">Mais qu'en un peu de temps, vous aura fait connaître,</l>
            <l n="123">Sous son autorité le plaisir, d'être maître,</l>
            <l n="124">Et de voir sous ses voix, tout un État changé,</l>
            <l n="125">Il vous plaira bien mieux, en un Sceptre changé,</l>
            <l n="126">Et l'essai, que par lui, vous ferez de l'Empire,</l>
            <l n="127">Vous conduira sans peine, où votre mère aspire ;</l>
            <l n="128">Votre consentement, ne lui déniera rien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="129">C'est votre sentiment, et ce n'est pas le mien ;</l>
            <l n="130">Non, que je ne me sente, et d'âme, et de naissance,</l>
            <l n="131">Capable d'exercer, cette illustre puissance ;</l>
            <l n="132">Mais quelque doux éclat, qu'ait un Bandeau Royal,</l>
            <l n="133">Il ne me plairait pas, sur un front déloyal ;</l>
            <l n="134">L'Europe, si féconde, en puissance suprême,</l>
            <l n="135">Offre au sang, qui m'anime, assez de Diadèmes,</l>
            <l n="136">Pour périr noblement, ou pour n'en manquer pas,</l>
            <l n="137">Quand ils auront, pour moi, d'assez charmants appas ;</l>
            <l n="138">Mais, faites toujours fonds, de vos intelligences,</l>
            <l n="139">Pratiquez vos amis, préparez vos vengeances ;</l>
            <l n="140">Ouvrez-vous, faites-vous un parti si puissant,</l>
            <l n="141">Qu'il fasse évanouir, ce fantôme naissant,</l>
            <l n="142">Ce pouvoir usurpé, ce règne imaginaire,</l>
            <l n="143">Que vous n'excusez pas, de l'amour d'une mère.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="144">Puisque vous le voulez, il l'en faut excuser,</l>
            <l n="145">Et dessus votre foi, j'ose m'en reposer ;</l>
            <l n="146">Mais, (et de cet avis, conservez la mémoire)</l>
            <l n="147">Si m'ayant, sur ce gage, obligé de vous croire,</l>
            <l n="148">De son ambition, goûtant mieux les appas,</l>
            <l n="149">Vous laissez gagner, ne me pardonnez pas ;</l>
            <l n="150">Et pour bien établir l'heur qu'elle vous destine,</l>
            <l n="151">Avant votre fortune, assurez ma ruine ;</l>
            <l n="152">Ôtez-vous tout obstacle, et de mon monument,</l>
            <l n="153">À mon trône usurpé, faites un fondement ;</l>
            <l n="154">Lavez-le de mon sang, avant que d'y paraître,</l>
            <l n="155">Sinon, n'espérez pas, être longtemps mon maître ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE voyant Palmyras.</speaker>
            <l n="156">Il est bien mal aisé, de vous dissuader !</l>
            <l n="157">Palmyras, qui me voit, n'ose vous aborder</l>
            <l n="158">Et comme vous, encor, m'impute sa disgrâce.</l>
            <stage>Il dit à Palmyras.</stage>
            <l n="159">Entrez, je me retire, et vous cède la place ;</l>
            <l n="160" part="I">Je vous suis importun.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Palmyras, Satrape, Syroës.</head>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="160" part="F">C'est mal me la céder,</l>
            <l n="161">Que briguer mes emplois, et m'en déposséder,</l>
            <l n="162">Mais, puisque Syra règne, ai-je lieu de me plaindre ?</l>
            <l n="163">Que puis-je espérer d'elle, ou que n'en dois-je craindre.</l>
            <l n="164">Le courroux d'une femme est longtemps à dormir,</l>
            <l n="165">Et mon faible crédit, croit en vain s'affermir,</l>
            <l n="166">Et vaincre les efforts, qui le pouvaient abattre,</l>
            <l n="167">Ayant pour subsister, une femme à combattre ;</l>
            <l n="168">Son hymen, dont j'osai, contester le dessein,</l>
            <l n="169">N'avait couvé longtemps, ce projet en son sein ;</l>
            <l n="170">Et quand elle peut tout, quand elle est souveraine,</l>
            <l n="171">Enfin l'occasion, fait éclater sa haine ;</l>
            <l n="172">Ce trait est un avis, Prince, qui parle à vous,</l>
            <l n="173">Craignez par mon exemple, et détournez les coups ;</l>
            <l n="174">Profitez de ma chute, elle vous doit instruire,</l>
            <l n="175">Et sage, détruisez, ce qui vous peut détruire ;</l>
            <l n="176">Sinon, jusques sur vous, ce foudre éclatera.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS rêvant, et se promenant.</speaker>
            <l n="177">Mais, je périrai, traître, ou mon fils régnera ;</l>
            <l n="178">Qu'ai-je à délibérer, après cette menace !</l>
            <l n="179">Quoi, Mardesane, au trône, occupera ma place !</l>
            <l n="180">Et l'orgueil, de sa mère, abusant à mes yeux</l>
            <l n="181">De l'esprit altéré, d'un père furieux,</l>
            <l n="182">Par l'insolent pouvoir, que son crédit lui donne,</l>
            <l n="183">Sur quel front lui plaira, fera choir ma couronne ?</l>
            <l n="184">Quel crime, ou quel défaut, me peut-on reprocher,</l>
            <l n="185">Pour disposer du Sceptre, et pour me l'arracher ?</l>
            <l n="186">Ma mère, ma naissance, en êtes-vous coupables,</l>
            <l n="187">D'un sort, si glorieux, sommes-nous incapables ?</l>
            <l n="188">Veut-on après vingt ans, jusques dans le tombeau,</l>
            <l n="189">Souiller une vertu, dont l'éclat fut si beau ;</l>
            <l n="190">Non, non, le temps ma mère, avecques trop de gloire,</l>
            <l n="191">Laisse encor dans les coeurs, vivre votre mémoire.</l>
            <l n="192">C'est un exemple illustre, aux siècles à venir,</l>
            <l n="193">Que la haine respecte, et ne saurait ternir ;</l>
            <l n="194">Mon crime, est seulement, l'orgueil d'une marâtre,</l>
            <l n="195">Dont un fils est l'idole, un père l'idolâtre ;</l>
            <l n="196">Et l'hymen, qui l'a mise, au lit de Cosroës,</l>
            <l n="197">D'un droit héréditaire, exclut seul Syroës.</l>
            <l n="198">Célestes protecteurs, des puissances suprêmes,</l>
            <l n="199">Vous, Dieux, qui présidez au sort des Diadèmes ;</l>
            <l n="200">Souverains partisans, des intérêts des Rois,</l>
            <l n="201">Soutenez, aujourd'hui, l'autorité des lois,</l>
            <l n="202">Et d'un tyran naissant, détruisant l'insolence,</l>
            <l n="203">Affermissez l'appui, d'un trône qui balance.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="204">Mais, soutenez-le, Prince, et prêtez-y le bras ;</l>
            <l n="205">Le Ciel est inutile, à qui ne s'aide pas ;</l>
            <l n="206">Quand vous pouvez agir, épargnez le tonnerre ;</l>
            <l n="207">Avant l'aide du Ciel, servez-vous de la terre ;</l>
            <l n="208">Usez de vos amis, de vous-même, et du temps ;</l>
            <l n="209">Et donnez, seulement, un chef, aux mécontents.</l>
            <l n="210">Sans peine, vous verrez votre ligue formée,</l>
            <l n="211">De ce nombre, déjà, comptez toute l'armée ;</l>
            <l n="212">À qui la paix, deux fois, refusée aux Romains,</l>
            <l n="213">Fait d'un juste dépit, choir les armes des mains ;</l>
            <l n="214">Et qui me préférant, au chef que l'on envoie,</l>
            <l n="215">Sous main, embrassera, mes ordres, avec joie ;</l>
            <l n="216">Des Satrapes, encor, tout le corps irrité,</l>
            <l n="217">S'offre à prêter l'épaule, à votre autorité ;</l>
            <l n="218">Et tous, unis pour nous, de même intelligence,</l>
            <l n="219">Gardent encor, à part, leurs sujets de vengeance.</l>
            <l n="220">En la mort d'Hormisdas, les uns intéressés,</l>
            <l n="221">De ce grand attentat, sont encore blessés,</l>
            <l n="222">Et verraient avec joie, et d'une ardeur avide</l>
            <l n="223">Punir par un second, le premier parricide ;</l>
            <l n="224">D'autres dépossédés de leurs gouvernements,</l>
            <l n="225">Attendent pour s'ouvrir, les moindres mouvements ;</l>
            <l n="226">Et d'autres offensés, en leurs propres familles,</l>
            <l n="227">En l'honneur d'une femme, en celui de leurs filles,</l>
            <l n="228">Trop faibles pour agir, jusqu'à l'occasion,</l>
            <l n="229">Dissimulent leur haine, et leur confusion ;</l>
            <l n="230">Comme un soleil naissant, le peuple vous regarde,</l>
            <l n="231">Et ne pouvant souffrir, celui qui vous retarde ;</l>
            <l n="232">Déteste, de le voir, si près de son couchant,</l>
            <l n="233">Traîner si loin, son âge imbécile, et penchant.</l>
            <l n="234">Son esprit agité du meurtre de son père,</l>
            <l n="235">Dedans sa rêverie, à tout propos s'altère ;</l>
            <l n="236">Et ne possédant plus, un moment de raison,</l>
            <l n="237">Ne lui laisse de Roi, que le sang, et le nom ;</l>
            <l n="238">Le crédit d'une femme en a tout l'exercice.</l>
            <l n="239">Toute la Perse agit, et meut par son caprice ;</l>
            <l n="240">Et bientôt, par son fils, qu'elle va couronner,</l>
            <l n="241">En recevra les lois, que vous devriez donner.</l>
            <l n="242">Juge, en votre intérêt, rendez-vous la Justice,</l>
            <l n="243">Ravissez votre bien, qu'on ne vous le ravisse,</l>
            <l n="244">Qui peut insolemment prétendre à votre rang,</l>
            <l n="245">Par le même attentat, en veut à votre sang ;</l>
            <l n="246">La Reine, qui vous craint, a trop de Politique,</l>
            <l n="247">Pour laisser un appas, à la haine publique ;</l>
            <l n="248">Et vous chassant du trône, oser vous épargner ;</l>
            <l n="249">Il faut absolument, ou périr, ou régner ;</l>
            <l n="250">Avouez, seulement, les bras qu'on vous veut tendre ;</l>
            <l n="251">Tout le crédit du Roi, de son trône sorti,</l>
            <l n="252">Ne s'étendra jamais, à former un parti ;</l>
            <l n="253">Contre tous ses desseins, la Perse soulevée,</l>
            <l n="254">Éclatera sa haine, et publique , et privée,</l>
            <l n="255">Vengera ses Palais, et ses forts embrasés,</l>
            <l n="256">Ses Satrapes proscrits, ses trésors épuisés,</l>
            <l n="257">Et le sang, que sans fruit, les légions romaines,</l>
            <l n="258">En tant d'occasions, ont puisé de ses veines.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS rêvant.</speaker>
            <l n="259">Laisser ravir un trône , est une lâcheté,</l>
            <l n="260">Mais en chasser un père, est une impiété ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="261">Que, (pour vous l'enseigner) lui-même il a commise ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="262">Par son exemple, hélas ! M'est-elle plus permise !</l>
            <l n="263">Et me produira-t-elle, un moindre repentir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="264">Vous ne l'en chassez pas, puisqu'il en veut sortir,</l>
            <l n="265">Ou, que votre marâtre, à mieux parler, l'en chasse,</l>
            <l n="266">Pour y faire à son fils, occuper votre place.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="267" part="I">Il m'a donné le jour !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="267" part="F">Il donne votre bien !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="268" part="I">Mais, c'est mon père, enfin !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="268" part="F">Hormisdas fut le sien ;</l>
            <l n="269">Et si vous agissez, d'un esprit si timide,</l>
            <l n="270">Gardez d'être l'objet, d'un second parricide ;</l>
            <l n="271">Qui n'a point épargné, le sang dont il est né,</l>
            <l n="272">Peut bien n'épargner pas, celui qu'il a donné.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="273">Ô dure destinée, et fatale aventure,</l>
            <l n="274">J'ai pour moi la raison, le droit, et la nature ;</l>
            <l n="275">Et par un triste sort, à nul autre pareil,</l>
            <l n="276">Je les ai contre moi, si je suis leur conseil,</l>
            <l n="277">Du sceptre de mon Père, héritier légitime,</l>
            <l n="278">Je n'y puis aspirer, sans un énorme crime.</l>
            <l n="279">Coupable, je le souille, innocent je le perds,</l>
            <l n="280">Si mon droit me couronne, il met mon père aux fers ;</l>
            <l n="281">Et de ma vie, enfin, je hasarde la course,</l>
            <l n="282">Si mon impiété, n'en épuise la source ;</l>
            <l n="283">Ô mon père, ô mon sang, ne vous puis-je épargner !</l>
            <l n="284">Ne puis-je innocemment, ni vivre, ni régner !</l>
            <l n="285">Et ne puis-je occuper un trône héréditaire,</l>
            <l n="286">Qu'au prix de la prison, ou du sang de mon Père.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="287">Je vois, qu'il faut, Seigneur, encor quelques moments,</l>
            <l n="288">À votre piété, laisser les sentiments,</l>
            <l n="289">Mais, que vous veut Pharnace, il vous sert avec zèle.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Pahrnace, Syroës, Palmyras.</head>
          <sp who="tc0654-PHARNACE">
            <speaker>PHARNACE, étonné.</speaker>
            <l n="290">Ô Dieux ! Du Camp, Seigneur, savez-vous la nouvelle !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="291" part="I">Quelle !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PHARNACE">
            <speaker>PHARNACE regardant autour de soi.</speaker>
            <l n="291" part="F">Qu'on vous trahit, et que le Roi prétend ;</l>
            <l n="292" part="I">Mais...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="292" part="F">Parlez, sans rien craindre, aucun ne nous entend.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PHARNACE">
            <speaker>PHARNACE</speaker>
            <l n="293">Au mépris de vos droits, et de la loi Persane,</l>
            <l n="294">À la tête du Camp, couronner Mardesane.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="295">Voyez, si j'ai raison, Grand Prince, et si mon soin,</l>
            <l n="296">A d'un trop prompt avis, prévenu le besoin ;</l>
            <l n="297">Mais, quel effet, au Camp, produit cette aventure.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PHARNACE">
            <speaker>PHARNACE</speaker>
            <l n="298">On a peine à le croire, et chacun en murmure ;</l>
            <l n="299">On tient, ce bruit fermé, pour éprouver les coeurs,</l>
            <l n="300">En voir les sentiments, en fonder les ardeurs ;</l>
            <l n="301">Mais il n'a dans pas un, trouvé que de la glace ;</l>
            <l n="302">C'est un bruit, toutefois, Seigneur, qui vous menace ;</l>
            <l n="303">Et ne doit point laisser languir votre courroux ;</l>
            <l n="304">Ainsi que l'équité, tous les coeurs sont pour vous ;</l>
            <l n="305">Quoi que l'on dissimule, on ne peut voir sans peine,</l>
            <l n="306">Le Roi déférer tant, à l'orgueil de la Reine,</l>
            <l n="307">Passer pour son sujet, et laisser lâchement,</l>
            <l n="308">Reposer sur ses soins, tout le gouvernement.</l>
            <l n="309">S'étonne-t-il (dit-on) si rien ne nous succède ?</l>
            <l n="310">Toujours, ou sa furie, ou Syra le possède ;</l>
            <l n="311">Quel progrès ferait-il, furieux, ou charmé ?</l>
            <l n="312">Par l'une hors du sens, par l'autre désarmé.</l>
            <l n="313">Ce murmure assez haut, court par toute l'armée,</l>
            <stage>Montrant Palmyras.</stage>
            <l n="314">De son chef, qu'elle perd, encor toute alarmée ;</l>
            <l n="315">Et pour peu, qu'on la porte à vous donner les mains,</l>
            <l n="316">Et que l'on veuille entendre, au traité des Romains ;</l>
            <l n="317">Pour son Fils, contre vous, la Reine, en vain conspire,</l>
            <l n="318">Et ma tête, Seigneur, vous répond de l'Empire,</l>
            <l n="319">Ou pour vous maintenir, tout l'État périra.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS rêvant, et se promenant.</speaker>
            <l n="320">Mais, je périrai, traître, ou mon Fils régnera :</l>
            <l n="321">Oui, oui, qu'elle périsse, et nous régnons, Pharnace,</l>
            <l n="322">Je ne consulte plus, après cette menace ;</l>
            <l n="323">Si le trône, nous peut sauver de son courroux,</l>
            <l n="324">Fidèles confidents, je m'abandonne à vous ;</l>
            <l n="325">Ouvrez-m'en le chemin, montons sur cet asile,</l>
            <l n="326">Rendez-moi son orgueil, et sa haine inutile ;</l>
            <l n="327">Il faut pour conserver, la majesté des lois,</l>
            <l n="328">Oublier la nature, et maintenir nos droits,</l>
            <l n="329">À moi-même, par eux, la Perse me demande,</l>
            <l n="330">En exclut Mardesane, et veut que je commande ;</l>
            <l n="331">Oui, Princes, oui mes droits, oui Perse, oui mon pays,</l>
            <l n="332">Vous voulez que je règne, et je vous obéis ;</l>
            <l n="333">Je veux tenir de vous, le sceptre que j'espère,</l>
            <l n="334">Et contre vos avis, ne connais plus de Père,</l>
            <l n="335">Mais je l'en veut tenir, afin de vous venger,</l>
            <l n="336">De me venger moi-même, et vous le partager,</l>
            <l n="337">À vous, dignes auteurs, de cette noble audace,</l>
            <l n="338">Qui m'appelle à mon trône, et m'y montre ma place.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="339">Je cherchais Syroës, parmi tant de froideur,</l>
            <l n="340">Mais, je le reconnais, à cette noble ardeur ;</l>
            <l n="341">C'est sous ce mâle front, Seigneur, qu'il faut paraître,</l>
            <l n="342">La Perse, à ce grand coeur, reconnaîtra son Maître ;</l>
            <l n="343">Le besoin presse, allons ; ne perdons plus de temps,</l>
            <l n="344">Pratiquons-nous les Grands, gagnons les habitants,</l>
            <l n="345">Employons nos amis, et la brigue formée,</l>
            <l n="346">Observons Mardesane, ouvrons-nous à l'armée,</l>
            <l n="347">Et promettant d'entendre, au traité des Romains,</l>
            <l n="348">Intéressons Émile, à nous prêter les mains.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Cosroës, Syra, Sardarigue, Gardes.</head>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS furieux, suivi des autres.</speaker>
            <l n="349">Noires divinités, filles impitoyables,</l>
            <l n="350">Des vengeances du Ciel, ministres effroyables,</l>
            <l n="351">Cruelles, redoublez, ou cessez votre effort,</l>
            <l n="352">Pour me laisser la vie, ou me donner la mort.</l>
            <l n="353">Ce corps, n'a plus d'endroit, exempt de vos blessures,</l>
            <l n="354">Vos couleuvres n'ont plus, où marquer leurs morsures ;</l>
            <l n="355">Et de tant de chemins, que vous m'avez ouverts,</l>
            <l n="356">Je n'en trouve pas un, qui me mène aux Enfers ;</l>
            <l n="357">Ce n'est qu'en m'épargnant, que la mort m'est cruelle,</l>
            <l n="358">Je ne puis arriver, où mon Père m'appelle,</l>
            <l n="359">Achevez de me perdre, et dedans son tombeau,</l>
            <l n="360">Enfermez avec lui, son fils, et son bourreau.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="361">Chassez de votre esprit, les soins mélancoliques,</l>
            <l n="362">Qui montrent à vos yeux, ces objets chimériques ;</l>
            <l n="363">C'est une illusion, dont ils sont effrayés,</l>
            <l n="364">Et vous ne voyez rien, de ce que vous voyez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="365">Quoi, n'entendez-vous pas, du fonds de cet abîme,</l>
            <l n="366">Une effroyable voix, me reprocher mon crime,</l>
            <l n="367">Et me peignant l'horreur, de cet acte inhumain ;</l>
            <l n="368">Contre mon propre flanc, solliciter ma main ?</l>
            <l n="369">N'apercevez-vous pas, dans cet épais nuage,</l>
            <l n="370">De mon Père expirant, la ténébreuse image,</l>
            <l n="371">M'ordonner de sortir, de son trône usurpé,</l>
            <l n="372">Et me montrer l'endroit, par où je l'ai frappé ;</l>
            <l n="373">Voyez-vous pas sortir, de cet horrible gouffre,</l>
            <l n="374">Qui n'exhale, que feu, que bitume, et que soufre ;</l>
            <l n="375">Un spectre décharné, qui me tendant le bras,</l>
            <l n="376">M'invite d'y descendre, et d'y suivre ses pas ?</l>
            <l n="377">Ô dangereux poison, peste des grandes âmes,</l>
            <l n="378">Maudite ambition, dont je crus trop les flammes,</l>
            <l n="379">Et qui pour t'assouvir, ne peut rien épargner,</l>
            <l n="380">Que tu m'as cher vendu, le plaisir de régner !</l>
            <l n="381">Pour atteindre à tes voeux, et pour te satisfaire,</l>
            <l n="382">Cruelle, il t'a fallu, sacrifier mon Père.</l>
            <l n="383">Je t'ai d'un même coup, immolé mon repos,</l>
            <l n="384">Qu'un remords éternel, traverse à tout propos ;</l>
            <l n="385">Il te faut de moi-même, encor le sacrifice,</l>
            <l n="386">Et déjà, dans le Ciel, j'ois gronder mon supplice ;</l>
            <l n="387">Et son funèbre apprêt, noircir tout l'horizon.</l>
            <stage>Il se promène, et fait des signes de revenir en lui-même.</stage>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="388">Cet accès, a longtemps, possédé sa raison.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="389">Il cesse, et son bon sens, recouvre son usage ;</l>
            <stage>Bas.</stage>
            <l n="390">De cette occasion, il faut prendre avantage,</l>
            <l n="391">Et pressant son dessein, savoir le temps précis,</l>
            <l n="392">Qui doit combler mes voeux, en couronnant mon fils.</l>
            <stage>On lui donne un siège.</stage>
            <l n="393">Nourrirez-vous toujours, ce remords qui vous reste ;</l>
            <l n="394">Si vous ne l'étouffez, il vous sera funeste ;</l>
            <l n="395">De ce malheur, Seigneur, perdez le souvenir,</l>
            <l n="396">L'avoir gardé vingt ans, est trop vous en punir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="397">Tout l'État, où j'occupe un rang illégitime,</l>
            <l n="398">M'entretient cette idée, et me montre mon crime ;</l>
            <l n="399">L'aversion du peuple, et celle des soldats,</l>
            <l n="400">M'est un témoin public, de la mort d'Hormisdas ;</l>
            <l n="401">Et plus que tout, hélas ! la fureur qui m'agite,</l>
            <l n="402">Quand elle me possède, à le suivre m'invite !</l>
            <l n="403">J'ai regret, que ce mal, vous coûte tant de soins,</l>
            <l n="404">Et honte en même temps, qu'il vous ait pour témoins,</l>
            <l n="405">Mais plus de honte, encor, de son énorme cause,</l>
            <l n="406">Qui fol, et parricide, à tout l'État m'expose.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="407">Tant que vous retiendrez les rênes de l'État</l>
            <l n="408">Vous y verrez l'objet, qui fit votre attentat ;</l>
            <l n="409">Et vous ne pouvez voir, ni sceptre, ni Couronne,</l>
            <l n="410">Sans vous ressouvenir, qu'un crime vous les donne ;</l>
            <l n="411">Votre repos, encor, souffre visiblement,</l>
            <l n="412">Du soin que vous prenez, pour le gouvernement ;</l>
            <l n="413">Vos ennuis, de ce soin, vous rendent moins capable,</l>
            <l n="414">Déposez ce fardeau, devant qu'il vous accable ;</l>
            <l n="415">C'est un faix qu'il me faut déposer avec vous,</l>
            <l n="416">Mais je renonce à tout, pour sauver un époux ;</l>
            <l n="417">Déchargez votre esprit, de ce qui le traverse,</l>
            <l n="418">Cosroës m'est plus cher, qu'un Monarque de Perse ;</l>
            <l n="419">Sans lui, je ne puis vivre, et vivant avec lui,</l>
            <l n="420">Je puis être encor Reine, et régner en autrui ;</l>
            <l n="421">La puissance, qui passe, en un autre nous-même,</l>
            <l n="422">Laisse encor en nos mains, l'autorité suprême ;</l>
            <l n="423">Et nous ne perdons rien, lorsque le même rang,</l>
            <l n="424">Quoique sous d'autres noms, demeure à notre sang.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="425">J'ai trop d'expérience, et j'ai trop vu de marques,</l>
            <l n="426">Ô généreux Surgeon, et tige de Monarques,</l>
            <l n="427">De l'étroite union, que produisent nos feux,</l>
            <l n="428">Pour croire, avec l'État, devoir perdre vos voeux ;</l>
            <l n="429">Je sais, que votre amour, s'attache à ma personne,</l>
            <l n="430">Qu'elle me considère, et non pas ma couronne ;</l>
            <l n="431">Aussi depuis longtemps, le faix, ne m'en est doux,</l>
            <l n="432">Que par l'honneur, qu'il a d'être porté de vous ;</l>
            <l n="433">Je n'en aime l'éclat, que dessus votre tête,</l>
            <l n="434">Je sais, combien j'en fis, une indigne conquête ;</l>
            <l n="435">Je ne puis me parer, d'un ornement si cher,</l>
            <l n="436">Que je ne pense au front, d'où j'osai l'arracher ;</l>
            <l n="437">Et sais, que sur le mien, tout ce qu'il a de lustre,</l>
            <l n="438">D'un énorme forfait, n'est qu'une marque illustre.</l>
            <l n="439">Si vous le voulez donc, au front de votre fils,</l>
            <l n="440">Je m'en prive avec joie, et je vous l'ai promis ;</l>
            <l n="441">Je ne le puis garder par droit héréditaire,</l>
            <l n="442">Après m'être souillé, du meurtre de mon père ;</l>
            <l n="443">Mardesane en sera plus juste successeur,</l>
            <l n="444">Du bien de son aïeul, faisons-le possesseur ;</l>
            <l n="445">Si l'acquisition, en fut illégitime ;</l>
            <l n="446">J'en ai joui sans droit, la garde en est un crime ;</l>
            <l n="447">Je le retiens à tort, comme à tort je le pris,</l>
            <l n="448">J'en dépouillai mon père, et j'en frustre mes fils ;</l>
            <l n="449">Ne consultons donc plus, Madame, allons élire,</l>
            <l n="450">À la tête du Camp, une tête à l'Empire ;</l>
            <l n="451">Tranquille, et déchargé d'un faix qui m'a lassé,</l>
            <l n="452">Je verrai sans regret, en cet âge glacé,</l>
            <l n="453">Mon sceptre soutenu, d'une main plus capable,</l>
            <l n="454">Et mon sang innocent, succéder au coupable.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="455">Mais peut-il l'accepter, Seigneur, sans attentat</l>
            <l n="456">Contre le droit d'aînesse, et la loi de l'État ?</l>
            <l n="457">De mon zèle, Madame, excusez la licence,</l>
            <l n="458">Syroës, a pour lui, le droit de la naissance ;</l>
            <l n="459">Voulez-vous voir armer la Perse contre soi,</l>
            <l n="460">Et lui donner la guerre en lui donnant un Roi ?</l>
            <l n="461">Songez à quels malheurs vous l'exposez en butte,</l>
            <l n="462">Un rang si élevé, vaut bien qu'on le dispute.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="463">Objet de nos encens, Soleil ! tu m'es témoin,</l>
            <l n="464">Si l'intérêt d'un fils, me produit aucun soin !</l>
            <l n="465">Et si l'ambition qu'excite un Diadème,</l>
            <l n="466">Pour en parer autrui, sortirait de moi-même !</l>
            <l n="467">Votre seul intérêt, Seigneur, m'en peut priver,</l>
            <l n="468">Je le perds sans regret, quand il vous faut sauver ?</l>
            <l n="469">Mais déposant ce faix, où votre âge succombe,</l>
            <l n="470">Voyez, sur qui des deux, il importe qu'il tombe ;</l>
            <l n="471">L'intérêt de l'aîné, (vous vivant) est couvert,</l>
            <l n="472">Et son aînesse, encor, n'a point de droit ouvert ;</l>
            <l n="473">Un Roi qui fuit le soin, et dont l'âge s'abaisse,</l>
            <l n="474">Peut dessus qui lui plaît reposer sa vieillesse ;</l>
            <l n="475">Et pour faire en autrui, considérer ses lois</l>
            <l n="476">Donner à ses agents, la qualité de Rois.</l>
            <l n="477">Syroës, appuyé, du droit qu'il peut prétendre,</l>
            <l n="478">Sitôt qu'il régnera, ne voudra plus dépendre ;</l>
            <l n="479">Et vous croyant l'Empire, avecques lui commun,</l>
            <l n="480">Vous serez à son règne, un obstacle importun ;</l>
            <l n="481">Vous le verrez bientôt, s'il se sent l'avantage,</l>
            <l n="482">Éloigner les objets, qui lui feront ombrage ;</l>
            <l n="483">Et je puis craindre pis, après que ce matin,</l>
            <l n="484">Il eût, sans Mardesane, été mon assassin ;</l>
            <l n="485">Et que pour cet effet, il a tiré l'épée.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="486" part="I">Ô Dieux ! que dites-vous !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="486" part="F">Il ne m'a point trompée ;</l>
            <l n="487">Comme il croit mon crédit, fatal à son espoir,</l>
            <l n="488">Il n'a jamais cessé, de choquer mon pouvoir ;</l>
            <l n="489">Et pour toute raison, j'ai l'honneur de vous plaire,</l>
            <l n="490">Et la haine du fils, naît de l'amour du Père.</l>
            <l n="491">Que puis-je attendre, donc, de son autorité ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="492">Je pourvoirai, Madame, à votre sûreté.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="493">Élevant Mardesane, à ce degré suprême,</l>
            <l n="494">Vous régnerez (Seigneur) en un autre vous-même ;</l>
            <l n="495">Sous le gouvernement, qu'il se verra commis,</l>
            <l n="496">Et l'État, et le Roi, tout vous sera soumis ;</l>
            <l n="497">Et pour votre repos, dont l'intérêt nous touche,</l>
            <l n="498">Vos ordres, seulement, passeront par sa bouche ;</l>
            <l n="499">Par lui vous régnerez, par vous il régnera,</l>
            <l n="500">Et ce seront vos lois qu'il vous dispensera.</l>
            <l n="501">Le soin le regardant, la gloire sera nôtre ;</l>
            <l n="502">Je connais sa vertu, c'est mon sang, c'est le vôtre,</l>
            <l n="503">Dont vos chastes ardeurs, ont honoré ce flanc,</l>
            <l n="504">Et que j'ose pleiger, du reste de mon sang.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="505">Par les pleurs, que je dois, aux cendres de mon père,</l>
            <l n="506">Par le char éclatant, du Dieu que je révère,</l>
            <l n="507">Par l'âge qui me reste, et qu'il éclairera,</l>
            <l n="508">Mardesane, Madame, aujourd'hui régnera ;</l>
            <l n="509">Je vous l'avais promis, et mon repos me presse,</l>
            <l n="510">Autant que mon amour, d'acquitter ma promesse ;</l>
            <l n="511">Par forme, Sardarigue, assemblez le Conseil,</l>
            <l n="512">Mais, du couronnement, disposez l'appareil.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="513">Ou la Reine, Seigneur, semble être intéressée,</l>
            <l n="514">Je n'ose plus avant, vous ouvrir ma pensée ;</l>
            <l n="515" part="I">Mais...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="515" part="F">On n'a pas dessein, d'en croire vos avis.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="516">Ils n'ont point fait de tort, quand on les a suivis.</l>
            <l n="517">Et ce projet, Madame, est d'assez d'importance,</l>
            <l n="518">Pour ne le pas presser, avecques tant d'instance.</l>
            <l n="519">Si j'en prévois l'issue, elle doit aller loin.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="520">Je prendrai vos conseils, quand j'en aurai besoin.</l>
            <l n="521">Cependant, pour ne rien tenter à notre honte,</l>
            <l n="522">Arrêtez Syroës, et m'en rendez bon compte.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="523">Si vous voulez (grand Roi) voir le peuple en courroux,</l>
            <l n="524">Le camp, et tout l'État, soulevés contre vous ;</l>
            <l n="525">Imposez-moi cet ordre, et faites qu'on l'arrête.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="526">À ne pas obéir, il va de votre tête.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE bas, sortant avec ses Gardes.</speaker>
            <l n="527">Ô Dieux, dont les décrets passent nos jugements,</l>
            <l n="528">Rendez vaine, l'horreur, de mes pressentiments !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="529">Si les Grands écoutaient, tout ce qu'on leur propose,</l>
            <l n="530">Ils ne résoudraient rien, et craindrais toute chose,</l>
            <l n="531">Le peuple parle assez, mais exécute peu,</l>
            <l n="532">Et s'alentit bientôt, après son premier feu.</l>
            <l n="533">Un exemple en tous cas, à l'un des chefs funeste,</l>
            <l n="534">En ces soulèvements, désarme tout le reste.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Mardesane, Cosroës, Syra, Hormisdate, Gardes.</head>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS à Mardesane.</speaker>
            <l n="535">Venez, l'État lassé, de ployer sous ma loi,</l>
            <l n="536">Et mon propre repos, nous demandent un Roi ;</l>
            <l n="537">Prince, allons le donner, et consultez vos forces.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE bas.</speaker>
            <l n="538">Funeste ambition, cache-moi tes amorces !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="539">Mes jours, prêts d'arriver, à leur dernière nuit,</l>
            <l n="540">Et l'incommodité, qui les presse, et les suit,</l>
            <l n="541">Et qui bientôt m'appelle, au tribunal céleste ;</l>
            <l n="542">Souffrent qu'à mon Empire, après ma mort je reste ;</l>
            <l n="543">Les travaux, et les soins, qui m'ont tant fait vieillir,</l>
            <l n="544">Ne peuvent toutefois, entier m'ensevelir ;</l>
            <l n="545">Malgré l'effort du temps, et de mes destinées,</l>
            <l n="546">J'ai par qui prolonger ma gloire, et mes années,</l>
            <l n="547">Par qui las de régner, voir le règne suivant,</l>
            <l n="548">Me le perpétuer, et renaître vivant,</l>
            <l n="549">Par qui laissant l'État, en demeurer le Maître,</l>
            <l n="550">Et c'est vous, Mardesane, en qui je veux renaître ;</l>
            <l n="551">Soutenez bien le bras, qui vous couronnera,</l>
            <l n="552">C'est un prix que je dois, à l'amour de Syra ;</l>
            <l n="553">Remplissez dignement, le trône, et notre attente,</l>
            <l n="554">Et représentez bien, celui qui vous présente.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="555">Je suis à vous, Grand Prince, et je serais jaloux,</l>
            <l n="556">Qu'un autre eût plus de zèle, et plus d'ardeur pour vous ;</l>
            <l n="557">Je sais, ce que je dois à votre amour extrême,</l>
            <l n="558">J'en ai le témoignage, et le gage en moi-même ;</l>
            <l n="559">Et quand dès le berceau, vous m'auriez couronné,</l>
            <l n="560">En me donnant le jour , vous m'avez plus donné ;</l>
            <l n="561">À quoi donc, puis-je mieux, en employer l'usage,</l>
            <l n="562">Et destiner mes soins, qu'au soutien de votre âge ?</l>
            <l n="563">Occupez-les, Seigneur, j'en serai glorieux,</l>
            <l n="564">Le faix de vos travaux, me sera précieux,</l>
            <l n="565">Mais, m'en donnant l'emploi, demeurez-en l'arbitre,</l>
            <l n="566">Commettez le pouvoir, mais retenez le titre ;</l>
            <l n="567">Ou si vous dépouillez, le titre, et le pouvoir,</l>
            <l n="568">Voyez, qui justement, vous en devez pourvoir.</l>
            <l n="569">Par la loi de l'État, le sceptre héréditaire,</l>
            <l n="570">Doit tomber de vos mains, en celles de mon frère ;</l>
            <l n="571">Comblez-le des bontés, que vous avez pour moi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="572">La loi, qu'impose un père, est la première loi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="573">Vains sentiments de mère, importune tendresse !</l>
            <l n="574">On reçoit vos faveurs, avec tant de faiblesse !</l>
            <l n="575">J'ai mis au monde un fruit, indigne de mon rang !</l>
            <l n="576">Et ne puis en mon fils, reconnaître mon sang !</l>
            <l n="577">Nourri, si dignement, et né pour la Province,</l>
            <l n="578">Il n'a pu contracter, les sentiments d'un Prince ;</l>
            <l n="579">Et l'offre qu'on lui fait, d'un pouvoir absolu,</l>
            <l n="580">Peut trouver en son sein, un coeur irrésolu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="581">D'un sang assez ardent, n'animez point les flammes,</l>
            <l n="582">J'ai tous les sentiments, dignes des grandes âmes.</l>
            <l n="583">Et mon ambition, me sollicite assez,</l>
            <l n="584">Du rang que je rejette, et dont vous me pressez.</l>
            <l n="585">Un trône attire trop, on y monte sans peine,</l>
            <l n="586">L'importance, est de voir, quel chemin nous y mène ;</l>
            <l n="587">De ne s'y presser pas, pour bientôt en sortir,</l>
            <l n="588">Et pour n'y rencontrer, qu'un fameux repentir.</l>
            <l n="589">Si j'en osais, Seigneur, proposer votre exemple,</l>
            <l n="590">De cette vérité, sa preuve est assez ample ;</l>
            <l n="591">Ce bâton, sans un sceptre, honore assez mon bras,</l>
            <l n="592">Grand Roi, par le démon, qui préside aux États ;</l>
            <l n="593">Par ses soins providents, qui font fleurir le vôtre,</l>
            <l n="594">Par le sang de Cyrus, noble source du nôtre ;</l>
            <l n="595">Par l'ombre d'Hormisdas, par ce bras indompté,</l>
            <l n="596">D'Héraclius, encor, aujourd'hui redouté ;</l>
            <l n="597">Et par ce que vaut même, et ce qu'a de mérite,</l>
            <l n="598">La Reine, dont l'amour , pour moi vous sollicite,</l>
            <l n="599">De son affection, ne servez point les feux,</l>
            <l n="600">Et sourd en ma faveur, une fois à ses voeux,</l>
            <l n="601">Souffrez-moi de l'Empire, un mépris salutaire,</l>
            <l n="602">Et sauvez ma vertu, de l'amour d'une mère,</l>
            <l n="603">Songez, de quels périls, vous me faites l'objet,</l>
            <l n="604">Si votre complaisance, approuve son projet ;</l>
            <l n="605">Les Grecs, et les Romains, aux pieds de nos murailles,</l>
            <l n="606">Consomment de l'État, les dernières entrailles ;</l>
            <l n="607">Et poussant jusqu'au bout leur sort toujours vainqueur,</l>
            <l n="608">En ce dernier asile, en attaquent le coeur ;</l>
            <l n="609">Des Satrapes, mon frère, a les intelligences,</l>
            <l n="610">Et cette occasion, qui s'offre à leurs vengeances,</l>
            <l n="611">Donne un pieux prétexte à leurs soulèvements,</l>
            <l n="612">Et va faire éclater tous leurs ressentiments ;</l>
            <l n="613">Un Palmyras, enflé de tant de renommée,</l>
            <l n="614">Démis de ses emplois, et chassé de l'armée ;</l>
            <l n="615">Un Pharnace, un Sain, dont les Pères proscrits,</l>
            <l n="616">D'une secrète haine animait les esprits ;</l>
            <l n="617">Peuvent-ils négliger, l'occasion si belle,</l>
            <l n="618">Quand elle se présente, ou plutôt les appelle ?</l>
            <l n="619">Si l'ennemi, le droit, les Grands, sont contre moi,</l>
            <l n="620">Au parti malheureux, qui gardera la foi ?</l>
            <l n="621">Par qui, l'autorité, que vous aurez quittée,</l>
            <l n="622">Sera-t-elle, en ce trouble, ou crainte, ou respectée ;</l>
            <l n="623">Si pour donner des lois, il les faut violer ?</l>
            <l n="624">En m'honorant, Seigneur, craignez de m'immoler ;</l>
            <l n="625">Qui veut faire usurper, un droit illégitime,</l>
            <l n="626">Souvent, au lieu d'un Roi, couronne une victime ;</l>
            <l n="627">Et l'État est le temple, et le trône l'autel,</l>
            <l n="628">Où cette malheureuse, attend le coup mortel.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="629">Vous craignez de régner, faute d'expérience ;</l>
            <l n="630">Il y faut de l'ardeur, et de la confiance ;</l>
            <l n="631">Un sceptre, à le porter, perd beaucoup de son poids ;</l>
            <l n="632">Votre règne établi, justifiera vos droits ;</l>
            <l n="633">Des factieux, mon ordre, a prévenu les ligues,</l>
            <l n="634">L'arrêt de Syroës, rompra toutes ses brigues ;</l>
            <l n="635">Si quelque bruit s'émeut, mon soin y pourvoira ;</l>
            <l n="636">Contre tous vos mutins, mon droit vous appuiera ;</l>
            <l n="637">Je puis, sur qui me plaît, reposer ma couronne ;</l>
            <l n="638">Et pour toute raison, portez-la, je l'ordonne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="639">C'est un de vos présents, je ne puis le haïr ;</l>
            <l n="640">Vous voulez que je règne, il vous faut obéir.</l>
            <l n="641">Mais je monte à regret, assuré de ma chute,</l>
            <l n="642">Et plaise au Ciel ! Qu'au sort, mes jours soient seuls en butte !</l>
            <stage>Parlant à Syra.</stage>
            <l n="643">Ha, Madame ! Quel fruit, me produit votre amour.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Syroës, Cosroës, Mardesane, Syra, Hormisdate, Gardes.</head>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="644">Quel bruit s'émeut, Seigneur, et s'épand à la Cour ?</l>
            <l n="645">Quelle aveugle fureur, quelle invincible haine,</l>
            <l n="646">Me fait toujours l'objet des plaintes de la Reine ?</l>
            <l n="647">J'éprouve, et j'apprends trop, combien vous l'estimez,</l>
            <l n="648">Pour manquer de respect, à ce que vous aimez ;</l>
            <l n="649">Si sa mémoire, en veut, être un témoin fidèle,</l>
            <l n="650">Elle sait à quel point, je vous honore en elle ;</l>
            <l n="651">Et j'aurais mille fois, dû vaincre ses rigueurs,</l>
            <l n="652">Si les soumissions, s'acquéraient tous les coeurs.</l>
            <l n="653">S'il n'était messéant, de vanter mes services,</l>
            <l n="654">Je lui pourrais citer, entre autres bons offices,</l>
            <l n="655">Le sang que me coûta, le salut de son fils,</l>
            <l n="656">Naguère, enveloppé, dans les rangs ennemis ;</l>
            <l n="657">Prince, il vous en souvient ; vous le savez, Madame !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="658">Le souvenir m'en reste, au plus profond de l'âme.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="659">Ce reproche est fréquent, et nous l'apprend assez ;</l>
            <l n="660">Mais, je puis l'ignorer, quand vous me menacez,</l>
            <l n="661">Et douter que pour lui, vous l'ayez dû répandre,</l>
            <l n="662">Alors que dans mon sein, vous le vouliez reprendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="663">L'exploit serait illustre, et bien digne de moi ;</l>
            <l n="664">Et vous me mettriez bien, dans l'estime du Roi,</l>
            <l n="665">Si ce lâche rapport, obtenait sa créance ;</l>
            <l n="666">Mais en son sentiment, j'ai plus de confiance.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="667">Le coup, dont Mardesane, a diverti l'effort,</l>
            <l n="668">Partait d'une âme lâche, et non pas ce rapport.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="669">Contre cette imposture, ô Ciel, prends ma défense.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="670">Vous voyez ; s'il profère un mot, qui ne m'offense.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="671">Votre fils, qui s'en tait, sert mal votre désir ;</l>
            <l n="672" part="I">Et...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS s'en allant.</speaker>
            <l n="672" part="F">Nous apprendrons tout, avec plus de loisir ;</l>
            <stage>Sardarigue entre avec des Gardes.</stage>
            <l n="673">Je fais un tour au Camp, pour un soin qui m'importe ;</l>
            <l n="674">Cependant, recevez, l'ordre, qu'on vous apporte,</l>
            <l n="675" part="I">Prince, c'est de ma part.</l>
            <stage>La Reine sortant, regarde Syroës avec orgueil.</stage>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE suivant Cosroës.</speaker>
            <l n="675" part="F">Périlleuse vertu !</l>
            <l n="676">Fatale obéissance ! à quoi me résous-tu ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Sardarigue, Syroës.</head>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="677">Quel ordre, Sardarigue, avez-vous de la Reine,</l>
            <l n="678">Car le Roi n'agit plus, que pour servir sa haine ;</l>
            <l n="679">Et c'est elle qui parle, en tout ce qu'il prescrit.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="680">Ha, Seigneur, redoutez ce dangereux esprit !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="681" part="I">Et votre ordre !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="681" part="F">Mon ordre, est que je vous arrête ;</l>
            <l n="682">À n'y pas obéir, il y va de ma tête ?</l>
            <l n="683">Mais je n'ai pas sitôt, vos bienfaits oubliés,</l>
            <l n="684">Et j'apporte ma tête, et ma charge à vos pieds ;</l>
            <l n="685">Issu du Grand Cyrus, et de tant de Monarques,</l>
            <l n="686">Prince, de vos aïeux, conservez-vous les marques ;</l>
            <l n="687">Il est temps de paraître, et temps de voir vos lois,</l>
            <l n="688">Dispenser les destins, des peuples, et des Rois ;</l>
            <l n="689">Le Roi va dans le Camp, proclamer votre frère,</l>
            <l n="690">Détruisez son parti, par un parti contraire ;</l>
            <l n="691">Si vous vous déclarez, tous leurs projets sont vains,</l>
            <l n="692">Le sort vous aidera, mais prêtez-lui les mains ;</l>
            <l n="693">Il est temps, d'arracher, des mains d'une marâtre,</l>
            <l n="694">L'État qui vous appelle, et qui vous idolâtre ;</l>
            <l n="695">Il n'est plus de respect, qui doive retenir,</l>
            <l n="696">La généreuse ardeur, qui vous doit maintenir ;</l>
            <l n="697">Outre le Diadème, il s'agit de la vie ;</l>
            <l n="698">Tout le Peuple est pour vous, tout le Camp vous convie ;</l>
            <l n="699">Au premier mandement, Pharnace, et Palmyras,</l>
            <l n="700">Des coeurs qu'ils ont gagnés, vous vont armer les bras,</l>
            <l n="701">Et pour vous tout l'État, n'est qu'une seule brigue.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS l'embrassant.</speaker>
            <l n="702">Et pour comble d'espoir, j'ai pour moi Sardarigue ;</l>
            <l n="703">J'ai, pour, me garantir d'un triste événement,</l>
            <l n="704">Le bras qu'on prétendait, en faire l'instrument,</l>
            <l n="705">Allons, lançons plutôt, que d'attendre la foudre,</l>
            <l n="706">Avisons aux moyens, dont nous devons résoudre ;</l>
            <l n="707">Mais, faites-moi régner, pour régner avec moi,</l>
            <l n="708">Et vous donner plutôt, un compagnon qu'un Roi.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="3">
        <head>ACTE III</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Syra, Hormisdate.</head>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="709">Enfin, selon mes voeux, malgré la Loi Persane,</l>
            <l n="710">Au trône de Cyrus, j'ai placé Mardesane ;</l>
            <l n="711">Palmyras, par mes soins, démis de ses emplois,</l>
            <l n="712">N'a pu par son crédit, m'en contester le choix ;</l>
            <l n="713">Et j'ai mis en état de lui pouvoir nuire,</l>
            <l n="714">Tous les intéressés, qui le pouvaient détruire ;</l>
            <l n="715">Par nos ordres, surtout, Syroës arrêté,</l>
            <l n="716">Ne peut mettre d'obstacle à notre autorité ;</l>
            <l n="717">Et Mardesane, enfin, successeur d'Artaxerce,</l>
            <l n="718">Règne, et fait, aujourd'hui, le destin de la Perse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-HORMISDATE">
            <speaker>HORMISDATE</speaker>
            <l n="719">Madame, pardonnez, si je vous le redis,</l>
            <l n="720">Vous venez d'achever, un projet bien hardi ;</l>
            <l n="721">Vous connaissez mon coeur, plaise aux Dieux que l'issue,</l>
            <l n="722">En soit telle, en effet, que vous l'avez conçue.</l>
            <l n="723">Mais, si mes sentiments, ont chez vous quelque accès,</l>
            <l n="724">Je vois de grands périls, dedans ce grand succès ;</l>
            <l n="725">Un État, si zélé, pour les Rois légitimes,</l>
            <l n="726">Voir, sans répugner, détruire ses maximes !</l>
            <l n="727">Voir un gouvernement, où tous ont intérêt,</l>
            <l n="728">Passer sans fondement, dans les mains qu'il vous plaît ;</l>
            <l n="729">Et sans ressentiment, pouvoir souffrir des chaînes,</l>
            <l n="730">Sur celles, qui par droit, doivent tenir les rênes !</l>
            <l n="731">Prendre sans bruit, tel joug, qu'il vous plaît lui donner,</l>
            <l n="732">C'est ce que ma raison, ne peut s'imaginer.</l>
            <l n="733">Dans l'étourdissement, qu'excite une surprise,</l>
            <l n="734">On peut souffrir l'effet, d'une grande entreprise ;</l>
            <l n="735">Mais la considérant, d'un esprit plus remis,</l>
            <l n="736">On détruit s'il se peut, ce que l'on a permis ;</l>
            <l n="737">Un grand succès, produit, une grande disgrâce,</l>
            <l n="738">Et les choses bientôt, prennent une autre face ;</l>
            <l n="739">Le sort est inconstant, et le peuple est trompeur.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="740">L'arrêt de Syroës, me lève cette peur.</l>
            <l n="741">Et de ses Partisans, à l'ardeur amortie.</l>
            <l n="742">Mais, ayant intérêt, d'empêcher sa sortie,</l>
            <l n="743">Si mon repos t'est cher, et si de mes bienfaits,</l>
            <l n="744">Tu m'oses, aujourd'hui produire des effets,</l>
            <l n="745">(Comme de cet espoir, mon amitié se flatte)</l>
            <l n="746">Embrasse ma fortune, ô ma chère Hormisdate,</l>
            <l n="747">Et dans mes intérêts entrant aveuglement,</l>
            <l n="748">D'un glorieux destin, fais-toi le fondement.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-HORMISDATE">
            <speaker>HORMISDATE</speaker>
            <l n="749">L'amour perd de son prix, quand on la sollicite,</l>
            <l n="750">Si la mienne, Madame, est de quelque mérite,</l>
            <l n="751">Considérez-la nue, et ne l'intéressez,</l>
            <l n="752">Que par sa pureté, qui vous paraît assez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="753">Puis-je avoir confiance, au zèle de ton frère.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-HORMISDATE">
            <speaker>HORMISDATE</speaker>
            <l n="754">Madame, il est tout vôtre, et peut tout pour vous plaire ;</l>
            <l n="755">Je vous réponds pour lui, d'une fidélité,</l>
            <l n="756">Qui le sacrifiera, pour votre Majesté.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="757">J'en demande une épreuve, et si j'en suis ingrate,</l>
            <l n="758">Je veux voir sans effet, l'espoir dont je me flatte.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-HORMISDATE">
            <speaker>HORMISDATE</speaker>
            <l n="759" part="I">Quelle ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA lui donnant un poignard, et du poison.</speaker>
            <l n="759" part="F">Que par ses mains, le Prince en sa prison,</l>
            <l n="760">Recevant de ma part, ce fer, et ce poison,</l>
            <l n="761">Choisisse, en l'un des deux, l'instrument de sa perte ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-HORMISDATE">
            <speaker>HORMISDATE</speaker>
            <l n="762">Justes Dieux ! quelle injure en avez-vous soufferte,</l>
            <l n="763">Qui porte à cet excès, votre ressentiment.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="764">Ou qu'au refus, ton frère, en pousse l'instrument.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-HORMISDATE">
            <speaker>HORMISDATE</speaker>
            <l n="765">Madame, au seul penser, d'un destin si funeste,</l>
            <l n="766">Je crois voir dessus moi, choir le courroux céleste !</l>
            <l n="767">J'en demeure interdite, et j'en frémis d'horreur !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="768">Il faut bien plus de force, à servir ma fureur ;</l>
            <l n="769">On achète à bon prix l'État, dont la conquête</l>
            <l n="770">Et l'affermissement, ne coûtent qu'une tête ;</l>
            <l n="771">J'élèverai ton frère, en un si digne rang,</l>
            <l n="772">Que nul, plus près que lui, n'approchera mon sang ;</l>
            <l n="773">Et la part qu'il aura dedans le ministère...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-HORMISDATE">
            <speaker>HORMISDATE</speaker>
            <l n="774">C'est aux sujets, enfin, d'obéir, et se taire.</l>
            <l n="775">Vous m'avez jointe à vous d'un si ferme lien,</l>
            <l n="776">Que pour vos intérêts, je n'examine rien.</l>
            <l n="777">Madame, de ce pas, je sers votre colère,</l>
            <l n="778">Et porte ce présent, et votre ordre à mon frère ;</l>
            <l n="779">Mais je crains, de vous rendre, un service fatal ;</l>
            <l n="780">Et, j'ose dire plus, que j'en augure mal.</l>
            <stage>Elle sort.</stage>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="781">Qui croit aux lois des Dieux, ne croit point aux augures,</l>
            <l n="782">Ils ont déjà réglé, toutes mes aventures ;</l>
            <l n="783">J'ose tout, et me rit de ces lâches prudents,</l>
            <l n="784">Qui tremblent au penser, de tous les accidents ;</l>
            <l n="785">Tant de précaution, aux grands projets est vaine ;</l>
            <l n="786">Je veux purger l'État, de l'objet de ma haine ;</l>
            <l n="787">Et tends, à me venger, plus qu'à ma sûreté ;</l>
            <stage>Sardarigue entre avec des gardes.</stage>
            <l n="788">Votre ordre, Sardarigue, est-il exécuté ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Sardarigue, Gardes, Syra.</head>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="789">Non, Madame, à regret, j'en exécute un autre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="790" part="I">Quel !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="790" part="M">De vous arrêter.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="790" part="F">Quelle audace est la vôtre !</l>
            <l n="791" part="I">Moi, téméraire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="791" part="M">Vous !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="791" part="M">De quelle part ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="791" part="F">Du Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="792">Imposteur ! Cosroës, t'impose cette loi !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="793">Cosroës, n'a-t-il pas déposé la couronne ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="794">Qui donc ? est-ce mon fils, traître, qui te l'ordonne !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="795">Votre fils m'ordonner ? En quelle qualité ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="796">De ton Roi ? De ton Maître ? Insolent ! Effronté !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="797">Syroës est mon Roi, Syroës est mon maître,</l>
            <l n="798">La Perse, sous ces noms, vient de le reconnaître.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="799" part="I">Dieux !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="799" part="F">Et pour le venir reconnaître avec nous,</l>
            <l n="800">Nous avons ordre exprès, de nous saisir de vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="801" part="I">De te saisir de moi, perfide ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="801" part="F">De vous-même.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA regardant autour de soi.</speaker>
            <l n="802">Et l'on ne punit pas cette insolence extrême ?</l>
            <l n="803">Un traître, un déloyal, pour ma garde commis,</l>
            <l n="804">Attente à ma personne, et sert mes ennemis !</l>
            <l n="805">Avec tout mon crédit, et toute ma puissance,</l>
            <l n="806">Je ne trouve au besoin, personne à ma défense ;</l>
            <l n="807">Flatteurs, faibles amis, vile peste des Cours,</l>
            <l n="808">Lâches adorateurs, j'attends votre secours ;</l>
            <l n="809">Que devient aujourd'hui, votre foule importune ?</l>
            <l n="810">Ne sacrifiez-vous, qu'à la seule fortune ?</l>
            <l n="811">Et pour être à l'instant, abandonné de vous,</l>
            <l n="812">Ne faut-il, qu'éprouver un trait de son courroux ?</l>
            <l n="813">Quoi, pas un vrai sujet ? pas une âme loyale,</l>
            <l n="814">Dedans Persépolis, dans la Maison Royale !</l>
            <l n="815">Ma plainte est inutile, et mes cris superflus ?</l>
            <l n="816">Et la Cour, dans la Cour, ne se trouvera plus.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="817">Allons, votre parti, ne trouvera personne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="818">Le Ciel l'embrassera, si le sort l'abandonne ;</l>
            <l n="819">Et veille avec trop d'yeux, sur l'intérêt des Rois,</l>
            <l n="820">Pour laisser outrager, la majesté des lois.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="821">C'est en son équité, que Syroës espère.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="822">Après s'être emparé, du trône de son père !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="823">Après que votre fils veut s'emparer du sien :</l>
            <l n="824">Mais j'obéis, Madame, et n'examine rien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="825">Il faut que tout périsse, ou ma vengeance, traître,</l>
            <l n="826">M'apportera ta tête, et celle de ton maître.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="827">Le plus faible parti, prendra loi du plus fort ;</l>
            <l n="828">Mais de votre prison, il attend le rapport,</l>
            <l n="829">Madame, et vous voyez, qu'à mon bras qui balance,</l>
            <l n="830">Un reste de respect, défend la violence ;</l>
            <l n="831">J'ai peine à vous traiter, avec indignité,</l>
            <l n="832">Allons, épargnez-nous, cette nécessité.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="833">Il n'est pas merveilleux, qu'un sujet infidèle,</l>
            <l n="834">Écoute encor la foi, qui tremble, et qui chancelle,</l>
            <l n="835">Quand par un détestable, et perfide attentat,</l>
            <l n="836">Il veut blesser, en moi, tout le corps de l'État ;</l>
            <l n="837">Quand commis de l'État, sa rage se déploie,</l>
            <l n="838">Non, contre l'accusé, mais contre qui l'emploie ;</l>
            <l n="839">Tu tiens de Syroës, l'ordre de ma prison !</l>
            <l n="840">Le perfide a longtemps couvert sa trahison,</l>
            <l n="841">Bien séduit des esprits, bien pratiqué des traîtres,</l>
            <l n="842">Et longtemps envié, le pouvoir de ses Maîtres,</l>
            <l n="843">La brigue d'une ville, et de toute une Cour,</l>
            <l n="844">N'est pas l'effort, d'un homme, et l'ouvrage d'un jour.</l>
            <l n="845">Tels à qui par pitié, j'ai fait laisser la tête,</l>
            <l n="846">Auront dessus la mienne, ému cette tempête ;</l>
            <l n="847">Mais si cette vapeur, s'exhale, en éclatant,</l>
            <l n="848">Si le sort peut changer, comme il est inconstant !</l>
            <l n="849">Les bourreaux laisseront, de cette perfidie</l>
            <l n="850">Une si mémorable, et triste tragédie,</l>
            <l n="851">Que jamais faction, ne naîtra sans trembler,</l>
            <l n="852">Et craindre le revers, qui pourra l'accabler.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="853">Je laisse à la fortune à disposer des choses,</l>
            <l n="854" part="I">Mais l'heure...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="854" part="F">Approche, viens, traîne-moi, si tu l'oses ;</l>
            <l n="855">Et si le nom qu'hier, je te vis adorer,</l>
            <l n="856">N'a plus rien aujourd'hui, qu'il faille révérer ;</l>
            <l n="857">Foule aux pieds tout respect, traîne, et n'attends pas traître ;</l>
            <l n="858">Que je doive obéir, aux ordres de ton Maître ;</l>
            <l n="859">Et d'un coeur abattu, consentir ma prison ;</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Syroës, Gardes, Parmyras, Syra, Sardarigue, Gardes.</head>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="860">Trêve d'orgueil, Princesse, il n'est plus de saison ;</l>
            <l n="861">La grandeur qui n'est plus, n'est plus considérée ;</l>
            <l n="862">Reine (quand vous l'étiez) je vous ai révérée ;</l>
            <l n="863">Sujette, c'est à vous, à révérer les Rois,</l>
            <l n="864">Et quand je vous commande, obéir à mes lois ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="865">Perfide, après ma place, en mon trône usurpée !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="866">Après ma place, au mien, justement occupée ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="867">Vôtre, un père vivant ! et pendant que je vis !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="868">Mien, quand vous prétendez, y placer votre fils.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="869">Si le Sceptre est un faix, que le Roi lui dépose.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="870">Si la loi de l'État, autrement en dispose !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="871">Le Roi n'étant point mort, vous n'avez point de droit.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="872">Quittant le nom de Roi, c'est à moi qu'il le doit.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="873">Il croit servir l'État, par cette préférence.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="874">L'État, de l'un, et l'autre, a fait la différence.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="875">Appelez-vous l'État, Pharnace et Palmyras !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="876">Quand on m'a voulu perdre, ils m'ont tendu les bras.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="877">Et donné les conseils, dont ils vous empoisonnent.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="878">Il ne me prend point mal, des avis qu'ils me donnent.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="879">Sire, l'ordre n'est point, de tant parlementer,</l>
            <l n="880">Avec des criminels, qu'on prescrit d'arrêter.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="881" part="I">Criminels, insolents ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="881" part="F">Les injures, Madame,</l>
            <l n="882">Sont dans le désespoir, les armes d'une femme ;</l>
            <l n="883">Et nous font moins de mal, que de compassion.</l>
            <l n="884">Sardarigue, achevez, votre commission.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA à Sardarigue.</speaker>
            <l n="885">Allons, délivre-moi, de ces objets funestes,</l>
            <l n="886">Ces horreurs de mes yeux, ces odieuses pestes,</l>
            <l n="887">N'importe où je les fuie, ils me sont plus affreux,</l>
            <l n="888">Que le plus noir cachot, qui m'éloignera d'eux,</l>
            <l n="889" part="I">Allons.</l>
            <stage>Sardarigue l'emmène avec les Gardes.</stage>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="889" part="F">Mon règne naît, sous de tristes auspices,</l>
            <l n="890">Si je lui dois, d'abord, du sang, et des supplices.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="891">D'un trône, où l'on se veut établir sûrement,</l>
            <l n="892">Le sang des ennemis, est le vrai fondement ;</l>
            <l n="893">Il faut de son pouvoir, d'abord montrer des marques,</l>
            <l n="894">Et la pitié, n'est pas la vertu des Monarques ;</l>
            <l n="895">Du droit qu'on vous ravit, tout le Camp est jaloux,</l>
            <l n="896">Les voix nommant son fils, tous les coeurs sont pour vous,</l>
            <l n="897">Il faut vaincre, ou périr, en ce fameux divorce,</l>
            <l n="898">Héritier de Cyrus, héritier de sa force,</l>
            <l n="899">Qui rendit ce grand Roi, si craint, et si puissant,</l>
            <l n="900">Que les fameux proscrits, de son règne naissant ;</l>
            <l n="901">Chaque chef des quartiers, vous répond de la ville,</l>
            <l n="902">Pharnace, et Vayrac, traitent avec Émile ;</l>
            <l n="903">J'ai mis en liberté, les prisonniers Romains,</l>
            <l n="904">Tout est calme au Palais, la Reine est en vos mains ;</l>
            <l n="905">Peu de chose vous reste, et l'arrêt de deux têtes,</l>
            <l n="906">Met la vôtre à couvert, de toutes ces tempêtes ;</l>
            <l n="907">Leur perte vous conserve ; et c'est à cet effort,</l>
            <l n="908">Qu'il vous faut éprouver, et qu'il faut être fort ;</l>
            <l n="909">Qu'il faut d'un vigueur, mâle, et plus que commune,</l>
            <l n="910">Aider les changements, qu'entreprend la fortune.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="911">J'aurais d'autres rigueurs, pour d'autres ennemis ;</l>
            <l n="912">Mais je sens, quoique Roi, que je suis encore fils.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="913">D'un père, qui pour vous, ne sent plus qu'il est père,</l>
            <l n="914">Qui ne reconnaît plus de fils, que votre frère,</l>
            <l n="915">Et pour vous en frustrer, l'admet en vos États.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="916">La raison est pour moi, mais le sang ne l'est pas,</l>
            <l n="917">Quelle fatalité, de devoir par un crime,</l>
            <l n="918">Me conserver un droit, qui m'est si légitime,</l>
            <l n="919">Mais ces raisonnements, enfin sont superflus,</l>
            <l n="920">Je me plains, seulement, et ne consulte plus ;</l>
            <l n="921">Je regrette d'un père, ou la perte, ou la fuite,</l>
            <l n="922">Mais ce regret, n'en peut empêcher la poursuite ;</l>
            <l n="923">Hors du trône, mes jours n'ont plus de sûreté,</l>
            <l n="924">Tout mon salut consiste, en mon autorité ;</l>
            <l n="925">Au lieu, qu'avant l'affront, que ce mépris me livre,</l>
            <l n="926">Je vivais pour régner, il faut régner pour vivre,</l>
            <l n="927">Et je ne puis parer, que le sort à la main,</l>
            <l n="928">Les redoutables traits, de mon sort inhumain ;</l>
            <l n="929">Revoyez les quartiers, et soignez que la ville,</l>
            <l n="930">Dans ce grand changement, nous soit un sûr asile.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="931">Vous armant de vertu, tout succédera bien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="932">Assurez-vous, des chefs, et ne négligez rien.</l>
            <l n="933">Cependant que je dompte un reste de faiblesse,</l>
            <l n="934">Qui dans mon coeur ; encor, souffre quelque tendresse.</l>
            <stage>Palmyre sort.</stage>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS seul, continue.</speaker>
            <l n="935">Que tu m'aurais, ô sort ! Dans un rang plus obscur,</l>
            <l n="936">Fait goûter un repos, bien plus calme, et plus pur ;</l>
            <l n="937">Les pointes des brillants, qui parent les couronnes,</l>
            <l n="938">Figurent bien, cruel, les soins, que tu nous donnes,</l>
            <l n="939">Et ce vain ornement, marque bien la rigueur,</l>
            <l n="940">De poignantes douleurs, qui nous percent le coeur ;</l>
            <l n="941">Celle qu'on veut m'ôter, à peine est sur ma tête,</l>
            <l n="942">Mais Dieux, à quel combat, faut-il que je m'apprête.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Narsée, Syroës, Gardes.</head>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="943">Apprenez-moi, Seigneur, le nom que je vous dois !</l>
            <l n="944">Parlai-je à mon amant, où parlai-je à mon Roi ?</l>
            <l n="945">Et voyant votre gloire, au point, où je souhaite,</l>
            <l n="946">Suis-je votre Maîtresse, ou bien votre sujette !</l>
            <l n="947">Quels devoirs, vous rendrai-je, en cet état pompeux !</l>
            <l n="948">Vous dois-je mon hommage, où vous dois-je mes voeux ?</l>
            <l n="949">Apprenez-moi mon sort, et par nos différences,</l>
            <l n="950">Réglant nos qualités, réglez mes déférences.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="951">Votre sort est le mien, notre amour l'a réglé,</l>
            <l n="952">Et le bandeau Royal, ne l'a point aveuglé ;</l>
            <l n="953">Vos lois, font mes destins, et ce coeur ne respire,</l>
            <l n="954">Qu'une sujétion plus chère qu'un Empire,</l>
            <l n="955">J'estime également, ma couronne, et vos fers,</l>
            <l n="956">Je règne, ma princesse, et régnant je vous sers ;</l>
            <l n="957">L'État me fait son Roi, l'amour vous fait ma Reine,</l>
            <l n="958">Je suis son souverain, et vous ma souveraine ;</l>
            <l n="959">Et mon pouvoir, accru, que le titre de Roi,</l>
            <l n="960">N'altère point, celui, que avez sur moi.</l>
            <l n="961" part="I">Voilà nos qualités.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="961" part="F">Quelle aveugle colère,</l>
            <l n="962">Vous fait donc oublier, que la Reine est ma mère ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="963">La colère, Princesse, ou plutôt la raison,</l>
            <l n="964">Qui me fait de mon père, ordonner la prison,</l>
            <l n="965">Quelque rang, ou la Perse, aujourd'hui nous contemple,</l>
            <l n="966">Nous ne pouvons régner, sans ce fameux exemple ;</l>
            <l n="967">Nous ne pouvons, sans lui, jouir de notre amour ;</l>
            <l n="968">Nous ne pouvons sans lui nous conserver le jour,</l>
            <l n="969">Il faut que la nature, ou la fortune cède,</l>
            <l n="970">L'une nous est contraire, et l'autre nous succède,</l>
            <l n="971">Le mal qu'on veut guérir, ne se doit point flatter,</l>
            <l n="972">Et ce sont nos bourreaux, que je fais arrêter.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="973">Nos bourreaux, les auteurs du jour qui nous éclaire !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="974">Les auteurs de l'affront, qu'ils nous ont voulu faire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="975">Un Empire, vaut-il, cette inhumanité !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="976">Vaut-il, nous menacer de cette indignité ?</l>
            <l n="977">Et qu'un père aveuglé, destine pour victime,</l>
            <l n="978">À son usurpateur, son maître légitime ;</l>
            <l n="979">Le pouvoir, tombe mal, en des coeurs abattus ;</l>
            <l n="980">Avec le nom de Rois, prenons-en les vertus ;</l>
            <l n="981">Jusques dans notre sang, exterminons le crime,</l>
            <l n="982">Mais réprimons, sur tout, le mal qui nous opprime ;</l>
            <l n="983">Dois-je encor du respect, à qui veut m'arrêter ?</l>
            <l n="984">Et lui suis-je obligé, du jour qu'il veut m'ôter ?</l>
            <l n="985">Le suis-je à votre mère, à qui je fais ombrage ?</l>
            <l n="986">Et qui met tout crédit, et tout soin en usage,</l>
            <l n="987">Pour me frustrer d'un droit, que le sang m'a donné,</l>
            <l n="988">Et m'en ayant exclus, voir le sien couronné ?</l>
            <l n="989">Vous êtes souveraine, et Syra criminelle,</l>
            <l n="990">Voyez, de qui des deux, vous prendrez la querelle,</l>
            <l n="991">D'une mère arrêtée, ou d'un amant tout prêt</l>
            <l n="992">D'ouïr ses ennemis, prononcer son arrêt,</l>
            <l n="993">Et sur un échafaud, envoyer une tête,</l>
            <l n="994">Dont vos yeux, ont daigné d'avouer la conquête.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="995">Redoutez-vous plus rien ? Et vos soins providents,</l>
            <l n="996">N'ont-ils pas su prévoir, à tous les accidents,</l>
            <l n="997">Que vous peut susciter le courroux d'une femme ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="998">Tel, peut-être, nous rit ; qui nous trahit dans l'âme ;</l>
            <l n="999">Et cherche un mécontent, à qui prêter le bras,</l>
            <l n="1000">Pour des séditions, et des assassinats ;</l>
            <l n="1001">Sur quelque fondement, qu'elle soit appuyée,</l>
            <l n="1002">L'autorité naissante, est toujours enviée ;</l>
            <l n="1003">Et souvent à leur foi, les peuples renonçants,</l>
            <l n="1004">Aiment ceux affligés, qu'ils ont haïs puissants.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1005">Une Reine en des fers, n'est donc pas affligée ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1006">Elle n'est pas en lieu, d'en être soulagée ;</l>
            <l n="1007">Et de mettre en usage, un reste de pouvoir</l>
            <l n="1008">Qui pourrait pratiquer leur servile devoir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1009">N'attends point de succès, ô prière importune !</l>
            <l n="1010">Je ne suis plus maîtresse, où règne la fortune ;</l>
            <l n="1011">L'amour n'a plus d'Empire, où l'intérêt en prend,</l>
            <l n="1012">Ne considérez rien, l'État vous le défend ;</l>
            <l n="1013">Il lui faut immoler, toute votre famille,</l>
            <l n="1014">Du moins, avec la mère, il faut perdre la fille ;</l>
            <l n="1015">Nous ne sommes qu'un sang, et un coeur séparé,</l>
            <l n="1016">Je pourrais achever, ce qu'elle a préparé,</l>
            <l n="1017">D'un frère contre vous, épouser la querelle,</l>
            <l n="1018">Dedans votre débris, m'intéresser comme elle ;</l>
            <l n="1019">Saper les fondements de votre autorité,</l>
            <l n="1020">Et renverser le trône, où vous êtes monté.</l>
            <l n="1021">Si ces yeux vous ont plu, gardez que de leurs charmes,</l>
            <l n="1022">Contre votre pouvoir, je ne fasse des armes,</l>
            <l n="1023">Et n'en achète l'offre, et d'un coeur, et d'un bras</l>
            <l n="1024">Qui m'osent immoler vos jours, et vos États,</l>
            <l n="1025">Prévenez, sans égard, tout ce qui vous peut nuire,</l>
            <l n="1026">Averti, détruisez ce qui vous peut détruire,</l>
            <l n="1027">Craignez l'aveuglement, d'un amour irrité,</l>
            <l n="1028">Et ne considérez, que votre sûreté.</l>
            <l n="1029">Voudriez-vous m'obliger, d'aimer mon adversaire,</l>
            <l n="1030">Souffrirai-je en mon lit, l'assassin de ma mère ?</l>
            <l n="1031">Pourrais-je sans horreur, avec son ennemi,</l>
            <l n="1032">Partager un pouvoir, par son sang affermi ?</l>
            <l n="1033">Gardes, emmenez-moi, son salut vous l'ordonne,</l>
            <l n="1034">Sauvez de ma fureur, sa vie, et sa couronne ;</l>
            <l n="1035">Hélas ! à quoi, Nature, obligent tes respects,</l>
            <l n="1036">Qu'il faille à mon amant, rendre mes voeux suspects !</l>
            <l n="1037">Et pour en obtenir, ou ma perte, ou ta grâce,</l>
            <l n="1038">Contre ce que j'adore, employer la menace ?</l>
            <l n="1039">Par ces transports, Seigneur, jugez de mes douleurs,</l>
            <l n="1040">J'aurais plus obtenu, du secours de mes pleurs ;</l>
            <l n="1041">Mais un extrême ennui, n'en est guère prodigue.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1042">Gardes, suivez Madame, Et cherchez Sardarigue,</l>
            <l n="1043">Qu'il obéisse aux lois, qu'elle lui prescrira.</l>
            <l n="1044">Et surtout, qu'en ses mains, il remette Syra ;</l>
            <l n="1045" part="I">Allez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1045" part="F">Cette faveur, vous coûte trop de peine,</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1046">Non, non, je m'abandonne, aux fureurs de la Reine,</l>
            <l n="1047">Et ne regarde plus, ni le droit qui m'est dû,</l>
            <l n="1048">Ni le rang que je tiens, que comme un bien perdu ;</l>
            <l n="1049">Je vous préfère aux Dieux, dont les bontés prospères,</l>
            <l n="1050">M'ont voulu conserver, le trône de mes pères ;</l>
            <l n="1051">Vous m'en voulez priver, il vous faut obéir,</l>
            <l n="1052">Et d'un respect aveugle, avec moi vous trahir,</l>
            <l n="1053">Je n'ai qu'un seul regret, que mon amour extrême,</l>
            <l n="1054">En hasardant mes jours, se hasarde lui-même,</l>
            <l n="1055">Et qu'au point du succès, dont je flattais mes voeux,</l>
            <l n="1056">L'heur de vous posséder, me deviennent douteux,</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1057">Quoi que vous hasardiez, je cours même aventure,</l>
            <l n="1058">Nous aurons même couche, ou même sépulture ;</l>
            <l n="1059">De vos voeux, vif, ou mort, je vous promets le prix.</l>
            <l n="1060">L'hymen joindra nos corps, ou la mort nos esprits,</l>
            <l n="1061">Mais, si vous en daignez, croire un amour extrême,</l>
            <l n="1062">Je vous réponds du jour, du trône, et de moi-même,</l>
            <l n="1063">J'observerai la Reine avecques tout le soin</l>
            <l n="1064">Qu'exigeront les lieux, le temps, et le besoin,</l>
            <l n="1065">Et j'ose vous promettre, un bouclier invincible,</l>
            <l n="1066">En la garde d'un coeur, surveillant, et sensible,</l>
            <l n="1067">Qui de vos ennemis, vous parera les coups,</l>
            <l n="1068">Ou qu'il faudra percer, pour aller jusqu'à vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS s'en allant d'un autre côté.</speaker>
            <l n="1069">Réglez à votre gré, la fortune publique,</l>
            <l n="1070">Usez, comme il vous plaît, d'un pouvoir tyrannique ;</l>
            <l n="1071">Consommez en ce coeur, sur qui vous l'exercez,</l>
            <l n="1072">Il le faut bien souffrir, Gardes, obéissez.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="4">
        <head>ACTE IV</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Syroës, Artanasde.</head>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS lisant un billet.</speaker>
            <l n="1073">Ce billet est un gage, à votre Majesté,</l>
            <l n="1074">Qu'elle peut avec confiance,</l>
            <l n="1075">Donner à son porteur, une entière créance,</l>
            <l n="1076">Et s'assurer sur moi, de sa fidélité.</l>
            <stage>Palmyras.</stage>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS continue.</speaker>
            <l n="1077" part="I">Qu'est-ce Artanasde ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-ARTANASDE">
            <speaker>ARTANASDE</speaker>
            <l n="1077" part="F">Ha Sire ! à la seule pensée,</l>
            <l n="1078">De ce fatal rapport, j'ai l'âme encor glacée ;</l>
            <l n="1079">Pour l'exécution, d'un complot odieux,</l>
            <l n="1080">La Reine, sur mon bras, a pu jeter les yeux ;</l>
            <l n="1081">Vous croyant arrêté, cette fière adversaire,</l>
            <l n="1082">M'a commis par ma soeur, un présent à vous faire,</l>
            <l n="1083">Pour vous voir immoler, à son ressentiment,</l>
            <l n="1084">Ou pour votre refus, en être l'instrument,</l>
            <stage>Lui montrant le poignard et le poison.</stage>
            <l n="1085" part="I">Ce fer, ou ce poison.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1085" part="F">Ô détestable femme !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-ARTANASDE">
            <speaker>ARTANASDE</speaker>
            <l n="1086">De vos jours innocents, devait couper la trame ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1087" part="I">Ô Dieux !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-ARTANASDE">
            <speaker>ARTANASDE</speaker>
            <l n="1087" part="F">Et j'en ai l'ordre, à dessein accepté,</l>
            <l n="1088">Craignant qu'un autre bras, ne l'eût exécuté ;</l>
            <l n="1089">Elle a pressé ma soeur, avec toute l'instance,</l>
            <l n="1090">Qui pouvait ébranler, la plus ferme constance,</l>
            <l n="1091">Et nous devions, pour prix de ce grand attentat</l>
            <l n="1092">Avoir si bonne part, aux emplois de l'État,</l>
            <l n="1093">Que nous eussions pu tout, et qu'après sa personne,</l>
            <l n="1094">Nul, n'eût tenu de rang, plus près de la Couronne ;</l>
            <l n="1095">Mais ma soeur, opposant à cette ambition</l>
            <l n="1096">La louable terreur, d'une noire action,</l>
            <l n="1097">(Et frémissant d'horreur, d'une telle injustice)</l>
            <l n="1098">N'a que pour l'abuser, accepté cet office ;</l>
            <l n="1099">J'ai d'une même horreur, ce dessein détesté,</l>
            <l n="1100">Et l'avis important à votre Majesté,</l>
            <l n="1101">(Dont je connais, qu'enfin, la Perse doive dépendre)</l>
            <l n="1102">J'ai cherché Palmyras, pour venir vous l'apprendre ;</l>
            <l n="1103">Mais travaillant ailleurs, il s'en est défendu,</l>
            <l n="1104">Par le mot de sa main, que je vous ai rendu.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1105">Artanasde, croyez, que ma reconnaissance,</l>
            <l n="1106">Ne cessera jamais, qu'avecques ma puissance ;</l>
            <l n="1107">Et que je saurai mieux, reconnaître un bienfait,</l>
            <l n="1108">Que Syra n'a promis de payer un forfait ;</l>
            <l n="1109">Gardez ces instruments, d'une implorable haine,</l>
            <l n="1110">Qui n'a plus de ressource, et que nous rendrons vaine ;</l>
            <l n="1111">Si les Dieux, ennemis, de tels persécuteurs,</l>
            <l n="1112">Des intérêts des Rois, sont encore protecteurs ;</l>
            <l n="1113">Ô redoutable esprit, ô marâtre cruelle !</l>
            <l n="1114">Trop pieuse Narsée, et mère indigne d'elle !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-ARTANASDE">
            <speaker>ARTANASDE</speaker>
            <l n="1115">Non pas mère, Seigneur, et j'ai sur ce propos,</l>
            <l n="1116">Un secret, qui regarde encore votre repos.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1117">Quel secret, Artanasde ? éclairez-m'en, de grâce.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-ARTANASDE">
            <speaker>ARTANASDE</speaker>
            <l n="1118">Puisque le sort de Perse, a pris une autre face ;</l>
            <l n="1119">Sachez un accident, heureux pour votre amour,</l>
            <l n="1120">Que plus de vingt Soleils, n'ont osé mettre au jour ;</l>
            <l n="1121">Et dont la vérité fera voir que Narsée,</l>
            <l n="1122">Au parti de Syra, n'est point intéressée.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1123" part="I">Ô Dieux !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-ARTANASDE">
            <speaker>ARTANASDE</speaker>
            <l n="1123" part="F">Quand d'Abdenede, encore en son matin,</l>
            <l n="1124">Une troisième course, eût tranché le destin ;</l>
            <l n="1125">Tôt après, de sa mort, la tristesse bannie,</l>
            <l n="1126">Fit penser Cosroës, au sceptre d'Arménie ;</l>
            <l n="1127">Il proposa d'armer, son dessein fut conclu,</l>
            <l n="1128">De vous dire le reste, il serait superflu ;</l>
            <l n="1129">Il suffit qu'un hymen, joignit les deux couronnes,</l>
            <l n="1130">Et que l'âge, le rang, et l'état des personnes,</l>
            <l n="1131">Trouvèrent en Syra, tant de conformité,</l>
            <l n="1132">Que l'hymen, et la paix, ne furent qu'un traité ;</l>
            <l n="1133">Suffit qu'on sait encor, que dans votre famille,</l>
            <l n="1134">La veuve de Sapor, n'apporta qu'un fille.</l>
            <l n="1135">En sa plus tendre enfance, et dont les jours naissants,</l>
            <l n="1136">À peine avaient vu poindre, et remplir six croissants.</l>
            <l n="1137">Et qu'enfin, notre bonne ou mauvaise aventure,</l>
            <l n="1138">Au souci de ma soeur, commit sa nourriture ;</l>
            <l n="1139">Mais ce cher gage, à peine, en sa garde reçu,</l>
            <l n="1140">(Et voici, du secret, ce qui n'était point su ; )</l>
            <l n="1141">D'une convulsion, l'atteinte inopinée,</l>
            <l n="1142">De cette jeune fleur, trancha la destinée ;</l>
            <l n="1143">Pour lors à Palmyras, le sort m'avait donné,</l>
            <l n="1144">Ou ma soeur m'abordant, d'un visage étonné ;</l>
            <l n="1145">Ha mon frère, en quel lieu, (me dit-elle avec peine, )</l>
            <l n="1146">Me mettrai-je à couvert, du courroux de la Reine ?</l>
            <l n="1147">Hélas, Narsée est morte, elle vient d'expirer,</l>
            <l n="1148">Là, Palmyras entrant, et l'oyant soupirer,</l>
            <l n="1149">N'a pas si tôt appris le mal qui la possède,</l>
            <l n="1150">Qu'à l'instant, de ce mal, il trouve le remède ;</l>
            <l n="1151">Et se voyant pour lors, une fille au berceau,</l>
            <l n="1152">Éprouvez nous dit-il, si son sort sera beau,</l>
            <l n="1153">Laissons faire le temps, et voyons l'aventure,</l>
            <l n="1154">D'un jeu, de la fortune, avecques la nature ;</l>
            <l n="1155">Narsée et Sydaris, se ressemblaient si fort,</l>
            <l n="1156">Qu'outre que leur visage, avaient bien du rapport,</l>
            <l n="1157">La ressemblance encor, et du poil, et de l'âge,</l>
            <l n="1158">Par bonheur, répondait à celle du visage ;</l>
            <l n="1159">Pour achever, enfin, le soin de Sydaris,</l>
            <l n="1160">Sous le nom de Narsée à ma soeur fut commis ;</l>
            <l n="1161">Palmyras, d'autre part, sous le nom de sa fille,</l>
            <l n="1162">Inhumant la princesse, abusa sa famille,</l>
            <l n="1163">Et voit en ce jeune astre éclater des appas,</l>
            <l n="1164">Dont vingt ans, ont fait croire, et pleurer le trépas.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1165">Ô Dieux, si ce rapport, n'abuse mon oreille,</l>
            <l n="1166">Qu'ai-je, à vous demander, après cette merveille !</l>
            <l n="1167">Le reproche était juste, aux bouches de la Cour,</l>
            <l n="1168">Que le sang de Syra, m'eût donné de l'amour ;</l>
            <l n="1169">Et son aversion, pour moi si naturelle,</l>
            <l n="1170">Ne me pouvait souffrir, d'aimer rien qui vint d'elle ;</l>
            <l n="1171">Mon coeur était trop bon, pour en être surpris,</l>
            <l n="1172">Dans mon aveuglement, il ne s'est point mépris ;</l>
            <l n="1173">Il n'a rien fait de lâche, et contre ma pensée,</l>
            <l n="1174">N'aimait rien de Syra, quand il aimait Narsée,</l>
            <l n="1175">Mais sur ce seul rapport, te puis-je ajouter foi,</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-ARTANASDE">
            <speaker>ARTANASDE</speaker>
            <l n="1176">Si les respects, qu'on doit, aux oreilles d'un Roi ;</l>
            <l n="1177">Si la sincérité d'une âme assez loyale,</l>
            <l n="1178">Pour avoir tant vécu, dans la maison Royale ;</l>
            <l n="1179">Si la foi de ma soeur, celle de Palmyras,</l>
            <l n="1180">Qui d'un injuste joug, retire vos États ;</l>
            <l n="1181">Si m'être désisté, du parti de la Reine,</l>
            <l n="1182">Dont loin d'exécuter, j'ai détesté la haine ;</l>
            <l n="1183">Et si ma vie, enfin, que j'ose hasarder,</l>
            <l n="1184">Ne suffisent, Grand Prince, à vous persuader,</l>
            <l n="1185">Sur ce débile corps, éprouvez les tortures,</l>
            <l n="1186">Vous n'en tirerez pas, des vérités plus pures ;</l>
            <l n="1187">Quinze lustres, et plus, ont dû prouver ma foi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1188">Quelles grâces, bons Dieux ! et quel heur je vous dois,</l>
            <l n="1189">Et toi, qui rends le calme, à notre amour flottante,</l>
            <l n="1190">Artanasde, tes biens, passeront ton attente ;</l>
            <l n="1191">Et feront envier, l'éclat de ta maison,</l>
            <l n="1192">Allons, et garde-moi, ce fer, et ce poison.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Sardarigue, Syroës, Gardes, Artanasde.</head>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="1193">Sire, votre grandeur, ne trouve plus d'obstacles ;</l>
            <l n="1194">Chaque heure, chaque instant, vous produit des miracles ?</l>
            <l n="1195">Et le traité de paix, qu'Émile a consenti,</l>
            <l n="1196">Engage Héraclius, dedans votre parti ;</l>
            <l n="1197">Mais une autre nouvelle, et bien plus importante,</l>
            <l n="1198">Qui peut-être, Seigneur, passera votre attente,</l>
            <l n="1199">Est que tous les soldats, d'un même coeur unis,</l>
            <l n="1200">Amènent prisonniers, Cosroës, et son fils.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1201">Cosroës ! Dieux ! je tremble ! et malgré ma colère,</l>
            <l n="1202">À ce malheureux nom, connais encor mon père ;</l>
            <l n="1203">Mais, pour se saisir d'eux, quel ordre a-t-on suivi ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="1204">Nul, que le zèle ardent, dont tous vous ont servi ;</l>
            <l n="1205">À peine un bruit confus, de quelque voix forcées,</l>
            <l n="1206">Proclamant Mardesane, a flatté leurs pensées,</l>
            <l n="1207">Et les coeurs des soldats, assez mal expliqués,</l>
            <l n="1208">Que Sandoce, et Pacor, par mes soins pratiqués,</l>
            <l n="1209">Soulevant les deux Corps, que chacun d'eux commande,</l>
            <l n="1210">Voyons, (nous ont-ils dit) le Roi, qu'on nous demande ;</l>
            <l n="1211">Mardesane, à ce mot, pâle, transi d'effroi,</l>
            <l n="1212">À peine encor régnant, a cessé d'être Roi,</l>
            <l n="1213">Sandoce, s'est d'abord, saisi de sa personne,</l>
            <l n="1214">Cosroës s'est ému, quelque alarme se donne ;</l>
            <l n="1215">Mais tous deux arrêtés, on cesse, et sur le champ,</l>
            <l n="1216">Un, Vive Syroës, s'étend par tout le Camp.</l>
            <l n="1217">Et témoignant pour vous, des ardeurs infinies,</l>
            <l n="1218">Vous a, comme les voix, les volontés unies ;</l>
            <l n="1219">Admirez, quel bonheur, conduit notre projet ?</l>
            <l n="1220">Deux Rois n'ont dans le Camp, trouvé pas un sujet ;</l>
            <l n="1221">L'alarme s'est éteinte, aussitôt qu'allumée,</l>
            <l n="1222">Et votre nom, tout seul, a mû toute l'armée ;</l>
            <l n="1223">Pharnace les amène, et tout le camp qui suit,</l>
            <l n="1224">Vient de ce zèle ardent, vous demander le fruit ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS pleurant.</speaker>
            <l n="1225">Que votre faste est vain, ô grandeurs souveraines,</l>
            <l n="1226">S'il peut si tôt changer, des Sceptres, en des chaînes.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="1227">Goûtez mieux la faveur d'un changement si prompt,</l>
            <l n="1228">N'en soyez pas ingrat, aux Dieux, qui vous la font.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1229">Sardarigue, souffrez, que ma douleur vous marque,</l>
            <l n="1230">Les sentiments d'un fils, parmi ceux d'un Monarque ;</l>
            <l n="1231">Et plaigne un père aux fers, qui régnait aujourd'hui ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="1232">Il vous a plus produit, pour l'État que pour lui ;</l>
            <l n="1233">Considérez son crime, et non pas sa misère,</l>
            <l n="1234">Et père de l'État, ne plaignez point un père ;</l>
            <l n="1235">À qui laisse languir, l'effet d'un grand dessein,</l>
            <l n="1236">Le temps peut arracher, les armes de la main ;</l>
            <l n="1237">Et les faire passer, en celle du coupable ;</l>
            <l n="1238">Quand de le prévenir, on s'est fait incapable ;</l>
            <l n="1239" part="I">Le fera-t-on entrer ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS pleurant.</speaker>
            <l n="1239" part="F">Attendez, laissez-moi,</l>
            <l n="1240">Reprendre auparavant des sentiments de Roi,</l>
            <l n="1241">Puisqu'il faut étouffer la pitié qui me reste,</l>
            <l n="1242">Laissez-moi préparer, à ce combat funeste,</l>
            <l n="1243">Ou, contre les conseils, de mon ambition,</l>
            <l n="1244">Mon sang, sans l'avouer, prend sa protection.</l>
            <l n="1245">Puis-je sans crime, hélas, lancer ce coup de foudre ;</l>
            <l n="1246">Condamné par mes pleurs, quel Dieu pourra m'absoudre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="1247">Ces faiblesses, Seigneur, démentent votre rang.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1248">Pour les faire cesser, faites taire mon sang,</l>
            <l n="1249">Contre ses mouvements, ma résistance est vaine ;</l>
            <l n="1250">Tenez-les quelque temps en la chambre prochaine,</l>
            <l n="1251">Tandis qu'à la rigueur, dont je leur dois user,</l>
            <l n="1252">Contre mes sentiments, je me vais disposer,</l>
            <l n="1253">Tandis qu'à les haïr, mon âme se prépare,</l>
            <l n="1254">Et que je m'étudie, à devenir barbare ;</l>
            <l n="1255">Un tyran détestable, un maudit intérêt,</l>
            <l n="1256">Ô père infortuné, demande ton arrêt ;</l>
            <l n="1257">J'ai son autorité, vainement combattue,</l>
            <l n="1258">Et l'or de ta couronne, est le fer qui le tue.</l>
            <stage>Il sort.</stage>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE seul;</speaker>
            <l n="1259">Que ton droit, absolu, sur tout ce que nous sommes,</l>
            <l n="1260">Est, comme aux plus petits, fatal aux plus grands hommes ?</l>
            <l n="1261">Tout meut par ton caprice, et rien dans l'Univers,</l>
            <l n="1262">Ne se peut dire, ô sort, exempt de tes revers.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Narsée, Gardes, Sardarigue.</head>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1263">Suivez-moi, Sardarigue, et délivrez la Reine.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="1264">Par votre hymen futur, je vous crois souveraine ;</l>
            <l n="1265">Et sans l'examiner, recevrais cette loi ;</l>
            <l n="1266">Mais, ce dessein, Madame, importe trop au Roi,</l>
            <l n="1267">Pour...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-GARDE">
            <speaker>Un GARDE</speaker>
            <l n="1267" part="F">J'en apporte l'ordre, et je viens vous l'apprendre</l>
            <stage>Palmyras entre.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Palmyras, Narsée, Sardarigue, Gardes.</head>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1268">J'en apporte un contraire, et viens vous le défendre ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1269" part="I">Me connaissez-vous, Prince ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1269" part="F">Oui, Madame, et connais,</l>
            <l n="1270">Ce que vous me devez, et ce que je vous dois ;</l>
            <l n="1271">Mais, il n'est pas de saison de m'ouvrir davantage.</l>
            <stage>Sardarigue s'en va.</stage>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1272">L'État, de vos conseils, tire un grand avantage ;</l>
            <l n="1273">Le trouble qui l'agite, et que vous y semez,</l>
            <l n="1274">Et les puissants partis, que vous avez formés,</l>
            <l n="1275">Ont fait naître un divorce en la maison Royale,</l>
            <l n="1276">Qui part d'un zèle ardent ? et d'une âme loyale !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1277">Ce divorce, vous monte, en un si haut degré,</l>
            <l n="1278">Que vous serez ingrate, ou vous m'en saurez gré.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1279">La Reine étant aux fers, toute grandeur m'est vaine.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1280">L'État, ne connaît plus, et n'a que vous de Reine.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1281">Vos devoirs, en effet, me le montrent assez !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1282">Je vous en ai rendu, plus que vous ne pensez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1283">Entre autres, ce dernier, prouve fort votre zèle.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1284">Vous saurez quelque jour, si je vous suis fidèle.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1285">Si l'on craint pour le Roi, je réponds de ses jours.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1286">J'en réponds, sans vos soins, et sans votre secours.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1287">J'admire, quelle ardeur, son salut vous excite !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1288">Le temps vous en fera connaître le mérite.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1289">J'ai malgré mon courroux, du respect pour le Roi.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1290">Quand vous me connaîtrez, vous en aurez pour moi !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1291">Quel objet de respect, l'ennemi de ma mère !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1292">Votre mère, plutôt, m'a toujours été chère !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1293">Vous la faites, du moins garder avec grand soin.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1294">Je m'expliquerai mieux, quand il sera besoin.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1295">Enfin, tout mon crédit, ô déplorable Reine,</l>
            <l n="1296">De vos persécuteurs, ne peut vaincre la haine ;</l>
            <l n="1297">Et pour toute réponse, aux plaintes que je perds,</l>
            <l n="1298">On dit, qu'on vous chérit, quand on vous tient aux fers ;</l>
            <l n="1299">Ô barbare amitié, qui produit le servage ?</l>
            <l n="1300">Dont les pleurs sont un fruit, et les chaînes un gage.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1301">Ni la mort de Syra, ni sa captivité,</l>
            <l n="1302">N'importe en rien, Madame, à votre Majesté ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1303">Ha ! comment contenir, la douleur qui m'emporte.</l>
            <l n="1304">La prison de Syra, ni sa mort ne m'importe.</l>
            <l n="1305">Qui m'ose proposer, cette fausse vertu,</l>
            <l n="1306">Dans les flancs d'une femme, a-t-il été conçu ?</l>
            <l n="1307">On naissant, suça-t-il, au sein d'une Lionne,</l>
            <l n="1308">Les cruels, sentiments, que mon malheur lui donne ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1309">Votre ennui m'attendrit ; ô Nature, il est temps,</l>
            <l n="1310">Que tu mettes au jour, un secret de vingt ans ;</l>
            <l n="1311">Que tu sois révérée, au sang, où tu dois l'être,</l>
            <l n="1312">Et qu'aux yeux de sa Fille, un Père ose paraître ?</l>
            <l n="1313">Non, ma Fille, (d'abord, ce nom vous surprendra, )</l>
            <l n="1314">Vous n'avez point de part, aux malheurs de Syra ;</l>
            <l n="1315">Et si j'obtiens de vous, un peu de confiance...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Artanasde, Palmyras, Narsée.</head>
          <sp who="tc0654-ARTANASDE">
            <speaker>ARTANASDE</speaker>
            <l n="1316">Seigneur, on vous souhaite, avec impatience,</l>
            <l n="1317">On voit l'esprit du Roi, si fort irrésolu,</l>
            <l n="1318">Qu'il change à chaque instant, tout ce qu'il a conclu ;</l>
            <l n="1319">Ayant vu, Cosroës, dedans sa frénésie,</l>
            <l n="1320">Une si vive alarme, a son âme saisie,</l>
            <l n="1321">Qu'en son inquiétude, incertain et confus,</l>
            <l n="1322">En mois que d'un moment, il veut, et ne veut plus ;</l>
            <l n="1323">Tous vos travaux sont vains, si réduit à ce terme,</l>
            <l n="1324">Son esprit, ne reprend, une assiette plus ferme ;</l>
            <l n="1325">Et l'on attend, Seigneur, cet effort que de vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1326">De nos têtes, ô Ciel, détourne ton courroux !</l>
            <l n="1327">Sauve un Roi trop pieux, de sa propre faiblesse,</l>
            <l n="1328">Et ceux, qu'en son parti, sa fortune intéresse ;</l>
            <l n="1329">Voyons le Roi, Madame, Artanasde, et sa soeur,</l>
            <l n="1330">Achèveront pour moi, de vous ouvrir mon coeur ;</l>
            <stage>Parlant à Narsée.</stage>
            <l n="1331">Et moins intéressés, me feront mieux entendre.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE s'en allant.</speaker>
            <stage>Bas.</stage>
            <l n="1332">Dieux ! Quel est cette énigme, et qu'y puis-je comprendre !</l>
            <note>Dans l'édition originale « enigme » est au singulier.</note>
            <l n="1333">Quel jour puis-je tirer, de tant d'obscurité !</l>
            <l n="1334">Et quelle foi, devrai-je, à cette vérité ?</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Syra, Sardarigue, Gardes.</head>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="1335">Moi, lâche ? Moi, le craindre, au point de le prier,</l>
            <l n="1336">Moi, qui porte un coeur libre, en un corps prisonnier !</l>
            <l n="1337">Moi, de quelque terreur, avoir l'âme saisie,</l>
            <l n="1338">Après que sous mes lois j'ai vu trembler l'Asie,</l>
            <l n="1339">Et qu'on a vu mon sang, fertile en Potentats,</l>
            <l n="1340">Avec tant de splendeur, régner sur tant d'États !</l>
            <l n="1341">Après le vain effort de la rage, et des armes,</l>
            <l n="1342">Tenter pour le toucher, des soupirs et des larmes,</l>
            <l n="1343">Que mon fils dépendit, devant donner la loi,</l>
            <l n="1344">Et qu'il vécut sujet, ayant pu mourir Roi !</l>
            <l n="1345">Ma rage est avortée, et mon attente est vaine.</l>
            <l n="1346">Mais, quoique sans effet, j'ai témoigné ma haine ;</l>
            <l n="1347">Un Ministre effrayé, ne l'a point attaqué,</l>
            <l n="1348">Mais, j'ai toujours, armé le bras qui l'a manqué ;</l>
            <l n="1349">Et l'honneur de mourir, au moins son ennemie,</l>
            <l n="1350">De la mort, que j'attends, ôtera l'infamie ;</l>
            <l n="1351">Si pour ce qu'à mes yeux, il reste de clarté,</l>
            <l n="1352">J'avais à souhaiter un peu de liberté,</l>
            <l n="1353">Ce serait, pour pouvoir mourir son homicide ;</l>
            <stage>Syroës, Palmyras et Pharnace entrent, et l'écoutent.</stage>
            <l n="1354">Et si je l'attaquais, d'un bras mol, et timide,</l>
            <l n="1355">Comme ce lâche coeur, que j'avais pratiqué,</l>
            <l n="1356">Il se pourrait vanter, que je l'aurais manqué.</l>
            <l n="1357" part="I">Mais...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Syroës, Palmyras, Pharnace, Syra, Sardarigue, Gardes.</head>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS assis.</speaker>
            <l n="1357" part="F">Nous venons pourvoir, contre la violence,</l>
            <l n="1358">Et de votre furie, et de votre insolence.</l>
            <l n="1359" part="I">Hé bien, Madame !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="1359" part="F">Hé bien, traître, te voilà Roi ?</l>
            <l n="1360">La pointe de mes traits, a tourné contre moi ;</l>
            <l n="1361">Et par où j'ai voulu, mettre un fils à ta place,</l>
            <l n="1362">Je te mets en la mienne, et m'acquiers ta disgrâce,</l>
            <l n="1363">J'ai fait plus, j'ai tenté pour le coup de ta mort,</l>
            <l n="1364">Par le bras d'un des miens, un inutile effort ;</l>
            <l n="1365">J'ai, si tu l'as ouï, souhaité ma franchise,</l>
            <l n="1366">Pour, de ma propre main, en tenter l'entreprise ;</l>
            <l n="1367">Ne t'en étonne pas, le jour m'est à mépris ;</l>
            <l n="1368">J'ai juré de périr, ou voir régner mon fils ;</l>
            <l n="1369">Et si la liberté m'étais encor offerte,</l>
            <l n="1370">J'emploierais pour lui, tout l'usage à ta perte ;</l>
            <l n="1371">Est-ce assez ? les témoins sont ici superflus,</l>
            <l n="1372">Mon procès est bien court, prononce là-dessus.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1373">J'admire ce grand coeur, et nous devons, Madame,</l>
            <l n="1374">Un renom mémorable, à cette force d'âme ;</l>
            <l n="1375">Vous avez dans l'État, avec ce grand courroux,</l>
            <l n="1376">Fait de grands changements, mais funestes pour vous.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="1377">Je considère peu, ce qui m'en est funeste ?</l>
            <l n="1378">Tout le mal qui m'en vient, est le bien qui t'en reste ;</l>
            <l n="1379">Je plaindrais peu la vie, et mourrais sans effort,</l>
            <l n="1380">Si sujet de mon fils, tu survivais ma mort ;</l>
            <l n="1381">Ou si de tes destins, j'avais tranché la trame.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1382">C'étaient de grands desseins, pour la main d'une femme ;</l>
            <l n="1383">Et qui méritaient bien, d'en délibérer mieux,</l>
            <l n="1384">Qu'avec l'ambition qui vous cillait les yeux ;</l>
            <l n="1385">Il faut, ou plus de force, ou plus d'heur qu'on n'estime,</l>
            <l n="1386">Pour exclure d'un trône, un prince légitime ;</l>
            <l n="1387">Les funestes complots, qu'on fait contre ses jours,</l>
            <l n="1388">Peuvent avoir effet, mais ne l'ont pas toujours,</l>
            <l n="1389">Vous l'éprouvez, Madame, avec ce grand courage,</l>
            <l n="1390">Qui pour me mettre à bas, a tout mis en usage,</l>
            <l n="1391">Avec tout cet effort, qu'avez vous avancé ?</l>
            <l n="1392">Sur qui tombe ce foudre ? où l'avez-vous lancé ?</l>
            <l n="1393">Sur la tête, où vos mains, portaient mon Diadème,</l>
            <l n="1394">Sur celle de mon père, et sur la vôtre même ;</l>
            <l n="1395">Par quel aveuglement, n'avez-vous pas jugé,</l>
            <l n="1396">Qu'ayant des Dieux au Ciel, j'en serais protégé ?</l>
            <l n="1397">Doutez-vous, que l'objet, de leurs soins plus augustes,</l>
            <l n="1398">Est l'intérêt des Rois, dont les causes sont justes ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="1399">Ils l'ont mal témoigné, quittant notre parti,</l>
            <l n="1400">Et souffrant pour le tien, ce qu'ils ont consenti ;</l>
            <l n="1401">Mais qu'ils veillent, ou non, sur les choses humaines,</l>
            <l n="1402">Au fait dont il s'agit, ces questions sont vaines ;</l>
            <l n="1403">Prononçant mon arrêt, chasse-moi de ces lieux,</l>
            <l n="1404">Tyran, délivre-moi, de l'horreur de tes yeux ;</l>
            <l n="1405">Chaque trait m'en punit, chaque regard m'en tue,</l>
            <l n="1406">Et mon plus grand supplice, est celui de ta vue.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1407">Il vous faut affranchir, d'un si cruel tourment ?</l>
            <stage>Il parle aux Satrapes.</stage>
            <l n="1408">Princes, délivrez-l'en par votre jugement.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="1409">Délibère cruel, consulte tes Ministres,</l>
            <l n="1410">Nos malheurs sont le fruit, de leurs avis sinistres ;</l>
            <l n="1411">Ce reste de proscrits, échappés aux bourreaux,</l>
            <l n="1412">Ne pouvait s'élever, que dessus nos tombeaux ;</l>
            <l n="1413">Et ne peut recouvrer, que par notre disgrâce,</l>
            <l n="1414">Dans le gouvernement, les rangs, dont on les chasse ;</l>
            <l n="1415">Ils ont grand intérêt, en la mort que j'attends,</l>
            <l n="1416">Ne crains point, leurs conseils iront où tu prétends ;</l>
            <l n="1417">Hé bien perfide ! lâches suppôts de traîtres,</l>
            <l n="1418">Qu'avez-vous résolu, mes Juges, et mes Maîtres ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS lui montrant le poignard et le poison, qu'un Garde lui baille.</speaker>
            <l n="1419">On m'a de votre part, apporté ces présents.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="1420" part="I">Hé, bien ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1420" part="F">Les trouvez-vous, des témoins suffisants,</l>
            <l n="1421">Ou s'il faut autre chose, afin de vous confondre ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="1422">Quand j'ai tout avoué, je n'ai rien à répondre ;</l>
            <l n="1423">Je prends droit par moi-même, et mon plus grand forfait,</l>
            <l n="1424">Est, non d'avoir osé, mais osé sans effet.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1425">Les instruments du mal, le seront du supplice,</l>
            <l n="1426">Choisissez l'un des deux, et faites-vous justice ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA</speaker>
            <l n="1427">C'est quelque grâce, encor, je n'osais l'espérer ;</l>
            <l n="1428">Je choisis le poison, fais-le moi préparer ;</l>
            <l n="1429">Je l'estimerai moins, un poison, qu'un remède,</l>
            <l n="1430">Que je dois appliquer, au mal qui me possède ;</l>
            <l n="1431">Le goût m'en sera doux, au défaut de ton sang,</l>
            <l n="1432">Dont avec volupté, j'eusse épuisé ton flanc.</l>
            <l n="1433">Je préfère à la vie, une mort salutaire,</l>
            <l n="1434">Qui me va délivrer, des mains d'un adversaire ;</l>
            <l n="1435">Mais, joins une autre grâce, au choix de mon trépas,</l>
            <l n="1436">Tyran, fais que mon fils, y précède mes pas,</l>
            <l n="1437">Pour le voir par sa mort, exempt de l'infamie,</l>
            <l n="1438">De recevoir des lois, d'une main ennemie,</l>
            <l n="1439">Vivant, de son crédit, tu craindrais les effets ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1440">Vos voeux sont généreux, ils seront satisfaits ;</l>
            <l n="1441">Qu'il entre, Sardarigue, et remenez la Reine.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYRA">
            <speaker>SYRA sortant superbement, et en furie.</speaker>
            <l n="1442">Reine est ma qualité, quand tu sais qu'elle est vaine !</l>
            <l n="1443">Hier, j'étais ta Marâtre, et je tiens à grand bien,</l>
            <stage>Elle sort avec Sardarigue et les Gardes.</stage>
            <l n="1444">De mourir aujourd'hui, pour ne t'être plus rien.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1445">Donnez au désespoir, ces reproches frivoles.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1446">Elle est femme, elle meurt, et ce sont des paroles ;</l>
            <l n="1447">Bien plus si l'intérêt, de mon autorité,</l>
            <l n="1448">Me pouvait épargner cette sévérité,</l>
            <l n="1449">À quoi que la vengeance, avec droit me convie,</l>
            <l n="1450">Avec plaisir, encor, je souffrirais sa vie,</l>
            <l n="1451">Et malgré tant d'effets de son aversion,</l>
            <l n="1452">Préférerais sa grâce, à sa punition.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1453">Remettant l'intérêt, qui touche sa personne,</l>
            <l n="1454">Un Roi, ne peut donner, celui de la Couronne ;</l>
            <l n="1455">Et s'il voit que l'État, courre quelque danger,</l>
            <l n="1456">Est contraint de punir, s'il ne se veut venger ;</l>
            <l n="1457">Sa justice, est le bien de toute la Province,</l>
            <l n="1458">Ce qu'il pourrait sujet, il ne le peut pas Prince ;</l>
            <l n="1459">Et l'indulgence, enfin, qui hasarde un État,</l>
            <l n="1460">Est le plus grand défaut, qu'ait un grand Potentat.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1461">Le voici, tout son crime, est l'orgueil de sa mère,</l>
            <stage>On amène Mardesane.</stage>
            <l n="1462">Et mon ressentiment, soutient mal ma colère.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Syroës, Mardesane, Sardarigue, Gardes, Palmyras, Pharnace.</head>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS continue.</speaker>
            <l n="1463">Enfin, vous avez mal, observé mes avis,</l>
            <l n="1464">Prince ! Il vous serait mieux, de les avoir suivis ;</l>
            <l n="1465">Voyez, comme du sens, l'ambition nous prive,</l>
            <l n="1466">Je vous ai bien prédit, ce qui vous en arrive,</l>
            <l n="1467">Et qu'il vous importait, de ne m'épargner pas,</l>
            <l n="1468">Si de ses faux brillants, gonflant trop les appas,</l>
            <l n="1469">Vous vous laissiez gagner, aux conseils d'une mère,</l>
            <l n="1470">Qui pour vous trop aimer, ne vous oblige guère ;</l>
            <l n="1471">Enfin, suis-je avec droit, d'un Empire jaloux,</l>
            <l n="1472">Et le sceptre de Perse, est-il un faix bien doux ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1473">Pour avoir pu goûter, la douceur qui s'y trouve,</l>
            <l n="1474">Il en eût fallu faire, une plus longue épreuve ;</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1475">L'acceptant, vous devez, vous consulter un peu ;</l>
            <l n="1476">Ne vous doutiez-vous pas, qu'un Sceptre était de feu ?</l>
            <l n="1477">Et qu'y portant la main, il vous serait nuisible ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1478">En effet, cette épreuve, en vous-même est visible,</l>
            <l n="1479">Quand pour l'avoir touché, vous brûlez de courroux.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1480">Mais, par quel droit, encor, vous en empariez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1481">Par droit d'obéissance, et par l'ordre d'un père.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1482">Contre un droit naturel, quel père m'est contraire ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1483">Quel ! le vôtre, et le mien, qui juge de son sang ;</l>
            <l n="1484">À selon son désir, disposé de son rang.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1485">Il a fondé ce choix, dessus votre mérite.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1486">Je n'ai point expliqué la loi, qu'il m'a prescrite !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1487">Vous exécutez mal, la foi que vous donnez ;</l>
            <l n="1488">Je vous la tiendrai mieux, que vous ne la tenez.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1489">Généreux, j'aime mieux avouer une offense,</l>
            <l n="1490">Que timide, et tremblant, parler en ma défense.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1491">Juste, j'ai plus de lieu, de vous faire punir,</l>
            <l n="1492">Que lâche, d'un affront, perdre le souvenir,</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1493">Vous en vengeant, au moins, vous n'aurez pas la gloire,</l>
            <l n="1494">D'avoir été prié, d'en perdre la mémoire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1495" part="I">Vous avez trop de coeur !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1495" part="F">Assez, pour faire voir,</l>
            <l n="1496">Une grande vertu, dans un grand désespoir.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1497" part="I">Mais, il se produit tard.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1497" part="F">Assez tôt, pour déplaire,</l>
            <l n="1498">À qui brûlant d'orgueil, voit braver sa colère.</l>
            <l n="1499">Si vous l'avez pu croire, indigne de mon rang,</l>
            <l n="1500">Prince, vous faite injure à ceux de votre sang ;</l>
            <l n="1501">Heureux, ou malheureux, innocent, ou coupable.</l>
            <l n="1502">J'ai tous les sentiments, dont vous êtes capable,</l>
            <l n="1503">Et quand j'espérerais fléchir votre courroux,</l>
            <l n="1504">J'ai trop de votre orgueil, pour me soumettre à vous ;</l>
            <l n="1505">L'instant, que j'ai tenu, la puissance suprême,</l>
            <l n="1506">Et que j'ai sur ce front senti ce Diadème,</l>
            <l n="1507">M'a donné, comme à vous, des sentiments de Roi,</l>
            <l n="1508">Qui ne se peuvent perdre, et mourront avec moi ;</l>
            <l n="1509">Ayant pu conserver, j'eusse eu peine à vous rendre,</l>
            <l n="1510">Le sceptre que sujet, j'ai hésité de prendre ;</l>
            <l n="1511">Et Roi, j'ai reconnu, que la possession,</l>
            <l n="1512">Qui refroidit l'amour, accroît l'ambition ;</l>
            <l n="1513">Vous avez eu plus d'heur, comme plus de naissance,</l>
            <l n="1514">Et nous sommes tombés, dessous votre puissance ;</l>
            <l n="1515">Mais, encor étourdi, de ce grand accident,</l>
            <l n="1516">Je garde, toutefois, un coeur indépendant,</l>
            <l n="1517">Et pour me conserver, le bien de la lumière,</l>
            <l n="1518">À votre vanité, plaindrais une prière.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1519">Hé bien Prince, la mort, domptera cet orgueil !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1520">On ne peut mieux tomber, du trône, qu'au cercueil ;</l>
            <l n="1521">L'ardeur de commander,trop puissamment convie,</l>
            <l n="1522">Pour me la faire perdre, en me laissant la vie ;</l>
            <l n="1523">Un coeur né pour régner, est capable de tout,</l>
            <l n="1524">Je n'excepterais rien, pour en venir à bout ;</l>
            <l n="1525">Pour accomplir en moi, les desseins de ma mère,</l>
            <l n="1526">Pour venger ma prison, et celle de mon père ;</l>
            <l n="1527">Je vous ai respecté, dépouillé de vos droits,</l>
            <l n="1528">Je consentais à peine, à vous donner des lois :</l>
            <l n="1529">Et peut-être, eussé-je eu, la naissance assez bonne,</l>
            <l n="1530">Pour venir à vos pieds remettre ma couronne ;</l>
            <l n="1531">Mais après le parti, que l'on nous a formé,</l>
            <l n="1532">Et le sanglant complot, que vous avez tramé,</l>
            <l n="1533">Au splendide mépris, des droits, de la nature,</l>
            <l n="1534">Je ne vous cèle point, que si quelque aventure,</l>
            <l n="1535">Remettait aujourd'hui, le sceptre entre mes mains ;</l>
            <l n="1536">Pour vous le rendre plus, tous respects seraient vains ;</l>
            <l n="1537">Et dépouillant pour vous, tous sentiments de frère,</l>
            <l n="1538">Je me ferais justice, et vengerais mon père ;</l>
            <l n="1539">Voilà, tout le dessein, que j'ai de vous toucher,</l>
            <l n="1540">Et tout ce qu'à ma peur, vous pouvez reprocher ;</l>
            <l n="1541">J'en laisse à décider, à votre tyrannie.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1542">J'inclinais, à laisser, votre offense impunie ;</l>
            <l n="1543">Mais vous vous opposez, avec trop de fierté,</l>
            <l n="1544">Aux pieux mouvements, de cette impunité,</l>
            <l n="1545">Et ménagez trop mal, le soin de votre tête,</l>
            <l n="1546" part="I">Ôtez-le, Sardarigue.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE</speaker>
            <l n="1546" part="F">Allons la voilà prête.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1547">Et pour punir d'un temps, l'orgueil désordonné,</l>
            <l n="1548">Des yeux, si désireux, de le voir couronné,</l>
            <l n="1549">Faites ceux de Syra, témoins de ce spectacle.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-MARDESANE">
            <speaker>MARDESANE sortant avec Sardarigue.</speaker>
            <l n="1550">Allons, Règne, Tyran, règne, enfin, sans obstacle,</l>
            <l n="1551">J'ai reçu de mon père, avecques son pouvoir,</l>
            <l n="1552">Celui, d'aller trouver la mort, sans désespoir ;</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Syroës, Palmyras, Pharnaces, Gardes.</head>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1553">J'admire la vertu, qu'un sceptre vous apporte,</l>
            <l n="1554">Vous le méritez, Sire, avec cette âme forte ;</l>
            <l n="1555">Et c'est en ce grand coeur, qu'on ne méconnaît plus,</l>
            <l n="1556">L'héritier d'Artaxerce, et le sang de Cyrus ;</l>
            <l n="1557">Vous vaincrez tout, grand Prince, en vous vainquant vous-même ;</l>
            <l n="1558">Mais, il reste une épreuve, à cette force extrême,</l>
            <l n="1559">Et c'est ici, qu'il faut montrer tout Syroës ;</l>
            <stage>À un garde.</stage>
            <l n="1560">Garde, avec Sardarigue, amenez Cosroës.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS se lève, et le Garde sort.</speaker>
            <l n="1561" part="I">Attends, Garde.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1561" part="F">Seigneur, il vous est d'importance,</l>
            <l n="1562" part="I">De joindre !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1562" part="F">Ha ! C'est ici, que cède ma confiance !</l>
            <l n="1563">Qu'interdit, qu'effrayé, je ne sens plus mon rang,</l>
            <l n="1564">Et qu'en mon ennemi, j'aime encore mon sang.</l>
            <l n="1565" part="I">Ô Nature !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1565" part="F">Il s'agit d'une grande victoire,</l>
            <l n="1566">Et rarement, Seigneur, on arrive à la gloire,</l>
            <l n="1567">Par les chemins communs, et les sentiers battus.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1568">Ha ! j'ai trop pratiqué, vos barbares vertus,</l>
            <l n="1569">Je ne puis acheter, les douceurs d'un Empire,</l>
            <l n="1570">Aux dépends de l'auteur, du jour que je respire.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PHARNACE">
            <speaker>PHARNACE</speaker>
            <l n="1571">Ce tendre sentiment, vous vient hors de propos ;</l>
            <l n="1572">Il faut de votre État, assurer le repos.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1573">Je m'en démets, cruels, régnez, je l'abandonne ;</l>
            <l n="1574">Et ma tête, à ce prix, ne veut point de couronne ;</l>
            <l n="1575">Mon coeur, contre mon sang, s'ose, en vain révolter ;</l>
            <l n="1576">Par force, ou par amour, il s'en fait respecter ;</l>
            <l n="1577">À mon père, inhumains, donnez un autre juge,</l>
            <l n="1578">Ou dans les bras d'un fils, souffrez-lui un refuge ;</l>
            <l n="1579">Ô toi, dont la vertu, mérita son amour !</l>
            <l n="1580">Ma mère ? Hélas ! quel fruit, en as-tu mis au jour !</l>
            <l n="1581">Que n'as-tu dans ton sein, causé mes funérailles,</l>
            <l n="1582">Et fait mon monument, de tes propres entrailles ?</l>
            <l n="1583">Si je dois, ôter l'âme, et le titre de Roi,</l>
            <l n="1584">À la chère moitié, qui vit encore de toi !</l>
            <l n="1585">Régnerais-je avec joie, et bourreau de mon père,</l>
            <l n="1586">Aurais-je, ni le Ciel, ni la terre prospère ?</l>
            <l n="1587">Pour cimenter mon Trône, et m'affermir mon rang,</l>
            <l n="1588">Tarirais-je la source, où j'ai puisai mon sang ?</l>
            <l n="1589">Aurait-on de la foi, pour un Prince perfide,</l>
            <l n="1590">Dont la première loi, serait un parricide !</l>
            <l n="1591">Non, non, je ne veux point, d'un Trône, ensanglanté,</l>
            <l n="1592">Da sang, du même sang, dont je tiens la clarté ;</l>
            <l n="1593">J'ai cru la passion, aux grands coeurs si commune ;</l>
            <l n="1594">Et contre la nature, écouté la fortune ;</l>
            <l n="1595">J'ai fait de ma tendresse, une fausse vertu ;</l>
            <l n="1596">À l'objet d'un État, mon lâche sang s'est tu ;</l>
            <l n="1597">Mais au point, qu'il lui faut sacrifier un père,</l>
            <l n="1598">La nature se tait, et le sang délibère ;</l>
            <l n="1599">Il me presse, il me force, à prendre le parti,</l>
            <l n="1600">Qu'il sait être sa source, et dont il est sorti ;</l>
            <l n="1601">Le voici ! Dieux, je tremble ! et ma voix interdite,</l>
            <l n="1602">En ce profond respect, sur mes lèvres hésite ;</l>
            <l n="1603" part="I">Mais qu'attends-je ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V . Cosroës, Sardarigue, Gardes, Syroës, Palmyras, Pharnace.</head>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="1603" part="F">Ô Nature ! et vous Dieux ses auteurs ?</l>
            <l n="1604">D'un prodige inouï, soyez les spectateurs !</l>
            <l n="1605">À cet horrible objet, sa nouveauté convie,</l>
            <l n="1606">Mon fils, dessus mon trône, est juge de ma vie ;</l>
            <l n="1607">Et ne le tient pas sûr, si de son fondement</l>
            <l n="1608">Ma tête n'est la base, et mon sang le ciment,</l>
            <l n="1609">Immole donc, Tyran, mes jours à tes maximes,</l>
            <l n="1610">Assure-toi l'État, par le plus grand des crimes,</l>
            <l n="1611">Laisse agir la fureur, avecques liberté ;</l>
            <l n="1612">Ne donne rien au sang, rien, à la piété ;</l>
            <l n="1613">Et vous, que mon malheur, rend si fiers, et si braves,</l>
            <l n="1614">Ce soir mes souverains, ce matin, mes esclaves.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS à genoux.</speaker>
            <l n="1615">Seigneur, daignez m'entendre ? ô nature ! et vous Dieux ?</l>
            <l n="1616">Vous pouvez sans horreur, jeter ici les yeux ?</l>
            <l n="1617">L'objet de vos mépris, encore vous y révère,</l>
            <l n="1618">Je ne suis, ni Tyran, ni Juge de mon Père ;</l>
            <l n="1619">J'ai tous les sentiments, que vous m'avez prescrits,</l>
            <l n="1620">Et renonce à mes droits, pour être encor son fils :</l>
            <l n="1621">Oui, mon père, et l'État, ni toutes ses maximes,</l>
            <l n="1622">Ne peuvent m'obliger, à régner par des crimes ;</l>
            <l n="1623">Pour immoler vos jours, à mon ressentiment,</l>
            <l n="1624">Vous régnez sur les miens, trop souverainement ;</l>
            <l n="1625">Est-il un bras d'un fils, qu'un soupir, une larme,</l>
            <l n="1626">Un seul regard d'un père, aisément ne désarme ;</l>
            <l n="1627">Si contre vous, hélas ! j'écoute mon courroux,</l>
            <l n="1628">Je porte dans le sein, ce qui parle pour vous ;</l>
            <l n="1629">Dedans moi, contre moi, vous trouvez du refuge,</l>
            <l n="1630">Et criminel, ou non, vous n'avez point de Juge,</l>
            <l n="1631">Paisible, possédez l'État, que je vous rends ;</l>
            <l n="1632">Vous pouvez seul, Seigneur, régler mes différents ;</l>
            <l n="1633">Arbitre entre vos fils, terminez leur dispute,</l>
            <l n="1634">En retenant pour vous, le rang qu'ils ont en butte ;</l>
            <l n="1635">Ne le déposez pas, aux dépends de mes droits,</l>
            <l n="1636">Entretenez en paix, votre sang sous vos lois.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="1637">L'arrêt de Mardesane, et celui de la Reine,</l>
            <l n="1638">Me peuvent-ils souffrir, une attente si vaine ?</l>
            <l n="1639">Traître, joins-tu la fourbe, à l'inhumanité ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1640">Éprouvez ma franchise, et votre autorité.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-COSROES">
            <speaker>COSROËS</speaker>
            <l n="1641">Révoquez donc leur mort, et fais qu'on me les donne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1642">Gardes, suivez le Roi, faites ce qu'il ordonne,</l>
            <l n="1643">Et sans prévoir l'effet, qui m'en succédera...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="1644" part="I">Seigneur ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1644" part="F">Rendez le Prince, et délivrez Syra.</l>
            <l n="1645" part="I">Allez...</l>
            <stage>Cosroës, Sardarigue, et les Gardes sortent.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Palmyras, Pharnace, Syroës.</head>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker>PALMYRAS</speaker>
            <l n="1645" part="F">Vous oubliez, que Palmyras, Pharnace,</l>
            <l n="1646">Et tout votre Conseil, aillent tenir leur place.</l>
            <l n="1647">Et se charger des fers, qu'ils leur ont fait porter ;</l>
            <l n="1648">Et ce sera beaucoup de vous en exempter ;</l>
            <l n="1649">Oui, oui, ne croyez pas, sans péril de la vôtre,</l>
            <l n="1650">Leur conserver la vie, et hasarder la nôtre ;</l>
            <l n="1651">Nous n'éviterons pas, les traits de leur courroux,</l>
            <l n="1652">Mais craignez que ces traits, n'aillent jusques à vous ;</l>
            <l n="1653">Comme ils devront le jour, moins à votre tendresse,</l>
            <l n="1654">Qu'à votre défiance, et qu'à votre faiblesse ;</l>
            <l n="1655">Syra, par le passé redoutant l'avenir,</l>
            <l n="1656">Politique qu'elle est, saura vous prévenir ;</l>
            <l n="1657">Et donnera bon ordre, à ce que la couronne,</l>
            <l n="1658">Ne pèze plus au front, qui sitôt l'abandonne.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1659">Je n'ai pu mieux défendre un coeur irrésolu,</l>
            <l n="1660">Où le sang, a repris, un Empire absolu ;</l>
            <l n="1661">Vous deviez imposer silence, à la Nature,</l>
            <l n="1662">Qui contre vos avis, secrètement murmure ;</l>
            <l n="1663">Et me fait préférer le péril d'une mort,</l>
            <l n="1664">À l'inhumanité, d'un si Barbare effort.</l>
            <l n="1665">Il faut pour tant de force, une vertu trop dure.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PHARNACE">
            <speaker>PHARNACE</speaker>
            <l n="1666">N'augurons point, Seigneur, de sinistre aventure ;</l>
            <l n="1667">Le trône tombera, devant votre débris,</l>
            <l n="1668">Et tant de piété, ne peut perdre son prix ;</l>
            <l n="1669" part="I">Mais que vous veut Narsée</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Narsées, Syroës, Palmyras, Pharnace.</head>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1669" part="F">Ô destin déplorable !</l>
            <l n="1670">Ô prince généreux, autant que misérable.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1671" part="I">Qu'est-ce, Madame !</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1671" part="F">Hélas ! Mardesane, Seigneur,</l>
            <l n="1672">Perd le trône, et le jour, mais en homme de coeur !</l>
            <l n="1673">Et le coup glorieux dont il a rendu l'âme,</l>
            <l n="1674">Part d'une main illustre, et non pas d'une infâme ;</l>
            <l n="1675">Sachant que de sa mort, on dressait l'appareil,</l>
            <l n="1676">Et prenant du besoin, un généreux conseil,</l>
            <l n="1677">Adroitement saisi, du fer d'un de ses Gardes ;</l>
            <l n="1678">Il se l'est dans le sein enfoncé jusqu'aux gardes ;</l>
            <l n="1679">Un prompt torrent de sang, est sorti de son sein ;</l>
            <l n="1680">Et l'on a plutôt vu sa mort, que son dessein.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1681">Cruels, voilà l'effet, de vos nobles maximes.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-NARSEE">
            <speaker>NARSÉE</speaker>
            <l n="1682">Je rendais à Syra, des devoirs légitimes ;</l>
            <l n="1683">Et quoique le secret, dont mon sort fut voilé,</l>
            <l n="1684">Vienne si clairement, de m'être révélé ;</l>
            <l n="1685">J'ai jugé toutefois, ne pouvoir sans faiblesse,</l>
            <l n="1686">Ne point prendre part, au malheur qui la presse ;</l>
            <l n="1687">L'éclat qui me jaillit de ma condition,</l>
            <l n="1688">Me procura l'honneur de votre affection ;</l>
            <l n="1689">Je suis sinon sa fille, au moins sa créature,</l>
            <l n="1690">Et du moins à ses soins, je dois ma nourriture ;</l>
            <l n="1691">Mais la voyant, en pleurs, sur le corps de son fils,</l>
            <l n="1692">Appeler les destins, et les Dieux ennemis,</l>
            <l n="1693">À ce triste spectacle, interdite éplorée,</l>
            <l n="1694">Sans pouvoir dire un mot, je me suis retirée,</l>
            <l n="1695">Et j'ai vu qu'on portait le vase empoisonné,</l>
            <l n="1696">Que pour son châtiment, vous avez ordonné.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE DERNIÈRE. Sardarigue, Syroës, Palmyras, Pharnace, Gardes.</head>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="1697">Ha Sire ! Malgré vous, le destin de la Perse,</l>
            <l n="1698">Vous protège, et détruit, tout ce qui vous traverse.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS</speaker>
            <l n="1699" part="I">Qu'est-ce, encor ?</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="1699" part="F">Cosroës, rentre dans la prison,</l>
            <l n="1700">Ayant vu que la Reine, y prenait le poison ;</l>
            <l n="1701">Prompt, et trompant les soins, et les yeux de la troupe,</l>
            <l n="1702">Avant qu'elle eût tout pris, s'est saisi de la coupe,</l>
            <l n="1703">Et buvant ce qui reste, il faut (nous a-t-il dit,</l>
            <l n="1704">Voyant d'un oeil troublé, Syra rendre l'esprit,</l>
            <l n="1705">Et nager dans son sang, Mardesane sans vie,)</l>
            <l n="1706">Il faut du sort de Perse, assouvir la furie,</l>
            <l n="1707">Accorder à mon Père, un tribut qu'il attend,</l>
            <l n="1708">Laisser à Syroës, le trône qu'il prétend,</l>
            <l n="1709">Et de tant de Tyrans, terminer la dispute ;</l>
            <l n="1710">Là, tombant, quelque Garde, a soutenu sa chute.</l>
            <l n="1711" part="I">Et nous...</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SYROES">
            <speaker>SYROËS furieux.</speaker>
            <l n="1711" part="F">Et bien cruels, êtes-vous satisfaits,</l>
            <l n="1712">Mon règne produit-il, d'assez tristes effets ?</l>
            <l n="1713">La Couronne, inhumaine, à ce prix m'est trop chère ?</l>
            <l n="1714">Allons, Madame, allons, suivre ou sauver un père.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-PALMYRAS">
            <speaker> PALMYRAS le suivant.</speaker>
            <l n="1715" part="I">Ne l'abandonnons point.</l>
          </sp>
          <sp who="tc0654-SARDARIGUE">
            <speaker>SARDARIGUE</speaker>
            <l n="1715" part="F">Ses soins sont superflus,</l>
            <l n="1716">Le poison est trop prompt, le Tyran ne vit plus.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
